PRESENTACIÓN

La decimotercera edición del Manual de Derecho Constitucional se publica en un momento histórico de crisis acelerada del constitucionalismo que hemos conocido desde el final de la Segunda Guerra Mundial en Europa y que configuró el modelo de las constituciones normativas, dando lugar a una época dorada que se prolongó hasta finales del siglo XX. A ese modelo se adscribe nuestra Constitución, que ahora cumple cuarenta años, y que está sufriendo, como el resto de las constituciones europeas, las duras pruebas a que la somete la globalización en este siglo XXI, en el que los Estados están cada vez más inermes frente a los grandes agentes que actúan en el plano global. Esas tensiones tienen que ver con el ámbito externo y también con el interno, dos vertientes que están conectadas en gran medida, como hemos tenido ocasión de comprobar, en relación con la distribución territorial del poder, con la reciente crisis en Cataluña.

Para comprender el alcance de esas crisis hay que tener en cuenta que el constitucionalismo surgió históricamente como un movimiento de control del poder centrado esencialmente en el poder del Estado. El perfeccionamiento de técnicas e instrumentos de limitación del poder culmina en el seno del Estado nacional con las constituciones normativas, a través de instancias políticas y jurídicas que someten a las instituciones políticas a reglas destinadas a garantizar los derechos de la ciudadanía y proteger a las minorías. Así ha sido durante la segunda mitad del siglo XX para algunos países como Alemania o Italia y durante los dos últimos decenios del siglo para España, a partir de la entrada en vigor de la Constitución de 1978.

A partir del siglo XXI, sin embargo, el ritmo acelerado de la globalización está situando fuera del Estado ámbitos de poder cada vez más amplios e intensos, que no están sometidos a control alguno. En gran medida, esta ausencia de control se deriva de los avances tecnológicos, que generan nuevas formas de lesión de los derechos fundamentales imposibles de prever, porque surgen de la imposición de los intereses comerciales de las grandes plataformas de internet, que se mueven en una zona oscura para el Derecho y, específicamente, para el Derecho constitucional. Una gran parte de la actividad potencialmente lesiva de los derechos de la ciudadanía que desarrollan esas plataformas era técnicamente impensable hace tan sólo unos años y, por supuesto, ajena a cualquier regulación estatal, supranacional o internacional.

Antes de que se hayan podido establecer normas destinadas a disciplinar esas actividades ya se están configurando otras, cuyo alcance todavía no conocemos y que son también potencialmente vulneradoras de los límites constitucionales. Sin que hayamos terminado de superar la primera gran crisis del constitucionalismo de este siglo XXI, que surgió como consecuencia de la crisis financiera y de la imposición de una interpretación económica de la Constitución que ha minado las bases de la democracia pluralista, ha reducido los derechos sociales, ha revertido la descentralización política y ha debilitado al extremo la normatividad de la Constitución, nos encontramos ahora con una nueva crisis de un alcance potencialmente más destructivo si cabe.

La afectación del núcleo mismo de los procesos democráticos que se ha evidenciado con la intervención de Cambridge Analytica en el referéndum del Brexit, así como de esa misma compañía y de Facebook en las elecciones presidenciales de Estados Unidos, plantea interrogantes muy serios para el futuro del constitucionalismo y de la democracia pluralista. Las posibilidades de manipulación política masiva de los procesos electorales por medio de la propaganda subliminal elaborada a través de los perfiles que se generan mediante algoritmos y que permite condicionar de manera personalizada la orientación del voto de los usuarios de las redes sociales, no tienen precedente alguno en la historia. El hecho de que esa actividad se haya podido desarrollar sin impedimento legal y con una finalidad comercial resulta todavía más perturbador.

Desde la perspectiva del Derecho constitucional esta no es la única inquietud que generan las redes sociales. Pensemos en la fragmentación del espacio público, la polarización de las actitudes políticas, la radicalización del discurso y del lenguaje con la consiguiente lesión de los derechos fundamentales, la dificultad cuando no imposibilidad de articular consensos en un clima político cada vez más enrarecido, la deslegitimación permanente de la política, la apelación a las propias redes como mecanismo de legitimidad y de representatividad, entre otros muchas señales de que la democracia pluralista y la Constitución normativa están viviendo sus horas más bajas.

En nuestro país hemos podido ver todo esto en el proceso impulsado por el independentismo en Cataluña. De manera interesada se obviaron principios tan fundamentales como que no hay democracia sin Estado de Derecho y que el fin nunca puede justificar los medios. A partir de ahí, se instalaron en una demagogia permanente en la que, como en los movimientos totalitarios del período de entreguerras, solamente ellos representaban al pueblo catalán y quien no compartiera sus postulados no merecía otra cosa que el descrédito y la humillación pública. Laminaron los derechos de las minorías parlamentarias que, por cierto, representaban a la mayoría de la sociedad catalana. Las consecuencias eran previsibles, especialmente si tenemos en cuenta que tenían enfrente a un gobierno que había dado previamente muestras de rigidez y de ausencia de compromiso con el sentido profundo de una Constitución, cuya finalidad es servir de marco para la convivencia y para la solución pacífica, mediante el diálogo y la negociación política, de los problemas constitucionales.

El resultado es conocido. Una inestabilidad constitucional y política que se ha resuelto en parte mediante la aplicación del artículo 155 de la Constitución y la convocatoria de nuevas elecciones en las que, de nuevo, el independentismo ha perdido el plebiscito aunque ha ganado el gobierno. Siguen sin alcanzar siquiera el 48 por 100 de los votos y es la segunda vez que lo intentan, ejerciendo a través de elecciones plebiscitarias el «derecho a decidir» del que parecen ser depositarios tan sólo quienes son partidarios de la independencia, ya que no se han sentido vinculados por el resultado desfavorable del plebiscito. Han ejercitado su «derecho a decidir» nada menos que dos veces en dos años (en las elecciones de septiembre de 2015 y en las de diciembre de 2017) y han perdido en las dos ocasiones. Pero parece que el derecho a decidir es también finalista: sólo se ejerce cuando se gana. Mientras tanto se puede intentar tantas veces como se quiera, sin el menor respeto a la lógica democrática que debería llevar a aceptar el resultado de los procesos electorales.

La crisis catalana es, ante todo, un fracaso de nuestra cultura constitucional. El espíritu de consenso, de diálogo, de transacción y de compromiso que inspiró el texto constitucional del 78 y que ha guiado también una gran parte de nuestra historia constitucional reciente, se rompió. A ese espíritu hay que volver, con toda la dificultad que pueda suponer, y ello exige gran generosidad en todos los sectores políticos. En esa línea parece estar el nuevo Gobierno de la Nación y, aunque no va a ser un camino fácil, es la única salida posible. La independencia de Cataluña se ha manifestado claramente inviable desde cualquier perspectiva: democrática, económica, internacional, jurídica, europea, etc. Pero eso no va a cambiar los sentimientos de quienes la defienden, perfectamente legítimos mientras se canalicen por vías democráticas y constitucionales. Tampoco va a cambiar, al menos en los próximos años, la mayoría parlamentaria independentista, con la que habrá que dialogar y negociar en el marco de la Constitución.

Más allá de la aplicación del artículo 155 y del éxito de la moción de censura constructiva que ha dado lugar al cambio en el Gobierno de la Nación, las novedades de esta edición se centran esencialmente en la jurisprudencia del Tribunal Constitucional, ya que la actividad legislativa ha tenido escasa incidencia en la vertiente específicamente constitucional (aun cuando hay iniciativas en curso que se indican en esta edición, como la de la regulación de la eutanasia o la de la Protección de Datos de Carácter Personal). Entre las sentencias de las que damos cuenta en esta nueva edición del Manual (y que incluyen la larga serie relativa al conflicto generado por el independentismo catalán) se pueden mencionar la STC 76/2017, de 19 de junio, que declara la nulidad de los acuerdos de la Mesa del Senado de 1 de agosto de 2016 y de 4 de agosto de 2016, que denegaron el derecho a constituir el Grupo Parlamentario Catalán en el Senado; la STC 125/2017, de 13 de noviembre, sobre la presunción de inocencia; la STC 135/2017, de 27 de noviembre, sobre el derecho a la tutela judicial efectiva en relación con el planteamiento de la cuestión prejudicial; la STC 151/2017, de 21 de diciembre, que declara la inconstitucionalidad y nulidad del párrafo tercero del artículo 197.1.a) de la Ley Orgánica 5/1985, de 19 de junio, de régimen electoral general, en la redacción dada por la Ley Orgánica 2/2011, de 28 de enero, y la STC 34/2018, de 12 de abril, que valida el rechazo por la Mesa de la Cámara del veto opuesto por el Gobierno a una iniciativa legislativa por su insuficiente conexión con los ingresos y gastos públicos. Debemos destacar, aunque no con una valoración positiva, la Sentencia 31/2018, de 10 de abril, sobre la LOMCE, que podría calificarse como una sentencia «preconstitucional» (por paradójico que pueda parecer) algo que, de alguna manera, han desvelado los acertados votos particulares que contiene. De especial relevancia nos parece la STC 58/2018, de 4 de junio, sobre el «derecho al olvido», en la que, acertadamente, se extiende ese derecho en relación con los motores de búsqueda internos de los periódicos digitales con la correspondiente obligación de desindexar los datos personales de los solicitantes. En relación con esta doctrina tenemos que aludir, por resultar aplicable a partir del 25 de mayo de 2018, al Reglamento (UE) 2016/679 del Parlamento Europeo y del Consejo, de 27 de abril de 2016, relativo a la protección de las personas físicas en lo que respecta al tratamiento de datos personales y a la libre circulación de estos datos y por el que se deroga la Directiva 95/46/CE (Reglamento general de protección de datos). En el ámbito europeo, es de resaltar la Sentencia del TJUE (Gran Sala) de 5 de junio de 2018, caso Relu Adrian Coman (C-673/16), en la que se establece que las legislaciones nacionales no podrán hacerse valer para interferir u obstaculizar la libre circulación y elección de residencia de un ciudadano europeo basada en el rechazo a conceder permiso de residencia al cónyuge de un matrimonio entre personas del mismo sexo.

En el momento de enviar esta nueva edición del Manual a la imprenta, se está abriendo una nueva etapa en la vida política de nuestro país. Algunas señales muy positivas se han dado por parte del nuevo Gobierno en relación con la cuestión de la inmigración, entre las que cabe mencionar la restauración del derecho a la sanidad de las personas inmigrantes en situación administrativa irregular, algo de lo que nunca se les debería haber privado y que el Tribunal Constitucional nunca debería haber avalado. Bajo la Constitución Española, que ahora celebra su cuarenta aniversario, no caben personas con diferentes dignidades. Si queremos honrar a nuestra Constitución en este aniversario, quizás no estaría de más que nos centráramos en lo que realmente importa, la dignidad y los derechos de los seres humanos.

FRANCISCO BALAGUER CALLEJÓN

CAPÍTULO I

EL DERECHO CONSTITUCIONAL

SUMARIO: 1. La formación del Derecho constitucional como disciplina autónoma.—2. Concepto de Derecho constitucional.—3. El Derecho constitucional en el conjunto de las disciplinas jurídicas.—4. El tratamiento científico del Derecho constitucional.—5. El Derecho constitucional en España.—Orientación bibliográfica.

1. LA FORMACIÓN DEL DERECHO CONSTITUCIONAL COMO DISCIPLINA AUTÓNOMA

Se puede decir con García Pelayo que el Derecho constitucional se desarrolla en Europa como disciplina autónoma durante el siglo XIX, especialmente en el último tercio del siglo, cuando se habían asentado los regímenes constitucionales, generando una etapa de gran estabilidad, de la que dan muestra la longevidad de las Constituciones de ese período. Justamente será la implantación de los sistemas constitucionales y los primeros pasos del Estado de Derecho, uno de los motivos esenciales que impulsen el desarrollo del Derecho constitucional como disciplina. Al mismo tiempo, el concepto garantista de Constitución propio del primer constitucionalismo, se va transformando (ocultando sus referentes ideológicos) en el positivismo.

A pesar de que el positivismo no supuso un avance metodológico, sino más bien lo contrario, respecto de la dogmática reinante en el ámbito del Derecho privado, lo cierto es que la formulación positivista consiguió imponerse prácticamente como el paradigma científico dominante (en la expresión de J. J. Ruiz-Rico) en los estudios constitucionales (si bien no en todos los países y, desde luego, no específicamente en España) en torno al cual se articularían los estudios científicos y las polémicas doctrinales sobre las que (más allá de los referentes históricos que en el pensamiento político contribuyeron al desarrollo del constitucionalismo) se construirá el Derecho constitucional como disciplina jurídica.

La doctrina alemana del Derecho público, cuya culminación (en lo que al método se refiere) será el positivismo formalista, va a prescindir de los componentes que se observan en los fundadores de la dogmática (Savigny, Ihering): la conexión permanente con la realidad social, la referencia a los valores, la preocupación por la vigencia del Derecho, la creencia en la potencialidad transformadora de la ciencia. Estos movimientos positivistas tendieron, en efecto, a la formulación de sistemas conceptuales basados exclusivamente en la aplicación de la lógica al Derecho. Esta nueva concepción de la dogmática como ciencia aislada de consideraciones históricas, filosóficas o políticas, se hace ya patente en Gerber y, sobre todo, en Laband y alcanza su máxima expresión en Kelsen. Este último autor fundamenta toda su teoría justamente en la delimitación del objeto de la ciencia jurídica y, en ese sentido, hay que resaltar la identificación que se da en Kelsen entre objeto y método, que se plantea en términos absolutos (a diferencia de la relación que se expresaba en la dogmática tradicional) hasta el punto de configurar su teoría, sobre esa base, como una teoría pura del Derecho. Ese objeto determinado como jurídico queda reducido a las normas, y la ciencia del Derecho se centra en el análisis de las normas desde la perspectiva de su validez, entendiendo por validez justamente la existencia específica de una norma.

Por otra parte, Kelsen, aunque acepta la existencia de valores dentro de las normas, que por supuesto, deben ser tratados desde una estricta neutralidad axiológica, no admite patrón alguno para medir esos valores; no es posible esa perspectiva finalista o espiritualista de Savigny o Ihering. Por el contrario, el contenido de esos valores es indiferente al Derecho, y lo único relevante es precisamente la forma, la condición normativa. El Derecho constituye para Kelsen un valor en sí mismo, el único valor, en cuanto norma. Sin embargo, Kelsen no es sólo el punto de llegada de una tradición dogmática formalista, representada por la Escuela del Derecho público alemana, sino también el punto de retorno, en otros muchos aspectos, a una concepción de la ciencia del Derecho más abierta, y desde luego, a una concepción del Derecho constitucional precursora de la que hoy alimenta a los sistemas constitucionales normativos.

Kelsen es, en efecto, un autor complejo que representa a la vez la coronación y el declive del positivismo (P. de Vega). Por lo demás, los intentos renovadores del Derecho constitucional se formularán, de manera especialmente intensa durante el período de entreguerras, abriendo nuevas perspectivas metodológicas, tanto en Francia (M. Hauriou) como en Italia (Santi Romano) y especialmente en Alemania (R. Smend, H. Heller). No cabe duda de que los planteamientos positivistas condujeron al Derecho constitucional a su autonomía científica y a un amplio desarrollo en cuanto disciplina jurídica. Pero también hay que hacer constar, como indicara García Pelayo, que el positivismo, por la perspectiva metodológica que adoptó, desligada de cualquier referente axiológico o social, condujo a la incomprensión de los cambios que se estaban produciendo en la estructura política y social y que afectaban a la sustancia misma de la Constitución (así la creciente importancia de los partidos políticos o la preponderancia del ejecutivo sobre el legislativo).

Con las constituciones normativas, el Derecho constitucional alcanza un nuevo impulso que es, entre otras cosas, la expresión de la posición nuclear que la Constitución adquiere en el ordenamiento jurídico. La aparición de los tribunales constitucionales genera una interacción entre doctrina y jurisprudencia que, en su formulación adecuada, debe servir de fermento para el desarrollo del derecho constitucional. Aparecen nuevos planteamientos que superan el positivismo formalista (por ejemplo, en Alemania los nombres de K. Hesse, G. Dürig o P. Häberle) y se producen formulaciones metódicas que intentan superar los estrechos márgenes por los que discurre todavía el Derecho constitucional. Entre ellas, de especial trascendencia las de P. Häberle, relativas al Estado constitucional cooperativo, a la teoría de la Constitución como ciencia cultural, a la sociedad abierta de los intérpretes constitucionales, al paradigma de la evolución gradual de los textos o al Derecho comparado como quinto método de interpretación. El «Derecho constitucional común europeo» (P. Häberle) nos induce a pensar que el Derecho constitucional como disciplina no será ya sólo —como hasta ahora— nacional: caminamos hacia un Derecho constitucional europeo (cuyas exigencias metódicas son parcialmente diferentes) como hay ya un Derecho constitucional autonómico que requiere elaboración científica, sistematización y explicación en los centros universitarios.

2. CONCEPTO DE DERECHO CONSTITUCIONAL

El Derecho constitucional se ha definido tradicionalmente en relación con el Estado, y fundamentalmente con el sometimiento del Estado al Derecho, con el control jurídico del poder estatal (así, en nuestra tratadística constitucional clásica, Santamaría de Paredes, A. Posada o N. Pérez Serrano). La historia del Derecho constitucional ha ido, ciertamente, unida a la del Estado, pese a que no sea posible establecer una equivalencia entre ambos términos, puesto que hay Estados que desconocen el Derecho Constitucional y Derecho Constitucional en espacios infra y supraestatales. Se trata, sin embargo, de un desarrollo que no ha terminado, sino que se mantiene en evolución constante. El Derecho constitucional es un producto moderno, la última fase del proceso de diferenciación y especialización de la política con respecto a la sociedad que se produce con la implantación del capitalismo. Sin embargo, en los últimos doscientos años, el Derecho constitucional ha estado sometido a las tensiones que han marcado las transformaciones operadas en las sociedades europeas. Puesto que no hay una noción de Constitución válida para todo momento y lugar, el concepto que aquí podemos utilizar es el de Constitución normativa, fase última de esa evolución histórica que se corresponde con nuestro propio texto constitucional vigente.

La trascendental evolución del constitucionalismo se manifiesta de manera evidente si partimos de la concepción garantista o racional-normativa de Constitución, que se corresponde con la inicial ideología constitucionalista: la idea del Derecho constitucional centrada en una Constitución, en un documento solemne y formalmente protegido, que garantice los derechos individuales y establezca la separación de poderes. No es necesario exponer aquí la función extremadamente constructiva que esa ideología ha cumplido en la configuración del Derecho constitucional, y cómo, justamente, su postergamiento a favor de la idea de un Derecho constitucional aséptico, vacío de contenido concreto, sirvió de cobertura al retroceso brutal que supusieron los fascismos tras la Primera Guerra Mundial. Pero sí se hace preciso hacer constar que esta concepción garantista ha experimentado una evolución importante que es coherente con el propio desarrollo social de los últimos doscientos años.

El constitucionalismo garantista tenía una orientación claramente oligárquica. Orientación que inevitablemente se verá alterada como consecuencia de los cambios en la estructura política y constitucional acaecidos desde mediados del siglo XIX. El desarrollo de la participación política a través de la implantación del sufragio universal, la consolidación de los partidos políticos y su constitucionalización, el reconocimiento de los derechos sociales y la correspondiente limitación de otros derechos propios del constitucionalismo liberal, las alteraciones en el principio de división de poderes, son algunos de los procesos que expresan la transformación del constitucionalismo.

El constitucionalismo de nuestro tiempo se abre al pluralismo social y político, y ello tiene inevitables consecuencias en la propia estructura constitucional. El pluralismo exige (y a la vez hace posible) la formación de instancias arbitrales que aseguren la continuidad del marco jurídico-político establecido en la Constitución. La normatividad de la Constitución se refuerza así en el nuevo constitucionalismo europeo y con ella la implantación de los tribunales constitucionales y la fuerza vinculante directa de sus preceptos. La Constitución es, ciertamente una fuente del Derecho, y en ese sentido puede ser definida también como una categoría que incorpora al ordenamiento normas jurídicas.

Esta condición normativa de la Constitución no está reñida con la caracterización de su contenido como una disciplina básicamente política, pues regula las materias fundamentales de la esfera política de la comunidad. Lo cual, habría que precisar, implica sólo una diferencia cuantitativa (no por ello menos importante) entre la Constitución y el resto de las normas de nuestro sistema jurídico. Toda normativa incorporada a las fuentes del Derecho tiene, en mayor o menor medida, relevancia política, en cuanto afecta a la distribución de los recursos sociales. No es posible despolitizar el resto del ordenamiento y centrar en la Constitución el contenido político del Derecho. No porque la Constitución no lo tenga, sino, precisamente, porque lo tiene, y porque su influencia sobre el ordenamiento produce una extensión de la ordenación política a otros muchos ámbitos.

El pluralismo incide también en la alteración del sentido original del Derecho constitucional, considerado como línea de defensa de la sociedad ante el Estado. Frente a la concepción garantista, que aspira a establecer, en consonancia con los postulados liberal-burgueses, un orden separado de la esfera social con respecto a la política, para evitar las intromisiones del poder del Estado, el constitucionalismo actual manifiesta una tensión en sentido contrario. Ya no se trata de limitar el poder estatal frente a la sociedad, sino por el contrario, de regularlo para que actúe sobre la propia sociedad, a instancias de ella misma, en virtud de la titularidad popular del poder y de la democratización del Estado. Por tanto, el Derecho constitucional no está llamado a sancionar la disociación entre la sociedad y el Estado, sino, por el contrario, a procurar su reunificación. Por ello, el contenido clásico del mismo queda afectado: no se trata sólo de regular y controlar el poder del Estado y asegurar los derechos individuales, sino también de procurar que el poder del Estado no lo sea de un ente abstracto aislado, sino de la sociedad toda. En ese sentido se produce otra diferencia importante con respecto al concepto general de Derecho. Esa diferencia estriba en que frente al Derecho, que es por naturaleza inmovilista, el Derecho constitucional actual se configura como un Derecho dinamizador del conjunto del ordenamiento, del resto del Derecho. El Derecho constitucional no está llamado a ser, en las últimas concepciones sobre el mismo, ese Derecho que va por detrás de la realidad, sino ese Derecho que debe ir por delante de la realidad, prefigurándola a la voz de los impulsos democráticos. El Derecho constitucional promueve una ordenación que intenta regular el poder del Estado como un poder no sólo controlado por la sociedad, sino también configurado por la sociedad en un sentido transformador. Esa importante función, que es una función política, por cuanto afecta a la organización fundamental de la sociedad y a las líneas directrices de su desenvolvimiento futuro, es desarrollada a través de medios jurídicos, a través del Derecho. En ese sentido, es característica específica del Derecho constitucional con respecto al Derecho, su vocación dinamizadora. El Derecho constitucional es así un instrumento regulador de la dinámica social.

Desde esa última perspectiva, el Derecho constitucional no puede ser insensible a las transformaciones sociales que exigen una respuesta jurídico-constitucional. Algunas de ellas se integran en el ordenamiento a través de la jurisprudencia constitucional cuando ésta produce avances en materia de derechos constitucionales o de descentralización del Estado. Otras exigen una respuesta constitucional a través de instrumentos jurídicos o requieren de una reflexión doctrinal que abra el camino de futuros desarrollos. El Derecho constitucional está sometido a fuertes tensiones: la tensión entre pluralismo y representación; el control de los poderes privados y el respeto a los derechos constitucionales que los amparan; el creciente valor del mercado y el retroceso del Estado social, las transformaciones del poder estatal y el proceso de globalización. La Constitución ha ido siempre unida al Estado, pero el Derecho constitucional tiene que atender a las necesidades constitucionales (de control del poder, de respeto de los derechos) que se abren fuera del orden estatal.

3. EL DERECHO CONSTITUCIONAL EN EL CONJUNTO DE LAS DISCIPLINAS JURÍDICAS

La Constitución normativa se configura como el centro del ordenamiento jurídico (A. Nieto), impregnando todos y cada uno de los sectores del Derecho. A partir de la Constitución de 1978, todas las disciplinas jurídicas tienen una vertiente constitucional que incide de manera decisiva en su conformación y en su desarrollo. La incidencia de los principios constitucionales determina que todo el sistema jurídico tenga que adaptar sus contenidos a esos principios. La Constitución ordena todos los ámbitos del Derecho y define el marco en el cual se podrán producir los desarrollos normativos y jurisprudenciales en cada uno de esos ámbitos. Desde esa perspectiva, la Constitución es ya una referencia imprescindible para cualquier jurista, que deberá abordar el conocimiento de la Constitución desde su materia. Hay pues un conocimiento, por así decirlo, externo de la Constitución, que es el proporcionado por la interacción entre los criterios constitucionales y las disciplinas particulares.

Al mismo tiempo, la conformación de la Constitución como Derecho constitucional conlleva la inevitable ocupación por parte del Derecho constitucional de parcelas antes atribuidas a otras disciplinas. La temática de las fuentes del Derecho, por ejemplo, si se quiere abordar de manera sistemática y unitaria, debe hacerse desde el Derecho constitucional, incorporando aspectos que antes eran objeto de estudio del Derecho civil, el Derecho administrativo o la Filosofía del Derecho. La nueva estructuración territorial del Estado y la progresiva constitucionalización de las instituciones europeas en las que nos hemos integrado requieren de perspectivas constitucionales para su conceptuación y explicación.

Esta expansión del Derecho constitucional supone que, junto al conocimiento externo al que antes hacíamos referencia, el jurista precise de un conocimiento interno, desde la Constitución, de su propia materia y del orden global en que ésta integra. Esta exigencia se entiende perfectamente si se tiene en cuenta que la Constitución es la fuente que hace posible la unidad del ordenamiento jurídico. Lo hace posible porque en la Constitución se contienen los elementos estructurales del ordenamiento jurídico, que son objeto de estudio del Derecho constitucional. Al mismo tiempo, desde el Derecho constitucional se genera una interrelación entre las disciplinas jurídicas que es la consecuencia de la remisión que todas ellas tienen que realizar al orden constitucional.

Ahora bien, el Derecho constitucional no sólo aporta a las otras disciplinas jurídicas, también recibe de ellas los elementos, instituciones y técnicas que, acuñadas a lo largo de muchos años, contribuyen a la conformación jurídica del Derecho constitucional. Muchas de esas instituciones y técnicas tienen que ser reinterpretadas a la luz de los principios constitucionales, pero son una base imprescindible para el desarrollo del Derecho constitucional.

Hay que tener en cuenta que el Derecho constitucional no puede basarse sólo en la construcción dogmática, pues la dogmática no permite abarcar en todas sus facetas la realidad jurídica que es preciso conocer; hay que recurrir también al conocimiento que procede de otros sectores, cuando ello sea necesario. Justamente porque el objeto de conocimiento científico se concreta cada vez más y se abre a la proliferación de muy diversas especialidades científicas, la comunicación entre esos campos se hace estrictamente necesaria. Esta comunicación es especialmente necesaria dentro del ámbito jurídico, entre las distintas disciplinas, pero también fuera de él con respecto a los sectores conexos: sociología, historia, ciencia política, entre otros.

El conocimiento interdisciplinar, como ya señalara H. Heller, no supone la destrucción de la autonomía metódica, aunque permita la utilización, al lado de las técnicas propias, de procedimientos procedentes de otros ámbitos. Con todos los peligros que comporte, es claro que siempre será preferible a una ciencia jurídica encerrada en sí misma, ya que, como dijera Hernández Gil, «a veces, la mirada desde afuera es una puerta abierta para penetrar en el interior del propio objeto de conocimiento».

El Derecho constitucional, por último, no sólo aporta a los otros sectores jurídicos principios materiales de ordenación en aras de la perseguida unidad del ordenamiento jurídico. También proporciona perspectivas metodológicas que hacen posible una nueva comprensión del discurso jurídico, más abierta y pluralista, basada no en la pretensión dogmática de alcanzar la verdad absoluta, sino en la más modesta de construir correctamente la argumentación jurídica.

4. EL TRATAMIENTO CIENTÍFICO DEL DERECHO CONSTITUCIONAL

La Constitución normativa, fase (hasta ahora) última del constitucionalismo, va a incidir en la concepción de la ciencia, no sólo del Derecho constitucional, sino en general del Derecho, afectando a algunas de sus variantes más formalistas y obligando a una revisión de los planteamientos tradicionales sobre el método jurídico. Este tipo de Constitución y el sustrato social sobre el que se asienta plantean nuevas exigencias al tratamiento científico del Derecho constitucional. El pensamiento científico no puede desligarse del desarrollo social, político y cultural, que está a su vez en la base de la conformación fundamental del orden social sobre el que la Constitución normativa actúa como catalizador. El discurso científico no puede aislarse de la atmósfera social en el que se desenvuelve, pues es tributario, como la propia Constitución, de un determinado sustrato social que condiciona su orientación, sus posibilidades y sus límites. Veamos, pues, en qué medida afecta la Constitución normativa (y el orden social sobre el que se asienta) al Derecho constitucional como disciplina científica.

La Constitución normativa incide de una manera decisiva sobre la formulación nuclear de la ciencia del Derecho, sobre su paradigma científico dominante, conocido usualmente como dogmática jurídica, especialmente por lo que se refiere al Derecho público, pero también en lo que respecta al resto de las disciplinas jurídicas. Por sus propias características, la Constitución normativa altera el tratamiento formalista del Derecho retornando en ocasiones a métodos de trabajo que ya se habían experimentado en épocas anteriores, y especialmente a fórmulas propugnadas por los fundadores de la dogmática. La dogmática tradicional, tal y como fue elaborada por la Escuela Histórica del Derecho, mantuvo siempre una apertura permanente a la realidad social en la que el Derecho se desenvuelve, así como una conexión constante con los principios y valores sobre los que el Derecho se asienta. Junto a ello, la dogmática tradicional propugnaba una concepción de la ciencia jurídica orientada a la práctica, a los problemas de vigencia del Derecho, y con una vocación transformadora del material jurídico (consciente de la potencialidad creadora de la actividad científica).

Las posiciones formalistas que surgen ya en el ámbito del Derecho privado, pero sobre todo en la Escuela alemana del Derecho público, van a suponer una restricción de las pretensiones científicas de la dogmática, que se formulan ahora en términos puramente lógico-sistemáticos. Será justamente en el ámbito del Derecho público, en el que la conexión con la realidad social y política se hacía más necesaria, donde la dogmática repudiará cualquier referencia extraña al material jurídico-normativo estrechamente entendido por referencia al Derecho positivo vigente. La ciencia del Derecho, en relación con su núcleo esencial, la dogmática, se va a configurar en el ámbito del Derecho público como una ciencia pura, esto es, desligada de planteamientos filosóficos, históricos, sociales o políticos. Como una ciencia centrada tan sólo en el tratamiento lógico del Derecho vigente y en la elaboración de sistemas conceptuales que ordenen la realidad jurídica. El método jurídico se va a definir, así, no en relación con las operaciones técnicas que desarrolla, sino tan sólo respecto de la propia delimitación del objeto de estudio: el Derecho positivo aislado de contextos extrajurídicos.

Estas posiciones de la dogmática del Derecho público no están desligadas de un sustrato sociológico y axiológico claro, pese a la neutralidad proclamada del método jurídico. La disociación entre lo jurídico y lo social viene a reflejar la pretensión de establecer un ámbito separado entre la sociedad y el Estado, propia del constitucionalismo liberal. La voluntad de aislar al Derecho (incluido el constitucional) del contexto político responde al intento de sustraer a lo jurídico de las tensiones políticas que se dirigen hacia el control monopolístico del poder estatal, a la lucha por la soberanía. El poder del Derecho pretende ser, así, el de una normativa independiente de las luchas políticas, que intenta desarrollar una función arbitral, imposible sin embargo por las propias condiciones de un discurso político planteado en términos de confrontación global.

La Constitución normativa parte de un sustrato sociológico muy diferente al que dio origen a la dogmática formalista. Frente a la confrontación entre grupos sociales antagónicos con tendencia a la bipolaridad, la integración entre una pluralidad de intereses con tendencia a la diversificación. El proceso de democratización, normativización y socialización a que se ha visto sometido el constitucionalismo, a partir de esa base social, va a determinar una reordenación de lo jurídico y de su tratamiento científico.

Para empezar, la Constitución normativa no pretende ya establecer una disociación radical entre sociedad y Estado, sino que procura incidir normativamente sobre la realidad social, disciplinándola de acuerdo con las pretensiones de la sociedad misma. Cuando lo jurídico no se define ya como una esfera aislada de lo social, sino a partir de su interacción con lo social, el rechazo de los factores sociales carece de sentido. La conexión social de la normatividad aparece entonces como una exigencia metodológica de medida variable aunque permanente en el análisis jurídico.

En segundo lugar, el sustrato social de la Constitución normativa impide contemplar lo político como el lugar de la lucha antagónica por la soberanía estatal y de la correspondiente instrumentalización partidista de los factores normativos. En la sociedad pluralista, lo político y lo jurídico están en tensión permanente pero relativa. La democratización del Estado, por un lado, y la previsión de mecanismos jurídicos de control de la constitucionalidad de todos los órganos estatales, por el otro, determinan que el concepto de democracia sea hoy ya una mezcla indisoluble de derecho y política. Los factores políticos no pueden ser valorados como elementos dañinos para el análisis jurídico, porque lo político es, en la Constitución normativa, el ámbito de la lucha legítima entre los diversos grupos sociales por determinar las orientaciones de la actividad estatal. La interacción entre Derecho y política impide la desconsideración de los elementos políticos en el análisis jurídico-constitucional.

La Constitución no es ya, por otra parte, el resultado de una decisión unilateral de los grupos sociales dominantes, que pueda por ello eludir las referencias valorativas en que se asienta el orden social. Una Constitución que refleja el pluralismo social tiende también a recoger los valores y principios sobre los que se basa la convivencia, los puntos de acuerdo y de transacción entre los diversos grupos sociales. Los valores son ahora un elemento fundamental del Derecho constitucional y obligan a una reconsideración de los planteamientos formalistas del análisis jurídico.

Hay que insistir, por último, en la idea de que la Constitución normativa no produce sólo una alteración metodológica en la ciencia del Derecho constitucional. Por el contrario, todas las disciplinas jurídicas se ven afectadas por las nuevas exigencias científicas que plantea el Derecho constitucional. Se abre así el paso a una ciencia crítica del Derecho, que parte de la condición del Derecho constitucional como factor de regulación de la dinámica social, y que recupera ahora, tras diversas oscilaciones, la función primordial de toda actividad científica: partir de lo existente para construir el futuro.

5. EL DERECHO CONSTITUCIONAL EN ESPAÑA

Debido a las circunstancias históricas, no ha habido entre nosotros un esfuerzo sistemático y continuado de reflexión en materia constitucional, y menos aún una escuela que haya producido un corpus doctrinal propio. El motivo fundamental ha sido, hasta hace muy poco, la inexistencia de normalidad constitucional. Esa anormalidad se produjo también en otros países (Italia, Alemania), en los que, sin embargo, pese a la incidencia inevitable del fascismo, existía ya una fuerte tradición dogmática que hizo posible la recuperación de la disciplina tras el derrumbe de las dictaduras (Lombardi). En España, sin embargo, la desgarradora guerra civil, y el muy largo período histórico de privación de libertades que siguió, habría de cercenar a nuestra intelectualidad destrozando una tradición jurídica en período de asentamiento. Cuando se contempla el exilio obligado hasta la muerte de algunos de nuestros intelectuales (también en el campo del Derecho constitucional: Fernando de los Ríos, por ejemplo) bien se puede decir que la guerra civil sólo terminó en 1939 para los que la ganaron.

A partir de ahí comienza un largo período en el que no existió nunca Constitución, sino unas leyes fundamentales que estaban destinadas únicamente a la dominación política (Lucas Verdú). Bien es verdad que la tendencia hacia el enciclopedismo y hacia la especulación filosófica y el desapego de los problemas dogmáticos había sido bastante acusada en nuestra tradición científica (J. A. Portero). Pero también lo es que la ruptura que supuso la guerra y los cuarenta años de dictadura habrían de aumentar la dispersión intelectual del Derecho político hasta los extremos propios de una ciencia privada de su objeto: la Constitución. Más aun, la imposibilidad de aportar un tratamiento científico de la normativa fundamental vigente durante esos años, que sólo admitía una actitud laudatoria ante la misma, obligará a nuestros investigadores a centrar los estudios de Derecho constitucional en el análisis de los regímenes políticos foráneos. El Derecho político pasa así a tener unos contornos extremadamente difusos (N. Ramiro Rico), que llevan a los profesores de Derecho político a terrenos muy diversos, desde la mera sociología o la sociología política, pasando por la ciencia política y hasta el Derecho comparado por mencionar únicamente los ámbitos académicos.

La promulgación de la Constitución va a suponer un importante revulsivo en la situación de nuestra disciplina, pues el objeto de análisis no se va a encontrar disperso como antes en una pluralidad de campos, sino que se centrará justamente en el Derecho constitucional. A ello contribuye la inicialmente traumática escisión del antiguo «Derecho político» en dos áreas de conocimiento: Ciencia política y Derecho constitucional. El Derecho constitucional se orienta, sin embargo, en los primeros años de desarrollo constitucional hacia un tratamiento fuertemente centrado en los estudios dogmáticos dejando fuera otras necesidades de configuración de la disciplina. Al mismo tiempo, se evidencian tendencias excesivamente formalistas basadas en una cierta sacralización del texto constitucional y una elaboración doctrinal muy dependiente de la jurisprudencia constitucional (como denunciara A. Nieto). Podríamos decir que en algunas de estas formulaciones se ponía un acento excesivo sobre el sustantivo «Derecho» (en una determinada concepción del Derecho, además) restándole importancia al adjetivo «constitucional». Se incurría así en el peligro de reducir la Constitución al Derecho, en lugar de ampliar el Derecho (el ordenamiento jurídico, en suma) a la Constitución.

Por fortuna, esos problemas de crecimiento se están superando en los últimos tiempos y hoy se puede decir que el Derecho constitucional en España se está configurando de manera plural, respondiendo a una diversidad de motivaciones y planteamientos metodológicos que no ponen en peligro, sin embargo, la unidad de la disciplina. El esfuerzo dogmático sigue siendo el más intenso, y ello responde en gran medida a las necesidades derivadas de la conformación actual del Derecho constitucional. La aprobación de la Constitución no fue sólo el punto de partida para la reorientación de los constitucionalistas hacia las cuestiones clásicas y menos clásicas de la disciplina: parlamentarismo, división de poderes, control del poder, democracia, Derecho electoral, Poder Judicial, derechos y libertades, fuentes del Derecho. Por el contrario, fue el inicio de una serie de transformaciones esenciales en el ordenamiento jurídico que necesariamente tenían que ser objeto de estudio por parte de los especialistas en Derecho constitucional. La descentralización del Estado abrió un campo enorme de interrogantes y debates doctrinales que sigue moviéndose (en gran medida a impulsos políticos, aunque también jurisprudenciales y doctrinales) en un sentido expansivo. La incorporación a las instituciones europeas y el desarrollo del proceso de integración europea han supuesto igualmente la apertura de nuevos objetos de estudio que requieren, cada vez con más intensidad, planteamientos constitucionales para su adecuada configuración jurídica.

A todos estos frentes se ha intentado responder con solvencia desde el Derecho constitucional, resultando alentador el panorama del Derecho constitucional en España y estimulantes los retos que los estudiosos del Derecho constitucional tendrán que afrontar en el próximo futuro.

ORIENTACIÓN BIBLIOGRÁFICA

AJA, E.: «Estudio preliminar», en F. LASSALLE, ¿Qué es una Constitución?, Ariel, Barcelona, 1984.

ARAGÓN, M.: Voz «Constitucionalismo», en Diccionario del sistema político español, edición dirigida por J. J. GONZÁLEZ ENCINAR, Akal, Madrid, 1984.

AZPITARTE, M.: «La función de la Constitución en el contexto contemporáneo», Revista de Derecho Constitucional Europeo, n.º 12, julio-diciembre de 2009.

BALAGUER CALLEJÓN, F.: «Constitución normativa y ciencia del Derecho», en AAVV, Estudios de Derecho público en homenaje a Juan José Ruiz-Rico, Tecnos, vol. I, Madrid, 1997.

CARBONELL, M. (compilador): Teoría de la Constitución. Ensayos escogidos, Editorial Porrúa/UNAM, México, 2000.

— Problemas constitucionales del multiculturalismo, FUNDAP, México, 2002.

CORCUERA ATIENZA, J.: «El constitucionalismo de entreguerras: la racionalización del poder y sus límites», en AAVV, Estudios de Derecho público en homenaje a Juan José Ruiz-Rico, Tecnos, vol. I, Madrid, 1997.

DE CABO, C.: Sobre la función histórica del constitucionalismo y sus posibles transformaciones, Publicaciones del Departamento de Derecho Político, Universidad de Salamanca, 1978.

— «Las fuentes del Derecho: un apunte sistemático», en AAVV, Estudios de Derecho público en homenaje a Juan José Ruiz-Rico, Tecnos, Madrid, vol. I, 1997.

— Sobre el concepto de Ley, Trotta, Madrid, 2000.

— La Reforma constitucional en la perspectiva de las fuentes del Derecho, Trotta, Madrid, 2003.

DE CARRERAS, F.: «Prólogo» a M. BARCELÓ, Derechos y deberes constitucionales en el Estado autonómico, Cívitas, Madrid, 1991.

DE ESTEBAN, J.: «Estudio Preliminar» a Constituciones españolas y extranjeras, Taurus, Madrid, 1981.

DE VEGA, P.: La reforma constitucional y la problemática del poder constituyente, Tecnos, Madrid, 1985.

— «El tránsito del positivismo jurídico al positivismo jurisprudencial en la doctrina constitucional», Teoría y Realidad Constitucional, n.º 1, Madrid, 1998.

GALLEGO ANABITARTE, A.: «Las asignaturas de Derecho político y administrativo: el destino del Derecho público español», RAP, n.os 100-102, 1983.

GARCÍA DE ENTERRÍA, E.: «La Constitución como norma jurídica», en A. PREDIERI y E. GARCÍA DE ENTERRÍA (Dirs.), La Constitución española de 1978. Estudio sistemático, Civitas, Madrid, 1980.

GARCÍA PELAYO, M.: Derecho constitucional comparado, reed. de la 7.ª ed. de 1961, Alianza, Madrid, 1984.

HÄBERLE, P.: «Derecho constitucional común europeo», Revista de Estudios Políticos, n.º 79, Madrid, 1993, pp. 7-46.

— «La sociedad abierta de los intérpretes constitucionales. Una contribución para la interpretación pluralista y procesal de la Constitución», en la recopilación del mismo autor, Retos actuales del Estado constitucional, IVAP, Oñati, 1996.

— «Problemas fundamentales de una teoría constitucional del regionalismo en perspectiva comparada», en AAVV, Estudios de Derecho público en homenaje a Juan José Ruiz-Rico, Tecnos, Madrid, vol. II, 1997.

— «Un jurista europeo nacido en Alemania. Una conversación con Peter Häberle», entrevista al profesor Häberle realizada por Francisco BALAGUER CALLEJÓN, Anuario de Derecho Constitucional y Parlamentario, n.º 9, Murcia, 1998.

— Libertad, igualdad, fraternidad. 1789 como historia, actualidad y futuro del Estado constitucional, Trotta, Madrid, 1998.

— «El eterno combate por la justicia. La ciencia jurídica en el camino hacia Europa», en Pensamiento Constitucional, año V, n.º 5, 1998.

— Teoría de la Constitución como ciencia de la cultura, Tecnos, Madrid, 2000.

— El Estado constitucional, UNAM, México, 2001.

— La imagen del ser humano dentro del Estado constitucional, Lima (Perú), 2001.

— Pluralismo y Constitución. Estudios de Teoría Constitucional de la sociedad abierta, Tecnos, Madrid, 2002.

HERNÁNDEZ GIL, A.: Problemas epistemológicos de la ciencia jurídica, Cívitas, Madrid, 1981.

HESSE, K.: Escritos de Derecho Constitucional, P. CRUZ VILLALÓN Y M. AZPITARTE (eds.), Fundación Coloquio Jurídico Europeo y Centro de Estudios Políticos y Constitucionales, 2011.

JIMÉNEZ CAMPO, J.: «Contra la Constitución material», en AAVV, Estudios de Derecho público en homenaje a Juan José Ruiz-Rico, Tecnos, Madrid, vol. I, 1997.

KELSEN, H.:Teoría pura del Derecho, 2.ª ed., de 1960; versión española, UNAM, México, 1981.

LANDA ARROYO, C.: Teoría del Derecho Procesal Constitucional, Palestra Editores, Lima (Perú), 2003.

LOMBARDI, G.: «Derecho constitucional y ciencia política en Italia», REP, n.º 22, 1981.

LÓPEZ AGUILAR, J. F.: Lo constitucional en el Derecho: sobre la idea e ideas de Constitución y orden jurídico, CEPC, Madrid, 1998.

LÓPEZ PINA, A., Y GUTIÉRREZ GUTIÉRREZ, I.: Elementos de Derecho Público, Marcial Pons, Madrid, 2002.

LUCAS VERDÚ, P.: «El Derecho constitucional como Derecho administrativo», RDP, n.º 13, 1982.

MUÑOZ MACHADO, S.: Constitución, Iustel, Madrid, 2004.

OLLERO, C.: «Derecho político, ciencia política y Derecho constitucional», RPC, n.os 10-11, 1984.

PÉREZ ROYO, J.: «El proyecto de constitución del Derecho público como ciencia en la doctrina alemana del siglo XIX», REP, n.º 1, 1978.

PORTERO, J. A.: «Algunas cuestiones en el Derecho político español, 1875-1900», REP, n.º 18, 1980.

PORRAS RAMÍREZ, J. M.ª: «Breve historia de la formación y evolución del Derecho constitucional, con particular referencia a su desarrollo en España», en R. MORODO y P. DE VEGA (dirs.), Estudios de Teoría del Estado y Derecho constitucional en honor a Pablo Lucas Verdú, Univ. Complutense-UNAM, Madrid/México, 2001, tomo II.

RAMÍREZ, M.: «La ciencia política en España: problemas, métodos y áreas de estudio», Revista de Derecho Público, n.º 67, 1977.

RAMIRO RICO, N.: «Breves apuntes críticos para un futuro programa moderadamente heterodoxo del derecho político y de su muy azorante enseñanza», 1974, en la recopilación del mismo autor, El animal ladino y otros estudios políticos, Alianza, Madrid, 1980.

RUBIO LLORENTE, F.: «Nota Preliminar» a la edición española de E. STEIN, Derecho político, Aguilar, Madrid, 1973.

— «La Constitución como fuente del Derecho», en AAVV, La Constitución española y las fuentes del Derecho, DGCE/IEF, Madrid, vol. I, 1979.

RUIZ-RICO, J. J.: «Problemas de objetividad y neutralidad en el estudio contemporáneo de la política», REP, n.º 205, 1975.

CAPÍTULO II

TRANSICIÓN POLÍTICA Y PROCESO CONSTITUYENTE

SUMARIO: 1. Introducción. Una convulsa historia constitucional.—1.1. Las constituciones históricas españolas.—1.1.1. El constitucionalismo liberal.—1.1.2. El constitucionalismo de entreguerras. La Constitución de 1931.—1.2. Rasgos del constitucionalismo histórico español.—1.2.1. La inestabilidad.—1.2.2. La influencia de movimientos ideológicos autóctonos contrarios al constitucionalismo.—1.2.3. El carácter derivado de las constituciones españolas.—1.2.4. La sucesión de constituciones mediante ruptura.—2. La transición política.—2.1. El franquismo y la pretransicion.—2.1.1. El franquismo.—2.1.2. La pretransición.—2.2. La transición.—2.2.1. Primera fase: de diciembre de 1975 a junio de 1976.—2.2.2. Segunda fase: de julio de 1976 a diciembre de 1978.—3. La Ley para la Reforma Política.—4. Las primeras elecciones democráticas (1977) y la elaboración de la Constitución (1977-1978).—5. La Constitución española de 1978 y la apertura de un régimen constitucional en España.—Orientación bibliográfica.

1. INTRODUCCIÓN. UNA CONVULSA HISTORIA CONSTITUCIONAL

1.1. LAS CONSTITUCIONES HISTÓRICAS ESPAÑOLAS

1.1.1. El constitucionalismo liberal

Dejando al margen el Estatuto de Bayona, más una carta otorgada que una constitución, la primera constitución española es aprobada por las Cortes de Cádiz en 1812. Puede, pues, afirmarse que España se sumó al constitucionalismo como movimiento político a los pocos años de su surgimiento, a principios del siglo XIX, pues las primeras constituciones escritas fueron la estadounidense de 1787, en su proceso de independencia, y la francesa de 1791 en el marco de la revolución de 1789. Con ellas, nace el constitucionalismo moderno.

Ocho han sido las constituciones españolas que han entrado en vigor a lo largo de nuestra historia constitucional: la de 1812, el Estatuto Real de 1834, la Constitución de 1837, la Constitución de 1845, la Constitución de 1869, la Constitución de 1876, la Constitución de la Segunda República de 1931 y la vigente Constitución de 1978. Además, se elaboraron otros proyectos que no llegaron a adquirir vigencia por motivos diversos.

La Constitución de 1812 se basaba en los tres principios sobre los que se asienta el primer constitucionalismo liberal para oponerse al absolutismo: soberanía nacional, división de poderes y representación. Frente al monarca absoluto se impone el principio de soberanía nacional, en virtud del cual la soberanía reside en la nación considerada como un todo unitario que expresa la voluntad general. El principio de división de poderes también se configura frente al poder absoluto del monarca. El poder era dividido en tres (ejecutivo, legislativo y judicial), por tanto, perdía su carácter absoluto, y cada uno de estos poderes era atribuido a un conjunto orgánico diferente (Gobierno, Parlamento y Tribunales, respectivamente). De esta forma, se controlarían y limitarían mutuamente, beneficiando el respeto a la libertad de los ciudadanos (Montesquieu). En la Constitución de 1812 se recogía este principio en los artículos 15, 16 y 17. La potestad de hacer las leyes reside en las Cortes con el Rey (15); la potestad de hacer ejecutar las leyes reside en el Rey (16), y la potestad de aplicar las leyes en las causas civiles y criminales reside en los tribunales establecidos por la ley. Los ciudadanos reunidos en las Cortes representan a toda la Nación, expresan la voluntad general, a diferencia de la estructura estamental (clero, nobleza y burguesía) característica del Estado absoluto. En cualquier caso, en este primer constitucionalismo liberal, la representación de la nación no se plantea como un derecho, sino como una función (Siéyes) que compete ejercitar a los más capaces por su formación o su posición económica. Con ello, el sufragio censitario, no universal, se configura como un rasgo característico de este constitucionalismo liberal, limitando la participación en el proceso político de una parte importante de la población. En este sentido, la Constitución de Cádiz establecía un Parlamento unicameral cuyos miembros se elegían cada dos años mediante un sistema de sufragio indirecto en cuatro grados. Las Cortes tenían atribuidas las funciones legislativas, presupuestarias y de fijación de los impuestos. El Rey, por su parte, tenía capacidad para proponer leyes y era el encargado de sancionarlas. El poder ejecutivo del Rey se ejercía a través del Gobierno, formado por los Ministros (Secretarios de Despacho), que eran nombrados y separados por el Rey.

En consecuencia, con la Constitución de 1812, España se incorpora al constitucionalismo. Sin embargo, esta Constitución estuvo vigente sólo seis años repartidos en varios períodos diferentes. Con ella se inicia una sucesión de constituciones en España a lo largo de todo el siglo XIX de escasa duración y arraigo. Con el regreso del rey Fernando VII en 1814, tras la derrota de las tropas francesas que habían invadido España, quedó abolida por éste la Constitución de Cádiz al considerarla contraria a su persona y a la tradición monárquica española, retornando el absolutismo. No obstante, la Constitución de 1812 fue restablecida en 1820 tras el pronunciamiento de Riego iniciándose el trienio liberal constitucional que duró hasta 1823, año en que de nuevo fue abolida por Fernando VII. Después, volvió a estar vigente durante un breve período de tiempo entre los años 1836 y 1837 hasta que finalmente fue sustituida por la Constitución de 1837.

Tras la muerte de Fernando VII comienza en España la guerra civil entre «carlistas» (defensores de las ideas tradicionales y de que accediera al trono don Carlos, hermano del Rey fallecido) y los «liberales» (partidarios de que accediera al trono Isabel II hija de Fernando VII, a quien correspondía después de la abolición de la Ley Sálica mediante la «Pragmática Sanción»). La Reina Gobernadora María Cristina de Borbón, viuda de Fernando VII y designada por éste como regente durante la minoría de edad de Isabel, encargó la realización de una nueva Constitución, que finalmente aprobó bajo la forma de Estatuto Real el 10 de abril de 1834.

El Estatuto Real de 1834 tenía naturaleza de Carta otorgada; se trataba de una concesión de poderes del monarca a ciertos órganos. Era una Constitución breve e incompleta pues contaba sólo con cincuenta artículos. Desaparecía el principio de soberanía nacional, sustituido por el de «soberanía conjunta» del Rey con las Cortes; no aparecía explícitamente recogido el principio de división de poderes y el sufragio censitario era muy restrictivo.

En 1836 se eligieron unas nuevas Cortes a las que se encargó la tarea de revisar la Constitución. Las Cortes presentaron a la Reina un nuevo texto, la Constitución de 1837. Formalmente era una reforma de la Constitución de 1812 pero en realidad se trataba de una nueva Constitución en la que se volvía a reconocer el principio de soberanía nacional. Tiene una extensión media, setenta y siete artículos. En ella se recogen derechos y libertades y también la organización de los poderes del Estado. Era además una Constitución flexible, pues no establecía ningún mecanismo para reformarla. Preveía un Parlamento bicameral, con un Congreso y un Senado. Los miembros del Congreso eran elegidos por tres años de modo directo (cada provincia elegía un diputado por cada 50.000 individuos). La elección de los miembros del Senado era más compleja; correspondía al Rey quien había de elegirlos de entre una lista triple que presentaba cada provincia. El monarca mantenía poderes reforzados, pues tenía capacidad para vetar las leyes. Por otra parte, recogía un catálogo de derechos. La Constitución de 1837 estuvo vigente durante ocho años, hasta que se aprobó una nueva Constitución en 1845.

La Constitución de 1845 es fruto del cambio en el poder pues los «moderados» comienzan a desplazar a los progresistas, tras el pronunciamiento de Narváez. En 1844 la Reina Isabel II al inaugurar las sesiones de las Cortes recordó que era misión de éstas reformar la Constitución. Finalmente, se aprueba en 1845. Nuevamente se elimina la soberanía nacional a favor de una fórmula mixta de soberanía compartida.

Esta Constitución iba a ser sustituida por la de 1856. Sin embargo, ésto nunca llegó a suceder. En 1856 se disolvieron las Cortes constituyentes y se restableció la Constitución de 1845 aunque con ciertas modificaciones pues un Acta Adicional introducía algunos de los principios previstos para la Constitución de 1856. Poco tiempo después se derogó el Acta Adicional y las modificaciones por ella introducidas restableciéndose en su totalidad la Constitución de 1845.

En el año 1868 la Revolución Gloriosa termina con el Reinado de Isabel II. Tras este pronunciamiento militar de signo progresista fueron convocadas unas nuevas cortes constituyentes que terminaron aprobando la Constitución de 1869. Esta Constitución introdujo importantes cambios pues se imbrica con el constitucionalismo liberal más avanzado: profusa regulación de los derechos, reconocimiento de la libertad de cultos, sufragio universal como sistema para elegir a los miembros de las Cortes (Congreso y Senado), aunque de aplicación mediata, y, por supuesto, soberanía nacional.

Sin embargo, tras un nuevo período convulso, con la declaración de la Primera República y el proyecto de Constitución Federal en 1873, y tras un nuevo pronunciamiento militar, se proclama a Alfonso XII como Rey de España en 1874. Después de varios años de deliberaciones, auspiciadas por el conservador Cánovas, se aprueba la Constitución de 1876. Es una Constitución pactada entre las Cortes y el Monarca, de carácter flexible en cuanto a su modificación. Permitió un sistema político bipartidista de alternancia entre liberales y conservadores que perduró en el tiempo, merced al control político de las elecciones a través de la figura del «encasillado». En cuanto a su contenido, establecía la religión católica como religión del Estado y se suprimía la libertad de cultos. Respecto a la composición del Senado se establecía que parte de sus miembros serían elegidos y otros nombrados por el Rey u obtendrían el cargo por derecho propio. En el Congreso, los miembros serían elegidos por cinco años mediante sufragio censitario. En relación al Rey la Constitución predicaba su inviolabilidad, la facultad para sancionar y promulgar las leyes y el mando supremo de las fuerzas armadas. La Constitución de 1876 ha sido la de mayor duración del constitucionalismo liberal español, debido a su carácter de pacto entre los dos principales partidos, adulterado desde la perspectiva democrática por el fraude electoral. Sin embargo, con el cambio de siglo concluye la estabilidad. De 1902 en adelante se mantiene la inestabilidad política y social que termina desembocando en un golpe de Estado en 1923, protagonizado por Primo de Rivera al que el Rey le entrega el poder, y se instaura una dictadura que pretendió aprobar su propia Constitución: el proyecto constitucional de 1929.

Con la crisis de la Constitución de 1876 concluye el constitucionalismo liberal y se abre un futuro incierto e inestable. El modelo constitucional liberal que se había expandido durante el siglo XIX es sustituido, tras la Primera Guerra Mundial, por el constitucionalismo de entreguerras, sustentado en unos pilares distintos. En este nuevo modelo se encuadra la Constitución republicana de 1931.

1.1.2. El constitucionalismo de entreguerras. La Constitución de 1931

El constitucionalismo de entreguerras introduce dos novedades en el modelo constitucional. En primer lugar, la soberanía nacional es sustituida por la soberanía popular. La soberanía ya no reside en la nación, sino en el pueblo. La soberanía nacional había permitido configurar a la nación, como un todo uniforme a partir del concepto de voluntad general, garantizado por el sufragio censitario. Al constreñir la participación política a ciudadanos con unas determinadas condiciones económicas o de formación más o menos uniformes se garantizaba la homogeneidad social, al menos aparente o formal, y, con ello, la unidad de la nación. Sin embargo, la aparición de ideologías que reivindican la inclusión del proletariado en el proceso político, incluso la toma del poder por parte de los grupos sociales oprimidos, la aparición de los partidos de masas de ideología socialista y los sindicatos impone como condición mínima la igualdad de todos los individuos en el ejercicio de sus derechos políticos. Se reconoce el sufragio universal, primero masculino y unos decenios después también femenino. La soberanía ya no reside en la nación, sino en el pueblo, que incluye a todos y cada uno de los individuos. En segundo lugar, el otro cambio relevante que se advierte en el constitucionalismo de entreguerras es la garantía de los derechos reconocidos en la Constitución y de la aplicación de la Constitución misma a través de la creación de los Tribunales Constitucionales como instituciones de defensa de la Constitución. En Europa, el constitucionalismo liberal partía de la ilusión de que bastaba el reconocimiento de los derechos para que fueran cumplidos y respetados, tanto por los otros ciudadanos como por los poderes públicos, pues quedaban vinculados por el contrato social. Por ello, no se establecieron mecanismos de garantía, no se reconoció, en definitiva, la supremacía de la Constitución. En Estados Unidos, por el contrario, el Juez Marshall, en la sentencia Marbury vs. Madison introdujo, a través de un razonamiento lógico, que en caso de conflicto se aplicará la Constitución antes que la ley. Con ello, se garantiza su supremacía. En el constitucionalismo europeo de entreguerras, la influencia de Kelsen permitió la inclusión de los Tribunales Constitucionales como garantes de esa supremacía en cuanto enjuiciaban la actuación de los poderes del Estado, específicamente del poder legislativo, que fueran contrarias a la Constitución.

La Constitución republicana de 1931 se aprueba en el contexto histórico y dogmático de este modelo constitucional, y en las condiciones socio-políticas brevemente descritas. Define a España como una república democrática de trabajadores de toda clase y los poderes de todos sus órganos emanan del pueblo. Cuenta con un Parlamento unicameral que ejerce la potestad legislativa en nombre del pueblo. Se compone por los representantes elegidos por sufragio universal, igual, directo y secreto. Un año después de la entrada en vigor de la Constitución se introdujo el sufragio activo femenino pues la Constitución sólo imponía directamente el pasivo al decir que serán elegibles diputados todos los ciudadanos de la República mayores de veintitrés años, sin distinción de sexo ni de estado civil, que reúnan las condiciones fijadas por la Ley Electoral. Además, junto a los derechos políticos iguales para todos se reconocían también derechos sociales para atajar la grave situación de desigualdad social que padecía España.

Sin embargo, como las restantes constituciones de entreguerras, la española de 1931 naufragó en medio de las tensiones provocadas por la irrupción de movimientos políticos antiparlamentarios, el fascismo y el bolchevismo, que alcanzaron el poder para destruir desde dentro un todavía imperfecto sistema parlamentario en un proceso de crisis que desembocó finalmente en la tragedia de la Segunda Guerra Mundial. En España, resulta conocido que pocos años antes, cuando el fascismo antiparlamentario triunfaba en Alemania o Italia, la aventura de la Constitución republicana de 1931 concluía dramáticamente con el golpe de estado de 1936, la posterior Guerra Civil y la dictadura militar que impusieron los vencedores. Sin embargo, como otras constituciones de entreguerras, la Constitución de 1931 más que fracasar tuvo un éxito diferido pues su influencia en la Constitución de 1978 fue notable, tanto en sentido positivo en cuanto muchos de sus preceptos proceden directamente de la Constitución republicana, como negativo, para evitar algunos de los errores que se cometieron entonces.

1.2. RASGOS DEL CONSTITUCIONALISMO HISTÓRICO ESPAÑOL

Tras el somero repaso a las distintas constituciones históricas españolas, podemos apuntar, con este carácter introductorio, algunos rasgos de ese constitucionalismo histórico habitualmente destacados en la doctrina que se ha ocupado de estas cuestiones, en concreto la inestabilidad, la influencia de movimientos políticos autóctonos, el carácter derivado de estas constituciones y su sucesión mediante ruptura.

1.2.1. La inestabilidad

No hace falta argumentar demasiado esta característica de nuestro constitucionalismo histórico tras el repaso efectuado antes: gran número de constituciones y proyectos que se suceden desde el comienzo del siglo XIX. Esta inestabilidad trae causa en determinados hechos y circunstancias históricas que predisponían a un continuo cambio de Constitución.

En primer lugar, se ha dicho a menudo que el momento en el que el constitucionalismo se introduce en España fue en cierta medida inoportuno para un adecuado despliegue del mismo. La revolución francesa provocó en Europa un movimiento reaccionario que se manifestaba contrario a los nuevos cambios. Además, en España la idea constitucional comienza a introducirse con la invasión napoleónica («los soldados franceses traen las ideas constitucionales en las mochilas»), de tal modo que resulta fácil asociarla con el invasor francés. Así lo hicieron con notable éxito algunos de los sectores que se oponían a la invasión desde posiciones conservadoras, especialmente en los sectores religiosos que tenían gran influencia sobre las masas populares. Con el mismo ahínco que luchaban contra los franceses se opusieron al constitucionalismo. De hecho cuando Fernando VII regresa y deroga la Constitución de 1812, no se produce una reacción popular en contra.

En segundo lugar, otra causa, no desvinculada de la anterior, es la ausencia de una verdadera revolución burguesa en España. Se mantenía una estructura social propia del Antiguo Régimen, en la que el clero y la nobleza tenían una significativa importancia. De esta forma existían grandes desajustes entre la nueva ideología constitucionalista, vinculada a la burguesía, y la estructura social española. La Constitución de 1812 carecía de una clase social que la respaldara.

La consecuencia del escaso arraigo del constitucionalismo en España es el carácter pendular de las constituciones históricas. Aunque esta idea puede ser matizada por los amplios períodos autoritarios intercalados, ciertamente cada una de las Constituciones que se van sucediendo tiene un marcado carácter partidario; a una de carácter progresista le sigue otra de signo conservador. Un ejemplo notorio de esta sucesión pendular son los vaivenes sufridos por el principio de soberanía nacional, como superación del absolutismo. Su inclusión o sustitución por la soberanía compartida va intercalándose en las distintas Constituciones que se suceden a lo largo del siglo XIX.

1.2.2. La influencia de movimientos ideológicos autóctonos contrarios al constitucionalismo

Otro de los factores a reseñar en el constitucionalismo español es la existencia de una serie de movimientos ideológicos autóctonos que han sido sistemáticamente contrarios al constitucionalismo. El carlismo, el liberalismo doctrinario o, incluso, el fascismo han sido algunas de estas ideologías reticentes, cuando no expresamente contrarias, al constitucionalismo, que han estado presentes a lo largo de nuestra historia constitucional como consecuencia del carácter conservador del liberalismo español del siglo XIX (Álvarez Junco). El carlismo surge tras la muerte de Fernando VII sobre la voluntad de que fuera Carlos, el hermano del rey fallecido, quien subiera al trono en lugar de una mujer, Isabel II, que era la hija del rey. Los carlistas eran firmemente conservadores, defensores de las tradiciones y absolutistas frente a las ideas revolucionarias y el liberalismo. La ideología carlista ha estado presente durante los siglos XIX y XX, influyendo, aunque con distinto alcance, en las posiciones de los partidos e ideologías conservadoras. El liberalismo doctrinario, por su parte, tenía entre su ideario ciertos postulados que impedían la existencia de una verdadera Constitución, como la potenciación de la figura del Rey y sus prerrogativas como el veto regio, el mantenimiento del sufragio censitario o la restricción de las libertades individuales. Aunque no estrictamente español, pues tuvo su origen en Francia y se difundió por buena parte de Europa, en España mantuvo su influencia durante todo el siglo XIX (Díez del Corral).

En este sentido, el concepto de Constitución que se ha sostenido en muchas de nuestras constituciones ha sido el histórico tradicional (García-Pelayo). Desde dicha concepción se concibe a la Constitución como el reflejo de una lenta transformación histórica, en la que intervienen motivos irracionales irreductibles a un esquema, pues responden a las tradiciones propias e incluso al «espíritu del pueblo». En este modelo encaja la idea de «constitución interna» diseñada por Cánovas para defender que la Constitución española de 1876 incluyera los principios y postulados histórico-tradicionales que forman el ser de España, como la monarquía, frente a los planteamientos racionalistas que servían de basamento al constitucionalismo liberal.

1.2.3. El carácter derivado de las constituciones españolas

Las Constituciones españolas han recibido una evidente influencia de las Constituciones de otros países. Por ello se puede indicar que nuestro constitucionalismo, lejos de ser original, es derivado, con la única excepción de los componentes ideológicos conservadores mencionados antes. En la Constitución de Cádiz de 1812 podemos apreciar la influencia del primer constitucionalismo norteamericano y francés, como resulta lógico. La Constitución de 1834 refleja cierta influencia de las Constituciones francesas de 1814 y de 1830, por su carácter de constitución otorgada en virtud de una potestad del soberano. La Constitución de 1837 tiene su referente, según ha identificado la doctrina, en la constitución belga de 1831. En la constitución de 1869, fruto de la Revolución Gloriosa, se aprecia una marcada influencia de la Constitución norteamericana de 1787. Por último, la Constitución de la Segunda República tiene una nítida influencia de las constituciones europeas de entreguerras, sobre todo de la Constitución de Weimar de 1919. El carácter derivado no tiene una connotación negativa. En realidad, constituciones originales suelen ser únicamente las que inician un período constitucional. A partir de éstas, las restantes suelen basarse en las pioneras. Lo importante es que se trasladen los mecanismos y las instituciones que resulten adecuadas a las necesidades de un determinado territorio, y se adapten a las condiciones de éste. La Constitución de 1978 es un buen ejemplo de Constitución derivada, que adapta a las necesidades propias las experiencias foráneas.

1.2.4. La sucesión de constituciones mediante ruptura

Las diversas Constituciones históricas se han sucedido mediante ruptura, sin que haya existido una continuidad entre ellas. Las constituciones no solían incluir mecanismos de reforma o modificación (Estatuto Real de 1834, Constitución de 1845) y en caso de que lo hubieran previsto (Título X de la Constitución de 1812, Título XV de la Constitución nonata de 1856), dichos mecanismos no eran utilizados. Entre una y otra constitución se producía una ruptura.

Como anticipamos antes, una constitución de signo liberal (1812, 1837, 1856 o 1869) era seguida por otra de signo conservador (1834, 1845 y 1876). Además de este cambio de signo político es preciso señalar que el movimiento pendular durante el siglo XIX y el XX también se produce entre el autoritarismo y el constitucionalismo. Los períodos de autoritarismo suponen un total de setenta años si sumamos el reinado de Fernando VII, la dictadura de Primo de Rivera y el franquismo.

2. LA TRANSICIÓN POLÍTICA

Se conoce como transición política el período en el que se produce un proceso de sustitución de un régimen político por otro. Esta transición suele girar en torno al establecimiento de una nueva Constitución, que debe elaborarse conforme a diversos parámetros. La nueva Constitución debe proceder de un poder constituyente legítimo. La legitimidad tiene una dimensión política, no jurídica, por lo que sólo puede ser valorada desde esa perspectiva. En todo caso, podemos avanzar que para valorar la actuación del poder constituyente, que hace la Constitución, debemos atender a dos criterios: el titular de ese poder constituyente y el proceso seguido, el proceso constituyente:

a) El titular del poder constituyente es el soberano, pues únicamente ese poder ilimitado y prejurídico puede hacer la Constitución. Pero no nos sirve cualquier soberano para considerar legítimo al poder constituyente. El soberano debe ser el pueblo, esto es, el conjunto de los ciudadanos de un Estado. Sólo si la Constitución procede del pueblo soberano puede cumplir su función de regir la organización política de la sociedad, limitando a todos los poderes, configurados a partir de ella como poderes constituidos, esto es, limitados desde el Derecho.

b) En segundo lugar, debemos atender al proceso a través del cual se expresa la soberanía popular. Dicho proceso debe ser democrático, esto es, establecerse mecanismos y procedimientos que permitan al poder constituyente, titular de la soberanía, controlar el desarrollo y el resultado del proceso constituyente.

Éste es el objeto de las páginas que siguen. Si estudiamos la transición política no es para aportar datos históricos que enriquezcan el bagaje intelectual, sino porque la transición política fue el proceso histórico que permitió la «devolución» de la soberanía al pueblo español, tras decenios de poder absoluto y omnímodo en un régimen político autoritario. Una vez que la transición política asentó el principio de que la soberanía residía en el pueblo y se hizo efectivo su ejercicio con las elecciones de 1977 y los restantes cambios normativos producidos en esos años, sobre todo para el reconocimiento y garantía de los derechos fundamentales, pudo desarrollarse el proceso constituyente hasta concluir con la aprobación y entrada en vigor de la Constitución de 1978.

Por ello, cuando hablamos de transición nos referimos al período histórico que transcurre entre el final de la dictadura franquista y el establecimiento de la democracia y la definitiva aprobación y entrada en vigor de la Constitución de 1978.

En la transición política española, al igual que en el resto de transiciones políticas, pueden apreciarse dos momentos diferenciados: la pretransición y la transición propiamente dicha.

La pretransición es un período que transcurre dentro del propio régimen a sustituir, en el que se comienzan a apuntar las características económicas y sociales que han de servir de marco y, en ocasiones, de motivación para la transición propiamente dicha. Esta fase no puede considerarse por tanto como una parte del proceso de transición política, sino como un presupuesto previo de la misma.

La transición es una etapa esencialmente política, en la que se da comienzo a las operaciones necesarias para llevar a cabo la sustitución del anterior régimen político por un nuevo régimen. En esta fase se deben tener en cuenta las estrategias y los movimientos realizados por cada uno de los actores políticos.

2.1. EL FRANQUISMO Y LA PRETRANSICIÓN

2.1.1. El franquismo

El franquismo fue el régimen político autoritario que surgió tras la guerra civil española (1936-1939). Se caracterizó por ser un sistema político de caudillaje en el que el Jefe del Estado, el General Franco, tenía plenos poderes. El caudillo tenía capacidad para adoptar cualquier decisión, sin ningún tipo de limitación. Es, justamente, el principio opuesto a la esencia del constitucionalismo: la limitación del poder. Al comienzo de la Guerra Civil se dicta por la Junta de Defensa Nacional el Decreto 138/1936, de 29 de septiembre, por el que se nombra al General Franco Jefe del Estado con plenos poderes para la parte de España controlada por quienes habían dado el golpe de Estado de 18 de julio de 1936. Después, durante los años 1938 y 1939 se dictan dos Leyes que vienen a ratificar los plenos poderes de Franco, la Ley de 30 de enero de 1938, que organiza las estructuras del Gobierno del Estado nacional; y la Ley de 8 de agosto de 1939, que reorganiza el Gobierno, una vez concluida la Guerra Civil, y ratifica los plenos poderes del General Franco. Estas leyes de plenos poderes, sobre los que se asienta el poder dictatorial del General Franco, se mantienen hasta la sucesión en la Jefatura del Estado con la muerte del dictador.

Durante la dictadura franquista no hubo ningún texto que pudiera recibir el nombre de Constitución. La organización política se regía por una serie de leyes que ordenaban políticamente el Estado y sus instituciones y recibían el nombre de Leyes Fundamentales. En total fueron siete:

a) El Decreto de 9 de marzo de 1938, que aprobó el Fuero del Trabajo para regular la vida económica y laboral.

b) La Ley de 17 de julio de 1942, que creó las Cortes Españolas, con la función de preparar y elaborar las leyes.

c) La Ley de 17 de julio de 1945, que aprobó el Fuero de los Españoles en el que se regulaban los derechos y deberes de éstos. Fue elaborado con intervención de las Cortes. Era un reconocimiento puramente formal, pues no existían procedimientos para su ejercicio y garantía, como resultaba lógico en un sistema autoritario.

d) La Ley del Referéndum de 22 de octubre de 1945, que establecía la posibilidad de consultar directamente a la Nación.

e) La Ley de Sucesión a la Jefatura del Estado de 27 de julio de 1947, que constituyó a España como Reino y atribuyó a Franco la Jefatura del Estado con carácter vitalicio. Fue elaborada con intervención de las Cortes y sometida a referéndum. Crea el Consejo del Reino y el Consejo de Regencia. A partir de ella, cualquier modificación de las Leyes Fundamentales debía someterse a referéndum.

f) La Ley de Principios Fundamentales del Movimiento Nacional de 17 de mayo de 1958, que fue promulgada por el Jefe del Estado ante las Cortes.

g) La Ley Orgánica del Estado de 10 de enero de 1967 que modificaba algunas de las Leyes anteriores.

Se trataba de un conjunto disperso de normas, cada una de ellas elaborada de una manera diferente. La última de estas Leyes Fundamentales, la Ley de Orgánica del Estado, pretendía articular de forma completa el sistema político y fue sometida a referéndum, intentando legitimar democráticamente el régimen dictatorial. Trataba de hacer las veces de Constitución, en un intento del régimen por adaptarse a los cambios sociales y económicos que habían comenzado a consolidarse. No obstante, se seguían manteniendo los plenos poderes que ya se atribuyeron al dictador en 1938 y 1939. Como novedad más relevante la Ley Orgánica del Estado introducía el recurso de contrafuero, que era una especie de recurso de inconstitucionalidad, que podía promoverse ante el Consejo del Reino por el Consejo Nacional —representación colegiada del Movimiento— y por la Comisión Permanente de las Cortes contra todos los actos legislativos o disposiciones generales del Gobierno que vulneraran los principios fundamentales (Título X Ley Orgánica del Estado). Sin embargo, no fue utilizado.

La estructura política del régimen se asentaba sobre cuatro órganos: a) la Jefatura del Estado (el Caudillo) que designaba al Presidente del Gobierno y podía también separarlo; podía adoptar medidas excepcionales, sancionaba las leyes, teniendo posibilidad de vetarlas, y podía convocar referenda; b) el Gobierno, compuesto por el Consejo de Ministros, por las Comisiones delegadas de Gobierno (coordinación de varios Ministerios) y el Presidente del Gobierno, que dirigía la política y aseguraba la coordinación de todos los órganos de gobierno; c) las Cortes formadas por representantes del Movimiento Nacional (partido único), por representantes de la Organización sindical (también única), por representantes de los municipios y por representantes de la familia. Era una representación orgánica, de carácter no democrático; d) el Movimiento Nacional. Era el partido único sobre el que se asentaba el régimen político. Fue el fruto de la unificación de los distintos grupos políticos de ideología fascista, tradicionalista y conservadora que habían apoyado el golpe de Estado de 1936.

2.1.2. La pretransición

Decíamos antes que la pretransición es el período que transcurre dentro del propio régimen a sustituir, atisbándose ya los cambios venideros. Los primeros estadíos de la pretransición se remontan a las trasformaciones económicas operadas en España durante los años sesenta del pasado siglo, coincidiendo con la aprobación de la Ley Orgánica del Estado. Durante este período conocido como «desarrollismo» se implementan por parte de varios gobiernos tecnócratas una serie de planes de estabilización y desarrollo económico, que mediante subvenciones, exenciones tributarias, facilidades a la inversión extranjera y otros incentivos activan y liberalizan la economía española, que había estado hasta entonces fuertemente intervenida. A lo anterior se une un significativo aumento del turismo y una importante emigración interna desde las zonas rurales a las urbanas, así como externa hacia otros países europeos. Comienzan por tanto a evidenciarse ciertas disfunciones entre el contexto económico liberalizado y el régimen político férreamente controlado.

Dentro de esta fase pretransicional tienen también relevancia los intentos de apertura al exterior que llevó a cabo el régimen de Franco. En este sentido destacan las tentativas de ingreso en la Comunidad Económica Europea (hoy Unión Europea) que se realizaron desde principios de los años sesenta. No se logra la adhesión debido a la ausencia de democracia, pero España consigue firmar en junio de 1970 un Acuerdo Preferencial con la CEE, que liberaliza el comercio exterior mediante la reducción de aranceles y la progresiva eliminación de las restricciones a la importación y la exportación.

La pretransición culmina con una serie de hechos acaecidos durante los años 1973, 1974 y, finalmente en 1975, con la muerte del General Franco, que abocan a España a un cambio de régimen político. Así, después del asesinato en diciembre de 1973 del primer Presidente del Gobierno designado por el dictador, el Almirante Carrero Blanco, perpetrado por la banda terrorista ETA; Franco decide nombrar Presidente a Carlos Arias Navarro. Éste era partidario de una vía moderadamente reformista y de una interpretación aperturista de las Leyes Fundamentales. En su discurso de 12 de febrero de 1974 ante las Cortes, Arias Navarro expuso las reformas que se proponía llevar a cabo, dando pie al denominado «espíritu del 12 de febrero» que inspiraría el comienzo de un tímido proceso aperturista. Entre las medidas propuestas destacaba la de proceder al reconocimiento de un cierto asociacionismo político que habría de materializarse en un «Estatuto del derecho de asociación política», recogido en el Decreto Ley 7/1974, de 21 de diciembre. Sin embargo, esta propuesta tuvo escasa trascendencia en la práctica e incluso contó con la oposición de significativos hombres del régimen franquista, como Fraga o Areilza, partidarios de una apertura más decidida.

2.2. LA TRANSICIÓN

La transición como proceso político que conduciría a España de una dictadura a una democracia comienza con la muerte del dictador el 20 de noviembre de 1975. El fallecimiento del General Franco precipita una serie de acontecimientos políticos que tienen como objetivo la sustitución del régimen dictatorial por un nuevo régimen democrático, y culminan con la aprobación de la Constitución de 1978, tras la recuperación de la soberanía por el pueblo y el desarrollo de un proceso constituyente democrático.

2.2.1. Primera fase: de diciembre de 1975 a junio de 1976

La primera fase de la transición tiene lugar entre diciembre de 1975 y junio de 1976. Como primer hito destaca la entronización como Jefe del Estado de Juan Carlos de Borbón, con el título de Rey de España, el 22 de noviembre de 1975, después de prestar juramento de respeto a las Leyes Fundamentales. Tal y como se había previsto en las Leyes Fundamentales franquistas (Ley de Sucesión de la Jefatura del Estado de 1946, Ley Orgánica del Estado de 1967 y Ley de 22 de julio de 1969) se restaura la monarquía a la muerte del dictador. En la Ley de 1969 se designaba expresamente a Juan Carlos de Borbón como sucesor de Franco a título de Rey. Además de esta designación del Monarca debemos tener en cuenta la abdicación de los derechos dinásticos que en su favor hizo su padre Juan de Borbón, ya en 1977, a quien le habría correspondido reinar según las reglas sucesorias de la monarquía.

El nuevo Rey, Juan Carlos I, confirma como Presidente del Gobierno a Arias Navarro, quien lo había sido hasta la muerte de Franco. El Presidente introdujo cambios en el Gobierno e incluyó en el mismo a personalidades de talante reformista como Fraga Iribarne, Areilza o Garrigues, a quienes situó al frente de Ministerios importantes como Gobernación o Exteriores. En cualquier caso, Arias Navarro perseveró en la línea reformista legalista basada en el «espíritu del 12 de febrero» y trató de poner en marcha tímidas reformas democráticas que no contaron con el respaldo de los antiguos jerarcas del régimen anclados en el inmovilismo y tampoco satisfacieron, por insuficientes, las demandas sociales de apertura. Cabe destacar, de entre la medidas adoptadas, la aprobación de una serie de leyes que facilitaban la celebración de reuniones y la creación de asociaciones políticas, la Ley 17/1976, de 29 de mayo, sobre el derecho de reunión y la Ley 21/1976, de 14 de junio, sobre el derecho de asociación política; a lo que se suma una reforma del Código Penal, mediante la Ley 23/1976, con el objeto de despenalizar ciertas conductas tipificadas como delito y estrechamente relacionadas con los derechos de asociación y reunión.

En esta primera fase de la transición el Rey impulsa las reformas democráticas. Destaca en este sentido el discurso pronunciado ante el Congreso de los Estados Unidos el 2 de junio de 1976, en el que presenta una inequívoca declaración de sus intenciones aperturistas y democráticas, lejos de las expectativas continuistas de muchos políticos del régimen anterior, entre ellos su Presidente del Gobierno. Los fracasados intentos de Arias Navarro de establecer una «democracia a la española» sin modificar sustancialmente las estructuras del antiguo régimen, la distancia que mediaba con el discurso del Rey ante el Congreso de los Estados Unidos y el descontento social existente llevan finalmente al Rey a solicitar la dimisión al Presidente, que se hace efectiva el primero de julio de 1976.

2.2.2. Segunda fase: de julio de 1976 a diciembre de 1978

La segunda fase de la transición transcurre entre el acceso a la Presidencia del Gobierno de Adolfo Suárez en julio de 1976 y la definitiva aprobación de la Constitución en diciembre de 1978.

Tras la dimisión de Arias Navarro, el Rey procede a nombrar como nuevo Presidente del Gobierno a Adolfo Suárez de entre la terna de nombres que le presentó el Consejo del Reino (los otros integrantes de dicha terna eran Silva Muñoz y López Bravo, dos consolidados políticos del franquismo). Suárez, que había sido Secretario General del Movimiento, lejos de pretender un continuismo del régimen y sus estructuras políticas planea, con el concurso del Presidente de las Cortes, Torcuato Fernández-Miranda y el apoyo del Rey, una ruptura controlada del mismo.

El nuevo Presidente planteó la necesidad de realizar la transición sobre la base del principio enunciado por Torcuato Fernández Miranda de «ir de la Ley a la Ley, a través de la Ley». Esta expresión se traduce en que se debía llevar a cabo una transición del régimen político dictatorial al democrático mediante la reforma de las leyes existentes, sin necesidad de proceder a una ruptura radical, o, lo que es lo mismo, utilizando las estructuras del viejo régimen para mediante su modificación conseguir el establecimiento de un nuevo régimen democrático, absolutamente distinto al anterior.

Para llevar a cabo dicha modificación de régimen respetando la legalidad vigente se acomete una profunda reforma de la Leyes Fundamentales. Dicha reforma se lleva a cabo de forma más o menos encubierta mediante la aprobación de la Ley para la Reforma Política, que obtuvo el respaldo de la mayoría de las Cortes franquistas y fue posteriormente ratificada en referéndum por los españoles.

Con la aprobación de la Ley para la Reforma Política se da comienzo a un proceso de reforma política democrática que ya no tiene marcha atrás y conducirá a la celebración de elecciones democráticas en junio de 1977. Después de la legalización de los diferentes partidos políticos, incluido el Partido Comunista, las elecciones de 1977 tienen como objeto elegir un Congreso y un Senado, que hicieran las veces de Cortes Constituyentes. En su seno se llevaron formalmente a cabo los trabajos necesarios para la elaboración de una nueva Constitución para España.

Esta segunda fase de la transición está presidida por lo que se ha denominado «el consenso». El consenso exigía que la transición se llevara a cabo mediante la transacción política entre los diferentes actores políticos que en ella intervinieran. El modelo transacional español se caracteriza por iniciarse desde el propio régimen, su carácter pacífico y su alto nivel de acuerdo. Durante la transición se estableció una política de pactos entre las diferentes élites políticas que participaron en dicho proceso. Además, la mayoría de los españoles se encontraba políticamente desmovilizada, hecho éste que facilitó el entendimiento entre las diferentes posturas ideológicas y la posibilidad de alcanzar acuerdos transaccionales entre ellas. Pero más allá del contexto político y sociológico nos interesa el jurídico. Para entender la transición desde el punto de vista jurídico debemos analizar el instrumento fundamental, el gozne que permitió ir de «la ley a la ley»: la Ley para la Reforma Política.

3. LA LEY PARA LA REFORMA POLÍTICA

La Ley para la Reforma Política fue el instrumento jurídico que sirvió de fundamento a la transición española y a la aprobación de la Constitución de 1978. Esta Ley, de un evidente contenido democrático, actuó como catalizador jurídico del proceso de apertura y supone el eje en torno al cual giró el cambio de régimen y la elaboración de la Constitución.

La Ley 1/1977, de 4 de enero, para la Reforma Política era formalmente una Ley Fundamental, concretamente la octava, a semejanza de las Leyes Fundamentales adoptadas durante la dictadura. Así se disponía expresamente en su Disposición Final. Uno de los principios que guía el proceso de transición, en el diseño antes apuntado, era no evidenciar una ruptura radical con el régimen franquista, lo que suponía operar su transformación sirviéndose de los instrumentos propios de la dictadura. Conviene no olvidar que el Rey había jurado respeto a las Leyes Fundamentales en su entronización y tanto Suárez como Fernández-Miranda procedían de la clase política del franquismo.

Ahora bien, materialmente, la Ley para la Reforma Política fue un instrumento jurídico que actuó como «puente» («ley puente» se le ha llamado muchas veces) entre la legalidad del régimen franquista y la Constitución de 1978.

El proyecto de Ley para la Reforma Política se tramitó conforme a lo dispuesto para las Leyes Fundamentales: primero fue informada por el Consejo Nacional del Movimiento, después fue debatida y aprobada en las Cortes, superando la mayoría reforzada exigida —que era de dos tercios de los miembros de la Cámara—, y finalmente se «consultó a la Nación» en referéndum. Uno de los hechos que llama poderosamente la atención es que esta Ley fue aprobada por una amplísima mayoría de los miembros de las Cortes franquistas, pues obtuvo el respaldo de cuatrocientos veinticinco votos por cincuenta y cuatro en contra y trece abstenciones, pese a que conllevaba su desaparición (el famoso «harakiri» de las Cortes franquistas). El posterior referéndum, celebrado el 15 de diciembre de 1976, también significó un importante respaldo ciudadano a la Ley para la Reforma, pues el 94 por 100 de los votos fueron favorables a la misma por sólo el 2 por 100 de los votos contrarios.

La Ley para la Reforma Política era deliberadamente breve, sólo contaba con cinco artículos, tres disposiciones transitorias y una disposición final. El preámbulo de la misma era breve y en él sólo se referenciaba su tramitación y carecía de disposición derogatoria alguna, lo que muestra su voluntad de no romper formalmente con ninguna norma anterior. Sin embargo, su contenido nada tenía que ver con las precedentes Leyes Fundamentales.

El primero de los artículos establecía una serie de principios estructurales del nuevo régimen de contenido democrático. En primer lugar, se recogía el principio de soberanía popular al indicar que la Ley era la expresión de la voluntad soberana del pueblo. Repárese en la importancia de esta manifestación. Frente a las leyes de plenos poderes o al derecho de veto del dictador se reconoce la soberanía popular. Además, se añade en este artículo primero que los derechos fundamentales eran inviolables y vinculaban a todos los poderes del Estado, esto es, no sólo se reconocen, sino que se pretende su garantía. En tercer lugar, se apuntaba cierta división de poderes al señalar que en las Cortes residenciaba el poder legislativo. Por tanto, se establecen los principios básicos de un sistema democrático: soberanía popular, reconocimiento y vinculación de los derechos y división de poderes.

El segundo de los artículos modificaba la organización de las Cortes, que pasaban a estar compuestas por el Congreso de los Diputados, cámara de representación democráticamente elegida, y por el Senado, cámara de representación de las «entidades territoriales». Además este artículo fijaba la duración del mandato de los miembros de ambas cámaras en cuatro años. El modelo bicameral previsto era imperfecto pues, como se reconocía en el artículo cuarto de la Ley, se daba el último poder de decisión sobre las leyes al Congreso de los Diputados. En la Disposición Adicional 1.ª se establecen los rudimentos del sistema electoral que ha de utilizarse para la elección de las Cámaras: el Congreso debe elegirse conforme a una fórmula proporcional, mientras que el Senado debe ser elegido según una fórmula mayoritaria.

Por tanto, con este artículo segundo se elimina la «democracia orgánica» que había caracterizado al franquismo y se introduce la elección democrática de las Cortes Generales, a través del sufragio universal, directo y secreto.

Pero, a nuestro objeto, el artículo más importante quizás sea el tercero. En él se establecían las bases y el procedimiento de un proceso constituyente, aunque no se mencionaba así de forma expresa. Apuntaba una hoja de ruta constituyente, que fue posteriormente seguida punto por punto. Indica, en primer lugar, que la iniciativa de reforma constitucional corresponderá al Gobierno o al Congreso de los Diputados. Puesto que no había Constitución, nada se podía reformar. Sin embargo, con ello se está refiriendo a quien puede iniciar el procedimiento para elaborar la Constitución democrática. A continuación, el apartado segundo indicaba que «Cualquier reforma constitucional requerirá la aprobación por la mayoría absoluta de los miembros del Congreso y del Senado. El Senado deliberará sobre el texto previamente aprobado por el Congreso y, si éste no fuera aceptado en sus términos, las discrepancias se someterán a una Comisión Mixta, bajo la presidencia de quien ostentara la de las Cortes y de la que formarán parte los Presidentes del Congreso y del Senado, cuatro Diputados y cuatro Senadores, elegidos por las respectivas Cámaras. Si esta Comisión no llegara a un acuerdo o los términos del mismo no merecieran la aprobación de una y otra Cámara, la decisión se adoptará por mayoría absoluta de los componentes de las Cortes en reunión conjunta de ambas Cámaras». Con ello se establecía el procedimiento parlamentario para la elaboración de la Constitución. Finalmente, aunque no menos importante, el apartado tercero indica que «el Rey, antes de sancionar una Ley de Reforma Constitucional, deberá someter el Proyecto a referéndum de la Nación», esto es, los ciudadanos, como titulares del poder constituyente, deberán pronunciarse sobre el texto constitucional.

Por tanto, a través de la Ley para la Reforma Política el pueblo recupera la soberanía: las leyes expresan la voluntad soberana del pueblo, las Cortes son elegidas por sufragio universal y se establece un procedimiento parlamentario para elaborar la Constitución, finalmente ratificado por la ciudadanía en referéndum. Con ello se reúnen los requisitos mínimos para iniciar un proceso constituyente legítimo.

De cualquier forma, aunque la Ley para la Reforma Política tenía un claro contenido democrático, aún podían observarse en ella ciertas inercias del anterior régimen o cuando menos de la posición del Jefe del Estado en el proceso, que no podemos soslayar. En este sentido, parecen desmesurados para un sistema democrático los poderes que se reservaban a un Jefe del Estado de elección no democrática. Éste podía elegir directamente a un número de senadores y también nombrar al Presidente de las Cortes y del Consejo del Reino. Pero acaso la facultad más importante que se reserva es la prevista en el artículo quinto, según la cual «el Rey podrá someter directamente al pueblo una opción política de interés nacional, sea o no de carácter constitucional, para que decida mediante referéndum, cuyos resultados se impondrán a todos los órganos del Estado», esto es, se reserva una facultad excepcional para soslayar los órganos del Estado y dirigirse directamente al pueblo, en un mecanismo característico de los sistemas autoritarios.

Pero, para que el proceso constituyente fuera legítimo no bastaba la Ley para la Reforma Política, aunque fuera una pieza clave, sino que era preciso abordar un amplio elenco de transformaciones y cambios necesarios para configurar una sociedad democrática, al menos en sus aspectos más básicos. Así, el marco político español cambió sustancialmente durante los primeros meses de 1977. Se pretende, por tanto, crear un verdadero contexto democrático.

Para ello se reconocen derechos de participación política que habían sido negados durante la dictadura y son imprescindibles en un marco democrático: libertad de expresión, de sindicación y de huelga, entre otros. El derecho de huelga se reconoció mediante el Real Decreto-Ley 17/1977, de 4 de marzo, de relaciones de trabajo, junto con otras medidas de conflicto colectivo. Por su parte, el derecho de sindicación se incluye en la Ley 19/1977, de 1 de abril, sobre regulación del derecho de asociación sindical, cuyo primer artículo reconocía el derecho tanto a los trabajadores como a los empresarios para la creación y el establecimiento de «asociaciones profesionales» para la defensa de sus intereses respectivos. Y por lo que a la libertad de expresión respecta, se reconoce por el Real Decreto-Ley 24/1977, de 1 de abril, sobre libertad de expresión, que además despenaliza determinadas conductas relacionas con la difusión de informaciones.

Dentro del reconocimiento de derechos de participación política para configurar ese contexto democrático tiene una relevancia especial, como resulta lógico, la legalización de los partidos políticos. Sucesivamente fueron legalizándose dichas formaciones, muchas de las cuales actuaban ya de forma clandestina, en virtud de lo dispuesto en la Ley 21/1976 y en el posterior Real Decreto-Ley 12/1977, de 8 de febrero, sobre el derecho de asociación política que simplificaba el procedimiento de creación de partidos políticos. Pero, sin duda, la legalización más significativa fue la del Partido Comunista de España, que tuvo lugar el 9 de abril de 1977, y supuso un punto de inflexión en el reconocimiento de que se cumplían las condiciones mínimas para la celebración de unas elecciones libres a las que pudieran concurrir todas las fuerzas políticas democráticas significativas, aunque, lógicamente, no todas lo hacían en las mismas condiciones pues las que procedían del exilio o habían sido legalizadas sólo unos meses antes se encontraban en inferioridad de condiciones.

A lo anterior debe añadirse la desaparición del Movimiento Nacional —el partido único del régimen franquista— en virtud de la aprobación del Real Decreto 23/1977, de 1 de abril, sobre reestructuración de los órganos dependientes del Consejo Nacional y nuevo régimen jurídico de las asociaciones, funcionarios y patrimonio del Movimiento.

Como corolario necesario en todo proceso democrático fue preciso elaborar una legislación electoral, que, sobre la base de lo dispuesto en la Ley para la Reforma Política, hiciera factible el desarrollo de unas elecciones democráticas libres y con garantías. La regulación electoral se incluyó en el Real Decreto-Ley 20/1977, de 18 de marzo, sobre normas electorales. De todo lo dispuesto en dicha normativa electoral cabe señalar que se establecía el sufragio universal, la circunscripción electoral era la provincia, las listas de candidatos al Congreso de los Diputados eran cerradas y bloqueadas, y se establecía el sistema D’Hondt como la fórmula de atribución de escaños en el Congreso. Para la elección de senadores se establecía, por el contrario, un sistema mayoritario de voto limitado con listas abiertas. Es el mismo sistema electoral que se mantiene en la actualidad.

No podemos olvidar la adopción de una amnistía mediante el Decreto-Ley 10/1976, de 30 de julio, para las personas que hubieran sido condenadas por «delitos de intencionalidad política y de opinión» siempre que no hubieran puesto en peligro la vida de las personas. Igualmente, quedaban amnistiados los que hubieran cometido delitos de sedición y rebelión, y los desertores y objetores de conciencia. Con ello se favoreció el regreso de los exiliados políticos.

Finalmente, y aunque ya hemos hecho mención anteriormente a ello en otro apartado, se debe hacer hincapié, para completar el puzzle, en la cesión de los derechos dinásticos que D. Juan de Borbón, padre de D. Juan Carlos, realiza a favor de su hijo el 14 de mayo de 1977, en virtud de la cual éste sucede en la plenitud de los derechos dinásticos como Rey de España al padre de Juan de Borbón, el Rey Alfonso XIII, evitándose así cualquier posible disputa al respecto.

Por tanto, aprobada la Ley para la Reforma Política y adoptadas las medidas necesarias para la realización de unas elecciones democráticas, pudieron celebrarse en España éstas, transcurridos más de cuarenta años desde las últimas elecciones libres, celebradas en febrero de 1936.

4. LAS PRIMERAS ELECCIONES DEMOCRÁTICAS (1977) Y LA ELABORACIÓN DE LA CONSTITUCIÓN (1977-1978)

Las primeras e históricas elecciones pluripartidistas tuvieron lugar el día 15 de junio de 1977. Éstas se produjeron en medio de un clima cívico de gran entusiasmo democrático y de celebración del restablecimiento de las libertades y la apertura de un ciclo de recuperación de ideales autonómicos, es decir, de autogobiernos territoriales allí donde estas demandas aparecían claramente percibidas y articuladas políticamente.

De modo que en el momento de esas primeras elecciones (Legislatura constituyente: 1977-1979) ya pueden entenderse afirmadas las bases de un clima de entendimiento colectivo: comienza por ello a hablarse de la «era del consenso». En realidad, el consenso fue tanto el producto de una atmósfera de reconciliación nacional, cuanto el de la intuición de que cualquier otra alternativa conduciría a una «mutua destrucción asegurada», es decir, al retorno de las viejas dos Españas recíprocamente intolerantes. De acuerdo con los análisis más ampliamente compartidos, el éxito de la transición vino determinado por esta primacía del consenso, basada en la percepción, a un mismo tiempo, de los riesgos y las oportunidades, del miedo hobbesiano al caos y a la confrontación, y de la memoria persistente de las tragedias vividas por causa de la guerra civil.

El método constituyente no pudo evitar, así, algunas singularidades respecto de los cánones teóricos de la doctrina comparada: nos encontramos, efectivamente, con unas Cortes constituyentes de carácter bicameral, sin dedicación exclusiva a la elaboración de la Constitución (puesto que actuaban también como legislador ordinario), desempeñando su función en un clima de gran dinamismo e inseguridad.

Aun así, sus primeras decisiones fueron constituir una Ponencia constitucional de siete miembros (los así llamados «Padres de la Constitución»: M. Herrero, G. Cisneros, J. P. Pérez Llorca, G. Peces-Barba, J. Solé Tura, M. Fraga y M. Roca) y redactar los «Reglamentos provisionales» de las Cámaras, adoptados en octubre de 1977.

La Ponencia trabajó hasta la primavera, no sin vicisitudes debidas a algunas presiones y filtraciones producidas en el curso de sus deliberaciones. A partir de julio de 1978, los trabajos se aceleraron en fase de Congreso, Senado, Comisión Mixta, y, de nuevo, en los Plenos de ambas Cámaras (octubre de 1978), compaginando el debate estrictamente parlamentario con el extraparlamentario. Después de una fase final de memorable intensidad, los Plenos del Congreso y del Senado otorgaron su respaldo definitivo al Proyecto de Constitución el 31 de octubre de 1978. Convocado referéndum al efecto, la Constitución recibió el respaldo masivo del pueblo español en la histórica fecha del 6 de diciembre, siendo solemnemente promulgada por S.M. el Rey el 27 diciembre, y entrando en vigor el 29. Por estas dos últimas fechas se puede citar su datación, aunque resulte más correcto hacerlo por la última, el 29 de diciembre, que es la de su entrada en vigor.

El producto constitucional se corresponde con la idea moderna de Constitución: se trata de un Texto que afirma sin ambages su carácter no programático o meramente ideológico, sino plenamente normativo (arts. 9.1 y 53.1, Disp. Derog. CE). Su estructura se integra de un Preámbulo, un Título Preliminar (nueve artículos), un Título esencialmente dogmático (el I) y otros nueve de carácter orgánico (del II al X), con un total de 169 artículos. Siguen cuatro Disposiciones Adicionales, nueve Disposiciones Transitorias, una Disposición Derogatoria y otra Disposición Final.

La Constitución incorpora, desde su entrada en vigor el 29 de diciembre de 1978, el punto histórico de arranque de un ordenamiento jurídico fundado en su propia proyección normativa. Así lo preceptúa claramente su Disposición Derogatoria, por la que quedan expresamente derogadas todas y cada una de las Leyes Fundamentales del franquismo, incluida la Ley para la Reforma Política. Pero no sólo éstas, sino también las viejas leyes que históricamente aseguraban formas preconstitucionales de sujeción de las instituciones forales de las provincias vascongadas (no así con respecto a Navarra). Y, lo que es más importante, también quedan derogadas cualesquiera otras normas que contradijesen lo dispuesto en la propia Constitución.

5. LA CONSTITUCIÓN ESPAÑOLA DE 1978 Y LA APERTURA DE UN RÉGIMEN CONSTITUCIONAL EN ESPAÑA

Pero, el interés de esta sinopsis no radica, a estas alturas, en su plasmación en una técnica o en una metodología para la elaboración de una Constitución, sino en la comprensión de la influencia de la historia en el sistema, en la objetivación del producto del poder constituyente.

Porque, efectivamente, nuestra CE se inscribe en un momento histórico preciso: concretamente, la Constitución pertenece al ciclo del constitucionalismo racionalizado, democrático y social de la segunda posguerrra. Más precisamente, a su segunda oleada: la de la transición de la dictadura a la democracia en los países del sur de Europa (Portugal, Grecia, España). En esta medida, nuestra Constitución se encuentra en disposición de asumir enseñanzas provenientes de otras muchas experiencias: es, por tanto, una Constitución originaria (a pesar de las apariencias respecto a su origen pactado con los representantes del «régimen anterior», en realidad incorpora una ruptura sustancial con dicho orden franquista), sincrética desde el punto de vista de sus fuentes comparadas (Francia, Italia, Alemania, Escandinavia, junto a nuestra propia historia), democrática (con clara apuesta por la democracia representativa, articulada sobre todo a través de los partidos políticos), normativa, intensamente garantista y jurisdiccionalizada.

Pero también, y sobre todo, porque desde el punto de vista de la metodología que condujo a la elaboración de la Constitución, y como cualquier tratadista se ocupa siempre de subrayar, la Constitución española es por encima de cualquier otra cosa una Constitución de consenso.

Es el producto normativo de un clima histórico singular, seguramente irrepetible, dominado por la percepción —ampliamente compartida por todos los actores en juego— de que la superación pacífica de la dictadura franquista y el apuntalamiento de una naciente democracia en condiciones de fragilidad exigían de todos altas dosis de transacción y renuncia a los propios maximalismos. De las cesiones recíprocas y de los compromisos abiertos a desarrollos múltiples y hasta contradictorios entre sí surgió la redacción final de un buen número de artículos: en especial, los atinentes al modelo económico en el Capítulo III del Título I CE y en el Título VII CE, así como en lo relativo al Estado autonómico a partir de lo dispuesto en el artículo 2 CE y en el Título VIII.

Y si es cierto que este carácter «compromisorio» o «consensual» recibió en los primeros días críticas doctrinales desde posiciones dogmáticas, no lo es menos que hoy, después de veinte años de experimentación exitosa, este mismo carácter suele ser saludado como uno de los aciertos más rotundos y uno de los activos más fructíferos del pacto constituyente entre el tardofranquismo y la oposición democrática y los nacionalismos periféricos. Sin duda, muchos problemas actuales tienen que ver con la calculada «ambigüedad» del marco constitucional, pero tampoco mucho de lo bueno que ha venido funcionando hasta la fecha hubiera sido posible sin esa relativa apertura que hizo posible el consenso y acuerdo constitucional.

Pues bien, a partir de ahí, ninguno de los principales rasgos definitorios del Texto constitucional puede ser comprendido sin la percepción del origen, de la pesada influencia de nuestro punto de partida: en lo dogmático, se apuesta por la afirmación de una vocación normativa que rompiese con nuestra tradición de semantismo o nominalismo pseudoconstitucionales (K. Loewenstein); en lo garancial, se apuesta por la doble dosis (garantía judicial de los derechos y libertades, y garantía constitucional ante el TC en amparo); en lo orgánico, un Estado complejo, avanzado, propio del constitucionalismo social prestacional e intervencionista (Capítulo III del Título I y Título VI CE), compatible, ello no obstante, con una Constitución económica esencialmente basada en la libertad de mercado (art. 38 CE); en lo territorial, un Estado abierto a la funcionalidad federal o federativa (art. 2 y Título VIII CE), aun cuando reticente a aceptar esta fórmula, tanto por razones psicológicas cuanto por la incongruencia histórica de haber afirmado ex ante (antes de su desarrollo) lo que en rigor sólo podía proceder como consecuencia de un proceso ulterior, ex post.

En términos conclusivos, la Constitución española puede ser valorada no tanto en atención a su relativa correspondencia con ciertos patrones canónicos (originaria, extensa, rígida, monárquico-parlamentaria), cuanto en atención a lo que aporta a la cultura o patrimonio común del constitucionalismo occidental.

Nos hallamos, en este sentido, ante una Constitución claramente normativa, especialmente sofisticada con relación al sistema de fuentes del Derecho, en el que la ley y la legalidad encuentran referencias múltiples pero heterogéneas, y en donde, en todo caso, la tradicional posición central de la ley formal va a venir ahora acompañada por otras normas que, sin ser leyes formales (actos normativos adoptados por el Parlamento a través de un procedimiento en el que tienen ocasión de participar las minorías), disfrutan, ello no obstante, de un mismo rango, fuerza o valor de ley, provenientes de distintos órganos o instancias de poder normativo legitimadas para ello.

Se trata también de una Constitución abierta a su integración, ad extra, en ordenamientos jurídicos de cuño supranacional (art. 93) y a su ramificación, ad intra, en subordenamientos de base territorial, merced al principio autonómico (art. 2 y Título VIII).

Y es desde luego, también, una Constitución abierta a la realización bajo su égida de proyectos políticos distintos, o incluso contradictorios entre sí, dentro de la común aceptación de la mayoría en democracia. Conforme a la propugnación del valor superior del pluralismo político (art. 1.1 CE), la Constitución no ha mandatado el «desarrollo» de una única política social o económica, sino que sienta las bases indisponibles dentro de las cuales pueden tener lugar políticas de distinto signo, según resulten activados en un sentido u otro, de acuerdo con las reglas de la democracia, los instrumentos que ella misma proporciona.

Es, asimismo, una Constitución democrática, que constituye a España como un Estado social y democrático de Derecho fundado en valores materiales (art. 1.1), cuya realización legitima la acción promocional y transformadora de los poderes públicos (art. 9.2), que encuentra su fundamento en la dignidad de la persona y los derechos inviolables que le son inherentes (art. 10). En este marco democrático es donde debe entenderse la legitimación (ratificada en reférendum) de la forma política (en rigor, forma de gobierno) de la monarquía parlamentaria (art. 1.3 CE). En virtud de esta fórmula, el circuito político se concentra en la relación de confianza entre Parlamento y Gobierno (Título V CE), mientras que el Rey es titular de la Corona, órgano constitucional de la Jefatura del Estado, en términos de «símbolo de su unidad y permanencia». Pero es, por la misma razón, un monarca inviolable e irresponsable (art. 56.3 CE). Ha de concluirse, por ende, que se trata de un monarca carente de poder político.

Nos hallamos además ante una Constitución intensamente garantista (Títulos VI, IX, X) y autoprotegida por una notable rigidez (Título X CE). Y es, en definitiva, también una Constitución abierta a desarrollos territoriales diversos. Se halla, pues, necesitada de integración por otras normas conformes con la Constitución. Hablamos así, por un lado, de la importancia que revisten para su comprensión las fuentes infraconstitucionales: es decir, de los Estatutos de Autonomía de las Comunidades Autónomas y de las demás normas con rango valor o fuerza de ley incidentes en la definición del régimen de ejercicio de las competencias del Estado y las Comunidades Autónomas (el denominado «bloque de la constitucionalidad»).

Pero hablaremos, por otra parte, de normas subconstitucionales o paraconstitucionales para aludir a la interpretación que determinados preceptos, ambiguos o abiertos en principio, han venido recibiendo en la jurisprudencia del Tribunal Constitucional (Título X CE), y de la ulterior influencia que esta jurisprudencia ha venido teniendo en la de los juzgados y tribunales componentes del Poder Judicial (Título VI CE), también llamada «Justicia ordinaria» por su contraposición a la «Justicia constitucional», encomendada al Tribunal Constitucional (arts. 117 y 161 CE, arts. 1 a 20 LOPJ).

ORIENTACIÓN BIBLIOGRÁFICA

CÁMARA VILLAR, G.: Nacional-catolicismo y escuela: la socialización política del franquismo (1936-1951), Hesperia, Jaén, 1984.

— «Analizar el franquismo: interpretaciones sobre su naturaleza», en Política y Sociedad. Libro Homenaje al profesor Murillo Ferrol, CIS-CEC, Madrid, 1987, vol. II.

CLAVERO, B.: Evolución histórica del constitucionalismo español, Tecnos, Madrid, 1984.

COTARELO, R.: Transición política y consolidación democrática, Madrid, 1992.

GALLEGO DÍAZ, S., Y DE LA CUADRA, B.: Crónica secreta de la Constitución, Tecnos, Madrid, 1989.

GARCÍA MORILLO, J.: La democracia en España, Alianza Editorial, Madrid, 1996.

HERRERO R. DE MIÑÓN, M.: «Falsas y verdaderas vías del consenso constitucional», REP, n.º 9, 1979.

JIMÉNEZ CAMPO, J.: «Crisis política y transición al pluralismo en España (1975-1978)», en A. PREDIERI y E. GARCÍA DE ENTERRÍA (dirs.), La Constitución española de 1978. Estudio sistemático, Cívitas, Madrid, 1981.

LUCAS VERDÚ, P.: La octava ley fundamental: crítica jurídico-política de la reforma de Suárez, Tecnos, Madrid, 1976.

MARAVALL HERRERO, J. M.: La política de la transición, Taurus, Madrid, 1984.

MARTÍNEZ CUADRADO, M.: La Constitución de 1978, Mezquita, Madrid, 1982.

MORODO LEONCIO, R.: La transición política, Tecnos, Madrid, 1984.

PECES-BARBA, G.: La elaboración de la Constitución, CEC, Madrid, 1988.

PÉREZ TREMPS, P.: «La ley para la reforma política de 4 de enero de 1977», RFDUCM, n.º 54, 1978.

RODRÍGUEZ, A.: Transición política y consolidación constitucional de los partidos políticos, Madrid, 1989.

RODRÍGUEZ IBÁÑEZ, J. E.: Después de una dictadura: cultura autoritaria y transición política en España, CEC, Madrid, 1987.

SOLÉ TURA, J. Y AJA, E.: Constituciones y períodos constituyentes en España, Siglo XXI, Madrid, 1977.

TEZANOS, J. F.; COTARELO, R., y DE BLAS, A. (eds.): La transición democrática española, Madrid, 1993.

TOMÁS VILLARROYA, J.: Breve historia del constitucionalismo español, CEC, Madrid, 1981.

VARELA, S.: «La Constitución de 1978 en perspectiva comparada», en AAVV, Estudios sobre la Constitución española de 1978, UNED, Madrid, 1979.

CAPÍTULO III

LAS FUENTES DEL DERECHO

SUMARIO: 1. Las fuentes del derecho.—1.1. La doctrina tradicional de las fuentes del Derecho.— 1.2. Sentido actual de la teoría de las fuentes.—1.3. Concepto de fuentes del Derecho.—1.4. Las fuentes del Derecho y el Código Civil.—2. Las normas sobre la producción jurídica.—2.1. Normas sobre la producción jurídica y fuentes del Derecho.—2.2. Normas sobre la producción jurídica, jerarquía y competencia.—3. Disposición y norma.—4. Validez, eficacia y vigencia de las normas.—4.1. Validez y eficacia de las normas.—4.2. La vigencia de las normas. El principio de publicidad normativa.—5. Pérdidas de validez y vigencia. Derecho intertemporal.—5.1. Derogación y anulación de las normas.—5.2. El Derecho intertemporal. La retroactividad de las normas.—Orientación bibliográfica.

1. LAS FUENTES DEL DERECHO

1.1. LA DOCTRINA TRADICIONAL DE LAS FUENTES DEL DERECHO

La expresión «fuentes del Derecho» definía en los comienzos del constitucionalismo una realidad congruente con su contenido: designaba el origen de las normas que a través de las fuentes se incorporaban al ordenamiento. Al tratarse de un concepto netamente iusprivatista, los juristas no se habían planteado el carácter jurídico de las propias reglas de producción del Derecho. Éste se reducía para la doctrina a las normas producidas por el Estado para regular la sociedad civil (no se extendía a las reglas que del Estado emanaban para disciplinar la producción normativa). Las fuentes eran, por tanto, el lugar donde el Derecho (esto es, las normas que disciplinaban el ámbito de la autonomía privada) se hacía visible. La relación entre ley y costumbre no se planteaba como una relación normativa o de producción, sino como una relación de reconocimiento o de remisión a un Derecho que se crea en otro lugar, fuera del ordenamiento estatal-legal (esto explica que la costumbre se haya considerado tradicionalmente como un procedimiento de heterointegración del ordenamiento). La doctrina tradicional de las fuentes resultaba especialmente idónea para asegurar el predominio de la ley en el sistema jurídico liberal emergente. Cumplió (voluntaria o involuntariamente) una doble función histórica como fue la de promover el desarrollo del positivismo (terminando así, siquiera provisionalmente, con la disociación Derecho natural-Derecho positivo) y la de asegurar el predominio de la ley sobre otras categorías normativas. Aunque fueran otras causas, sociales y políticas las que impulsaran esos procesos, lo cierto es que la doctrina tradicional de las fuentes resultaba especialmente adecuada para conseguir esos objetivos. Por un lado, al remitir el estudio del Derecho al origen de las normas permitía asegurar el predominio de una de esas normas sobre las demás (de la ley sobre la costumbre) sobre la base de su origen parlamentario. Cuestión ésta que no sería posible si la preferencia entre normas se basara en criterios materiales. Por otro, al remitir el origen de la ley a la voluntad popular y a la soberanía del pueblo eliminaba cualquier discusión sobre el contenido de la ley (salvo la inicial referente a su generalidad y abstracción, consideradas como rasgos estructurales de la ley) y, por tanto, cualquier confrontación con el Derecho natural, obviando así la cuestión de la legitimidad de las normas. Antes bien, era impensable, desde los presupuestos ideológicos que inspiraron la codificación, considerar a la ley como otra cosa distinta de la expresión de la racionalidad. Al mismo tiempo, con esos presupuestos, se evitaba la discusión sobre el proceso de producción de las normas. De esa manera, la doctrina tradicional, a pesar de definir a las fuentes por su origen, en cuanto modos de producción del Derecho, nunca estudió éstos en profundidad ni las cuestiones de validez de las normas, que no le interesaban. Centró su atención en la eficacia de las normas y en la relación entre ley y costumbre desechando todo aquello que pudiera poner en cuestión la supremacía absoluta de la ley sobre el ordenamiento.

Frente a la doctrina tradicional, corresponderá a Kelsen el indudable mérito de orientar a la ciencia jurídica justamente hacia el interior de las fuentes del Derecho, de los modos de producción normativa. Como indica Bobbio, en la Teoría pura del Derecho la noción de producción jurídica ocupa un lugar fundamental, por cuanto el Derecho no es algo que preexista y simplemente se declare, sino algo creado, el fruto de la actividad humana y del ejercicio del poder en la sociedad. Para Kelsen, frente a los sistemas estáticos como la Religión o la Moral, el Derecho debe considerarse como un sistema normativo esencialmente dinámico. En los sistemas estáticos tanto el fundamento de validez como el contenido válido de las normas puede derivarse, mediante una operación lógica, de una norma fundamental. En los sistemas dinámicos, por el contrario, las normas derivan el fundamento de su validez, pero no su contenido, de la norma fundamental. Ésta se limita a determinar cómo se deben producir las normas, qué autoridades deben producirlas (a través de la «constitución material» en sentido kelseniano: las normas que determinan cómo se producen las otras normas). El contenido de esas normas dependerá de los actos de voluntad de los órganos autorizados para producir normas.

Desde esos presupuestos teóricos se construye la teoría kelseniana. A partir de los mismos se diferencia entre normas de contenido y normas que regulan la producción de otras normas (normas sobre la producción jurídica, según la terminología actual). Y si, como indica Merkl, «La forma es finita; el contenido, infinito», el único análisis productivo de las normas es el análisis formal, ya que las diferencias entre las normas no se basan en el contenido, sino en la forma. Cada norma individual tiene un contenido distinto a cualquier otra, pero existen además grupos de normas que tienen una forma diferente a otros grupos: las formas de normación (fuentes, podríamos decir) son, por tanto, limitadas, y en ellas debe centrarse el análisis jurídico. Como afirmó Merkl, en una consideración estática del ordenamiento jurídico quedan fuera de discusión todas las fases determinantes del proceso jurídico, centrándose la atención sólo en las normas. Por el contrario, para una perspectiva dinámica del Derecho son relevantes todos los actos que tiene lugar dentro del proceso de producción normativa. Es en las normas sobre la producción jurídica donde se manifiesta claramente el carácter dinámico del sistema jurídico.

La teoría del sistema normativo diseñada por Kelsen y su Escuela, con todas las matizaciones que haya que hacerle, tuvo la virtualidad de poner en el primer plano de la atención del iuspublicista la necesidad de analizar los problemas de producción y aplicación del Derecho y de considerar que el Derecho no se manifiesta estáticamente como algo dado, sino que está sometido a reglas de producción que, como tales, son normas jurídicas igual que las reglas de contenido. La creación y la aplicación del Derecho serán contempladas, además, como dos funciones que no están rígidamente separadas, sino integrando un proceso en el que los actos de aplicación pueden ser a la vez de producción.

1.2. SENTIDO ACTUAL DE LA TEORÍA DE LAS FUENTES

El centro de gravedad de nuestro sistema jurídico no tiene ya mucho que ver con el del Estado liberal; no se sitúa entre la ley y la costumbre, porque ésta ha pasado a desempeñar un papel estrictamente residual en nuestro sistema de fuentes en cuanto fuente de producción normativa, al menos a nivel estructural y con independencia de su incidencia en las disciplinas particulares. El problema básico no consiste ya en articular el nuevo orden racional frente al tradicional, sino los diferentes centros de producción normativa que confluyen en un mismo ordenamiento. El Derecho internacional y supranacional, el Derecho estatal general y el Derecho regional o autonómico constituyen grandes núcleos de producción que es necesario armonizar. Al mismo tiempo, ya dentro del propio orden estatal, la proliferación de categorías normativas ha roto la unidad esencial manifestada en la construcción inicial de la doctrina de las fuentes. La expresión «fuentes» no indica ya el origen de las normas como en el pasado. Fuentes que tienen el mismo régimen jurídico pueden tener un origen distinto (leyes parlamentarias, actos del gobierno con valor de ley, leyes estatales, leyes autonómicas, tipos diversos de ley). Por otra parte, una vez que la fuente incorpora la disposición o la norma al ordenamiento, ésta adquiere vida propia (Sandulli), de tal modo que la aplicación de sus preceptos va a estar condicionada por otros actos normativos que confluirán en la determinación de la norma concreta. La disposición legal y la norma que finalmente se aplica pueden ser muy distintas.

Estas transformaciones suponen que el análisis de las fuentes del Derecho tiene que basarse hoy en presupuestos distintos a los tradicionales: en primer lugar, el concepto de fuentes, en lo que atañe a su aspecto estructural, objeto esencial del Derecho constitucional, no se puede identificar con su sentido jurídico-tradicional, de carácter iusprivatista (ni siquiera para el Derecho privado). La disciplina de las fuentes del Derecho se extiende actualmente a la consideración del proceso global de producción y aplicación del Derecho. En segundo lugar el concepto de fuentes debe centrarse en las reglas de producción del Derecho en cuanto normas jurídicas. Por último, el concepto de fuentes no debe limitarse a contemplar las diversas categorías normativas por su origen, sino que debe analizarlas en virtud de su relación con las otras categorías. Las fuentes del Derecho indican el origen del Derecho. Pero ese origen no debe situarse sólo en la relación de cada categoría con el órgano productor, sino que debe tener en cuenta la relación de cada fuente con el conjunto del ordenamiento (confluencia de varios órganos, diversidad de procedimientos de producción en un mismo órgano, etc.). El motivo de la enorme transformación que se ha operado en el sistema de fuentes, es la incidencia que una Constitución con específica vocación normativa y mecanismos jurisdiccionales de aplicación ha tenido sobre el conjunto del ordenamiento. Esa transformación impide también reducir las relaciones entre fuentes al ámbito formal, y exige la consideración de contenidos materiales, dificultando así la construcción de una teoría constitucional de las fuentes.

1.3. CONCEPTO DE FUENTES DEL DERECHO

La expresión «fuentes del Derecho» no designa un contenido claro e inequívoco, sino que contiene múltiples significados. Con este concepto se designan tanto la fuente última del Derecho (el fundamento del derecho positivo) como las fuerzas sociales y las causas sociales de producción de las normas, o las categorías normativas a través de las cuales el derecho se manifiesta. A esta equivocidad interna del término se une la dificultad para establecer con claridad los límites de los actos o hechos productores de Derecho: los principios generales, la jurisprudencia, el negocio jurídico.

Por otra parte, no siempre se distingue netamente entre la fuente del Derecho y el Derecho mismo. Si ya es muy común identificar las normas con los textos legales y con las disposiciones jurídicas, también resulta frecuente confundir la norma jurídica con la fuente en la que está contenida. Esta confusión procede en última instancia de la consideración de la fuente como el origen de la norma. De ahí que sea habitual decir que la fuente de una regulación es la ley tal o la ley orgánica tal, etc. En sentido estricto, sin embargo, las normas son las que disciplinan una materia y la fuente es tan sólo una categoría normativa general, indiferenciada, cuya finalidad en nuestro ordenamiento no es tanto la de indicar el origen de la norma, cuanto la de establecer su régimen jurídico (que no siempre depende estrictamente de su origen). Si la norma se incluye en una ley, tendrá una consideración distinta para el ordenamiento que si se incluye en un reglamento. Por ello es importante conocer si una norma tiene rango legal o reglamentario. Ahora bien, cuando se afirma que una ley orgánica, una ley ordinaria o un Decreto son normas, se está utilizando el término en sentido genérico, ya que las normas no son esa forma, sino su contenido, el cual no siempre será norma por sí solo, ya que en ocasiones habrá que completarlo con otras disposiciones.

La definición más extendida de fuentes es la que considera a las fuentes del Derecho como aquellos actos o hechos a los que un determinado ordenamiento jurídico atribuye la idoneidad (si se trata de hechos, como la costumbre) o la capacidad (si se trata de actos, en las fuentes formales) de producir normas jurídicas (Bobbio). El concepto de fuentes debe centrarse, por tanto, en las diversas categorías o tipos normativos a través de los cuales se incorporan normas jurídicas al ordenamiento. Ahora bien, el problema que en este punto se nos plantea es el de la determinación del objeto de la disciplina dentro de ese concepto ya definido. La identificación de la fuente con el origen, que es consustancial a la doctrina tradicional de las fuentes, no resulta hoy útil por cuanto la disociación que se produce históricamente entre el órgano productor y el tipo de norma que emana del mismo impide la localización conceptual de la fuente en el órgano. El régimen jurídico de cada categoría normativa no depende ya en exclusiva de su origen, entendiendo por tal el órgano que la produce. Y ello porque de un mismo órgano surgen diferentes normas, mientras que normas sometidas a un mismo régimen jurídico pueden ser producidas por órganos diferentes. Abierta esa escisión, procede centrarse en el régimen jurídico mismo de la fuente, para lo cual la categoría normativa resulta ser un instrumento idóneo si se la considera como el punto de transición entre el proceso de creación y el proceso de aplicación de la norma. Procede, por tanto, referir las fuentes del Derecho a las diversas categorías normativas, a los tipos a través de los cuales el Derecho se manifiesta, lo que implica, obviamente, el análisis de su régimen jurídico, desde la producción misma hasta la aplicación final.

En definitiva, la disciplina de las fuentes tiene por objeto el análisis de los modos de producción del Derecho (Pergolesi). La teoría de las fuentes del Derecho no se limita a analizar las fuentes, entendidas como categorías o tipos normativos, sino el proceso de producción de esas fuentes, las relaciones que se originan entre ellas y su articulación conjunta en un sistema tendencialmente coherente y unitario. En el centro del análisis, entre la producción y la aplicación de las normas, están las categorías normativas que hacen posible la producción, la incorporación al ordenamiento de las normas y su aplicación: ésas son las fuentes del Derecho en el sentido en que vamos a utilizar aquí este concepto.

La fuente es sólo el soporte de la norma. Pero la norma carece de régimen jurídico propio. Ese régimen le viene dado por el soporte a través del cual se incorpora al ordenamiento. Cualquier voluntad normativa es posible, en principio, siempre que se incorpore al ordenamiento mediante la fuente adecuada. La misma norma que el ordenamiento considera inválida porque procede del Gobierno podrá ser válida si la aprueba el Parlamento. La norma que una ley incorpora y es anulada por la Jurisdicción Constitucional, podrá desarrollar legítimamente su eficacia si se manifiesta a través de una reforma constitucional. Más aun, la norma que finalmente se aplique a los ciudadanos puede proceder de diversas fuentes, determinándose su régimen jurídico a partir de la relación que el ordenamiento ha establecido entre esas fuentes, por lo que la definición previa de esa relación resulta de enorme interés.

En definitiva, podemos entender por «fuentes del Derecho» las categorías o tipos normativos por medio de los cuales se manifiesta el proceso de producción y aplicación del Derecho, mediante la incorporación de normas jurídicas al ordenamiento. Así definidas, las fuentes del Derecho constituyen el punto de transición entre la producción y la aplicación del Derecho, la propuesta normativa que los órganos de producción realizan a la sociedad, y especialmente a los órganos de aplicación del Derecho (que desarrollan también funciones de control y de producción). Son igualmente el elemento sintetizador de las normas de contenido material y las normas sobre la producción jurídica, en cuanto incorporan ambos tipos de normas al ordenamiento.

El reconocimiento de las fuentes del Derecho de un ordenamiento no es tampoco cuestión libre de polémica. Por el contrario, si bien existe un cierto consenso generalizado en torno a cuáles deben ser consideradas inequívocamente como fuentes (la ley, el reglamento, la costumbre), no se da el mismo acuerdo a la hora de determinar la inclusión o exclusión dentro del concepto de fuentes de otras categorías normativas: es el caso de la jurisprudencia, del negocio jurídico o de los principios generales del Derecho.

El criterio más aceptable, a este respecto, es el de Pizzorusso. Las fuentes del Derecho deben determinarse en cada sistema jurídico a partir del Derecho positivo. Pizzorusso nos indica, en ese sentido, un criterio básico de diferenciación que resulta aplicable, sin duda, a nuestro ordenamiento. Puesto que las fuentes producen normas jurídicas, el medio para identificarlas consiste en determinar qué debe entenderse por normas jurídicas. La cuestión esencial a este respecto consiste no tanto en definir los caracteres de la regla que se introduce en el ordenamiento mediante la fuente (generalidad, abstracción, capacidad de innovación, etc.), cuanto en determinar si esa regla tiene o no capacidad para generar efectos erga omnes. De ese modo, se puede decir que sólo son fuentes del Derecho aquellas que introducen reglas que son eficaces con carácter erga omnes, respecto de todos los sujetos del ordenamiento jurídico (aunque no necesariamente sean aplicables a todos y a cada uno de esos sujetos). No tienen esa condición de fuente aquellos elementos jurídicos que producen actos con eficacia inter partes.

Este criterio resulta, además, de extrema utilidad a efectos de caracterizar las normas que son elaboradas por la jurisprudencia, permitiéndonos precisar en qué casos la actividad jurisdiccional puede considerarse como fuente del Derecho.

1.4. LAS FUENTES DEL DERECHO Y EL CÓDIGO CIVIL

A la equivocidad del término «fuentes del Derecho» se une, desde la perspectiva constitucional, la que procede de su origen histórico ligado al Derecho privado. Las fuentes del Derecho se encuadrarán dentro del ámbito privado, como instrumento de diferenciación normativa entre el mundo feudal y el moderno, entre el Derecho codificado y el Derecho consuetudinario, porque ése va a ser el lugar natural donde el Derecho se encuentre en un Estado abstencionista como el liberal.

Que la doctrina de las fuentes se haya enmarcado tradicionalmente dentro del Derecho privado explica, en el caso de nuestro ordenamiento, el defectuoso entendimiento que de la misma ha realizado el constituyente, obviando cualquier referencia expresa a este concepto salvo en la definición de las competencias del Estado en el artículo 149.1.8.ª CE. En este artículo se indica que corresponden al Estado como competencia, dentro de la legislación civil, «en todo caso, las reglas relativas a la aplicación y eficacia de las normas jurídicas, relaciones jurídico-civiles relativas a las formas de matrimonio, ordenación de los registros e instrumentos públicos, bases de las obligaciones contractuales, normas para resolver los conflictos de leyes y determinación de las fuentes del Derecho, con respeto, en este último caso, a las normas de derecho foral o especial».

Los conflictos que este defectuoso entendimiento puede provocar en cuanto a la capacidad que tenga el legislador estatal para definir las fuentes del Derecho son innegables. Es obvio, sin embargo, que el constituyente no ha pretendido otorgar libertad al legislador para modificar o alterar el sistema de fuentes que se contiene en la Constitución, sino tan sólo para redefinir la relación civil entre la ley y la costumbre. Esto es, el constituyente ha entendido la doctrina de las fuentes del Derecho en su sentido histórico y tradicional, y se ha limitado a consagrarla constitucionalmente.

Por eso el constituyente no define expresamente ni los Tratados Internacionales, ni la Ley, ni los Reglamentos como fuente del Derecho. Ni siquiera la propia Constitución es definida como fuente, aunque sí como Derecho, en cuanto que se establece un mandato de sujeción a todos los poderes públicos y los ciudadanos (art. 9.1 CE).

Ahora bien, la construcción dogmática del sistema de fuentes ha excedido ya, obviamente, ese significado histórico iusprivatista para incorporarse en su régimen general al ámbito del Derecho constitucional. En ese sentido, si bien se perdió la oportunidad de promover un entendimiento más amplio del concepto en el texto constitucional, ello no implica en modo alguno un impedimento de cara a esa construcción dogmática.

Existen, sin embargo, cuestiones que es necesario resolver para promover una correcta incardinación del concepto tradicional de fuentes, plasmado actualmente en la regulación contenida en el Título Preliminar del Código Civil. La primera de ellas, la de la propia determinación de las fuentes que se realiza en el TPCC, tiene una fácil solución: el Código Civil, en cuanto ley sólo podrá establecer fuentes de rango inferior al legal, ya que ninguna fuente puede crear otras que tengan una eficacia mayor o igual a la propia, pues sólo se pueden crear nuevas fuentes que tengan una eficacia menor a la de la fuente que las establece. De ahí que la previsión actual («Las fuentes del ordenamiento jurídico español son la ley, la costumbre y los principios generales del derecho», art. 1.1 CC), pueda ser modificada en el futuro por el legislador y sólo es aplicable a las fuentes infralegales.

Ahora bien, el legislador no puede alterar libremente las previsiones del TPCC referidas, como su encabezamiento expresa, a «las normas jurídicas, su aplicación y eficacia». Esto es, no lo puede hacer incondicionalmente y por medio de cualquier ley. Ciertamente se puede decir que el legislador presente no puede vincular al legislador futuro, y que una fuente no puede establecer condiciones sobre sí misma que deban ser respetadas jurídicamente. Pero no es ésa la índole de la cuestión que aquí estamos tratando. El problema no es el contenido de la norma, sino la forma en que debe procederse a su modificación. Una alteración singular de los artículos del TPCC podría afectar a principios constitucionales como el de seguridad jurídica (art. 9.3 CE), y en ese sentido podría ser considerada inconstitucional.

De ese modo, el legislador está vinculado a las normas del TPCC no por imperativos legales, sino por imperativos constitucionales, y en la medida en que ésos existan. Así, por ejemplo, el artículo 2.2 CC: «Las leyes sólo se derogan por otras posteriores», no implica necesariamente que el legislador tenga que someterse en el futuro a esa regla. Pero sí que el legislador, si no quiere vulnerar el principio de seguridad jurídica, deberá proceder a una modificación expresa de esta regla si quiere dar un alcance distinto a esta condición general. Lo que con carácter general es sólo una recomendación de buena técnica legislativa, puede ser en este tipo de materias, una exigencia constitucional.

Por lo demás, el legislador no deja de estar vinculado al ordenamiento jurídico en su función normadora, y esa vinculación implica el sometimiento a reglas por él mismo determinadas, que afectan al propio proceso de producción jurídica. Algunas de esas normas están incluidas actualmente en una ley, como podían estarlo igualmente en los Reglamentos Parlamentarios. Son, por tanto, disponibles para las mayorías parlamentarias requeridas en cada caso. Pero esa disponibilidad lo es sólo del contenido, no respecto de la forma. Una norma sobre la producción jurídica (NSP), en cuanto afecta al proceso de creación del Derecho, no puede ser alterada para casos particulares y de modo implícito, ya que las NSP son las únicas que deben ser necesariamente generales y abstractas (Zagrebelsky).

Por último, es necesario tener en cuenta también la estructura autonómica del Estado, marco en el que hay que inscribir la función normativa que la Constitución atribuye al poder general del Estado en el artículo 149.1.8.ª Las NSP establecidas por el legislador no van a vincular tan sólo al poder general del Estado, por lo que la exigencia de generalidad y de modificación expresa encuentra una justificación adicional.

2. LAS NORMAS SOBRE LA PRODUCCIÓN JURÍDICA

2.1. NORMAS SOBRE LA PRODUCCIÓN JURÍDICA Y FUENTES DEL DERECHO

El concepto de normas sobre la producción jurídica procede de la doctrina italiana (Perassi), donde la teoría de las fuentes ha alcanzado un gran nivel. A través de este tipo de reglas el ordenamiento regula los procesos de creación, modificación y extinción de sus normas. Podemos contraponer a las NSP, en cuanto normas que afectan a las formas a través de las cuales se desarrolla la producción jurídica, el concepto de normas sustanciales o de normas de contenido. Las NSP regulan, a través del Derecho, todo el proceso de producción jurídica material y formal, disciplinando el régimen de cada una de las fuentes del ordenamiento, las relaciones entre ellas, las formas de aplicación de las normas, etc. Pero, al mismo tiempo, las NSP requieren un soporte para integrarse en el ordenamiento, por lo que deben incorporarse al mismo a través de las diversas fuentes del Derecho. Las NSP no producen normas aisladas, sino normas integradas en fuentes del Derecho, en categorías normativas que determinan el régimen jurídico de cada norma. El término «fuente del Derecho» apela a una categoría conceptual que define una forma normativa, pero que carece en sí misma de efectos normativos propios (estos efectos los tienen las normas que se integran en las fuentes, no las fuentes mismas). Y ello porque la fuente es sólo una forma que integra normas a las que confiere un régimen jurídico propio. De ahí que el concepto «fuente del Derecho» resulte de gran utilidad para contraponerlo al de NSP en referencia a la relación productiva que se genera entre las NSP y (no ya el resto de las normas, ni las normas producidas, sino el ordenamiento jurídico). Las NSP se relacionan con el ordenamiento jurídico a través de las fuentes del Derecho. Las NSP producen normas que se incorporan al ordenamiento mediante el soporte formal que proporcionan las fuentes del Derecho, y se producen a sí mismas también por medio de las fuentes del Derecho.

Las fuentes (categorías normativas) incorporan normas de contenido y NSP. A través de las diversas categorías normativas se sintetiza el proceso de producción y aplicación del Derecho en sus aspectos formales (NSP) y materiales (normas de contenido material). Como hemos indicado, las NSP regulan las fuentes, pero al mismo tiempo se incorporan al ordenamiento a través de las fuentes. También en este caso la voluntad normativa formal que las NSP expresan, será o no válida dependiendo de la categoría normativa en la que se incluyan.

2.2. NORMAS SOBRE LA PRODUCCIÓN JURÍDICA, JERARQUÍA Y COMPETENCIA

Por normas sobre la producción jurídica debemos entender aquellas reglas mediante las cuales el ordenamiento regula los procesos de creación, modificación y extinción de sus normas (Perassi). El carácter dinámico de este tipo de normas viene ya implícito en la definición que se acaba de dar. Como indicara Perassi, mediante las NSP el ordenamiento jurídico contempla el propio devenir, a través de un proceso que él mismo regula. Todo ordenamiento jurídico contiene un sistema de NSP que permite definir una pluralidad de fuentes del Derecho, cada una de las cuales tiene atribuida una determinada potencialidad normativa. De ese modo el ordenamiento jurídico puede conseguir la unidad y la sistematicidad que requiere para su funcionamiento.

Mediante la atribución de esa potencialidad normadora a las diversas fuentes, las NSP hacen posible el control de las normas incorporadas al ordenamiento jurídico. Las NSP sirven como parámetro para determinar la juridicidad, la validez en suma, de las normas de un sistema jurídico (incluidas las propias NSP). Cada fuente debe limitarse a la competencia normadora predeterminada en las NSP que la regulan. En la medida en que la normativa que incorpore al ordenamiento exceda de esa competencia, esa normativa puede ser considerada inválida, no perteneciente a ese ordenamiento jurídico.

En un ordenamiento simple, puede decirse que estas NSP se sitúan en una posición jerárquica superior a las normas cuya producción regulan. Sin embargo, en los sistemas jurídicos actuales el principio de jerarquía no siempre es el elemento único de estructuración del ordenamiento. No lo es, desde luego, en los ordenamientos complejos como el nuestro en los que no se puede decir que toda norma reciba su validez de una norma superior que establezca sus condiciones de producción (NSP). En los ordenamientos complejos, una norma puede tener condicionada su validez no sólo por una fuente (norma) jerárquicamente superior, sino también por una fuente del mismo rango jerárquico. En los ordenamientos complejos, en suma, el condicionamiento de la validez de las normas no siempre depende de la intervención del principio de jerarquía en la relación que se genera entre las normas que se condicionan.

El principio de jerarquía en la formulación práctica que adquiere en un ordenamiento simple no requiere del recurso a las NSP. Antes bien, se podría decir que, en un ordenamiento simple estructurado en su integridad sobre la base de criterios jerárquicos, el principio de jerarquía es la única NSP necesaria. La supremacía absoluta de la ley sobre el resto de las fuentes presenta sólo como condición de validez de las normas su incardinación en una ley o su concordancia o congruencia con la ley. No se trata aquí de decir que jerarquía y normas de producción sean términos incompatibles, lo que en ningún caso sería cierto, pero sí, al menos, de afirmar que las exigencias de NSP de un sistema jurídico pueden ser muy bien proporcionalmente inversas al predomino del principio de jerarquía.

Partiendo de esta afirmación, se puede comprender también cómo la respuesta al status de las NSP en los ordenamientos complejos no debe articularse en torno al principio de jerarquía, sino en torno a otros principios estructuradores del sistema, y especialmente en relación con el principio de competencia. En realidad, las NSP comienzan a ser necesarias en el sistema jurídico cuando el tránsito al pluralismo obliga al reconocimiento de potestad normativa propia a diversos sectores sociales y convierte a la protección de las minorías y al control de la producción normativa en un principio estructural del ordenamiento jurídico. Es entonces cuando las relaciones entre normas dejan de ser exclusivamente directas y pasan a ser predominantemente indirectas, canalizándose a través de una tercera norma, que, en última instancia, es siempre aquella en la que se establecen los fundamentos del sistema y en la que se definen las condiciones de validez del resto de las normas.

Por eso, si queremos caracterizar la naturaleza jurídica de este tipo de normas, tenemos que hacer referencia a los principios a través de los cuales se desarrolla esa función. Esos principios podrían aglutinarse básicamente en dos: el de competencia y el de control de la validez de las normas. La relación entre el principio de competencia y las NSP es de signo contrario a la que se genera entre estas normas y el principio de jerarquía. Cuanto mayor desarrollo tenga el principio de competencia en un ordenamiento, más necesarias serán las NSP. Específicamente en la Constitución normativa, basada en una distribución de competencias entre los distintos órganos públicos que se remite en última instancia a la propia Constitución, las NSP desarrollan un importante papel de articulación de todo el sistema jurídico.

Hay que tener en cuenta que, mientras el principio de jerarquía hace posible el desarrollo directo de la eficacia entre normas, el principio de competencia, que da lugar a una ordenación de la validez de las normas, requiere del control de esa validez. Mientras la jerarquía permite la imposición de la norma superior sobre la inferior basada en la forma, la competencia requiere de la delimitación material o procedimental, apela a contenidos, establece fronteras, condiciona las facultades normativas. Todo ello es posible en tanto existan órganos de control de esas determinaciones procedimentales y competenciales.

La visión jerárquica del Derecho es en gran medida una visión de la norma aislada, más que del ordenamiento como conjunto sistemático. Una explicación de las relaciones entre NSP y fuentes del Derecho debe sustraerse a esa concepción y centrarse en la consideración del ordenamiento como sistema normativo, cuya ordenación se produce justamente a través de las NSP. Desde esa consideración, las aparentes paradojas a que da lugar la inserción del principio de competencia en un sistema antes estructurado sólo sobre la base de criterios de jerarquía, se desvanecen.

Muchas de esas paradojas proceden del hecho de que el sistema jurídico de las Constituciones normativas no se forma ex novo, sino que se estructura sobre los cimientos del Estado liberal, con su organización jerárquica basada en la supremacía de la ley. Así, el principio de competencia no se extiende a todo el ordenamiento y no se configura como el único principio de articulación del mismo. Competencia y jerarquía serán así elementos determinantes (a veces en exclusiva, a veces conjuntamente) del régimen jurídico de cada una de las fuentes del Derecho.

De ese modo, si —de acuerdo con las NSP— afirmamos ahora que una norma tiene rango de ley, no estamos ya (como bajo el Estado liberal) definiendo el régimen jurídico de la fuente en que se integra. Por el contrario, tendremos que recurrir generalmente a otros criterios para establecer ese régimen. Esos criterios nos los proporcionan también las NSP, que, junto a la posición jerárquica de esa fuente, nos permitirán precisar su status global dentro del sistema de fuentes.

3. DISPOSICIÓN Y NORMA

Ante todo, hay que destacar la falta de correspondencia entre disposición y norma. Ambos términos tienen, sin embargo, una tendencia a la equivalencia, que no obsta para definirlos como conceptos diversos. Esta falta de correspondencia puede hacer alusión a diversas cuestiones, entre ellas: 1) La existencia de normas sin disposición. 2) La existencia de disposiciones no normativas. 3) La posibilidad de articular la norma aplicable a partir de diversas disposiciones (varias disposiciones que dan lugar a una sola norma). 4) La posibilidad de extraer diversas normas de la misma disposición (una disposición que da lugar a varias normas).

1) La primera cuestión es la que parece menos problemática: existen normas sin disposición cuando la norma aplicable no se extrae de una disposición contenida en un texto normativo. Es el caso de las normas consuetudinarias. Igualmente se entiende que hay normas sin disposición, entre otros supuestos, en los de integración analógica y en los de aplicación de determinados principios generales, pese a que estos últimos pueden ser extraídos no sólo de varias, sino también de una sola disposición. Se entiende así porque estos principios pueden carecer de formulación expresa, por lo que pueden considerarse Derecho no escrito contenido, eso sí, en el Derecho escrito. Sin embargo, en estos casos (integración analógica, principios generales) cabe plantearse si realmente las normas correspondientes carecen de disposición, o simplemente ocurre que esta disposición no está formulada expresamente, lo que indica sólo una diferencia de alcance variable entre este tipo de normas y aquellas que se generan a partir de disposiciones concretas.

2) Del mismo modo que existen normas sin disposición, hay disposiciones que por sí solas no dan lugar a normas. Éste es un aspecto de las disposiciones no normativas. Ciertamente, la línea entre lo normativo y lo no normativo no es tan fácil de trazar. Por lo mismo, tampoco lo es la identificación de una disposición como no normativa.

En todo caso, se puede afirmar que si una disposición es normativa, ya no es disposición, sino norma. El concepto de disposición normativa es contradictorio: en cuanto disposiciones, éstas sólo son disposiciones no normativas (esto es, carentes por sí mismas del contenido normativo que sólo adquieren cuando se convierten en normas), ya que las disposiciones son sólo el contenido del acto normativo, cuyo resultado es la norma. De otro modo no habría lugar a la diferenciación entre disposición y norma.

3) Lo anterior nos sitúa ante la tercera cuestión: la norma puede construirse a partir de varias disposiciones, si ninguna de éstas es por sí misma suficiente para dar lugar a una norma. Las disposiciones actúan en este caso como una especie de fragmentos de norma que confluyen a la concreción final de la norma jurídica. Nos situamos aquí ante la delimitación del fenómeno normativo, ya que, para determinar si una disposición es o no suficiente a efectos de la definición de una norma, tendremos que establecer previamente qué entendemos por norma. Ahora bien, la norma no se puede definir sobre la base de características estructurales inherentes a la misma, sino en relación con las propias determinaciones del ordenamiento.

4) El último aspecto que tenemos que considerar aquí consiste en la posibilidad de que una disposición dé lugar a varias normas. Esta posibilidad queda excluida si se entiende que toda disposición debe tener una sola interpretación, la interpretación que permite conocer la norma verdadera. Si, por el contrario, se entiende que una disposición puede dar lugar a interpretaciones diversas, dependerá de la atribución concreta de significado que le demos a la misma, la norma que finalmente se articule a partir de la disposición. Si ponemos en relación esta posibilidad con la contemplada en el punto anterior (la confluencia de varias disposiciones en la formulación de una norma), podemos observar cómo la relación entre disposición y norma permite la articulación de distintas posibilidades normativas a partir de varias disposiciones, lo que implica la posibilidad de reconstrucción de múltiples combinaciones normativas desde las diferentes interpretaciones del material a aplicar (y no sólo la formulación de diversas normas a partir de una disposición aislada).

La relación entre disposición y norma hace referencia a diversos problemas que se entrecruzan en la disciplina de las fuentes del Derecho. Así, la diferenciación entre disposición y norma puede servir para distinguir a su vez entre fuentes-acto y fuentes-hecho (la costumbre). Igualmente, para precisar el concepto de norma respecto de los elementos que confluyen en su formación. También, para distinguir el Derecho formalizado y el Derecho vivo o para identificar fenómenos de producción del Derecho, diferenciando entre interpretación y producción. Además de lo anterior, la distinción entre disposición y norma ha sido de gran utilidad para el desarrollo de la jurisprudencia constitucional, así como para el análisis doctrinal de las sentencias de los tribunales constitucionales.

La diferencia entre disposición y norma se ha utilizado sobre todo por la Justicia Constitucional para hacer posible la formulación de normas constitucionalmente legítimas de disposiciones legales o para declarar la inconstitucionalidad de normas deducidas de las disposiciones legales. Sin embargo, este mecanismo también es utilizado por el resto de los aplicadores del Derecho, con la única diferencia de que, cuando se utiliza en un proceso cuyo objeto no es una norma jurídica, su eficacia erga omnes dependerá de su incorporación al precedente y del valor que el ordenamiento otorgue al mismo. Por el contrario, cuando el objeto del proceso es una norma jurídica, entonces su eficacia erga omnes se establece directamente en la sentencia judicial.

La distinción entre disposición y norma resulta en este aspecto (en relación con la posibilidad de extraer diferentes normas de las mismas disposiciones) plenamente operativa, y debe mantenerse por su utilidad para el análisis de la función normativa desarrollada por el Tribunal Constitucional, a través de las llamadas comúnmente sentencias interpretativas, y que podrían denominarse mejor sentencias normativas.

La mayor potencialidad de la distinción entre disposición y norma se manifiesta sobre todo a la hora de formular las normas aplicables mediante la interpretación de las disposiciones. En ese sentido, disposición es toda expresión lingüística completa (enunciado) contenida en una fuente del Derecho. Por norma cabe entender, por el contrario, el enunciado que procede de la atribución de significado a la disposición o las disposiciones que sean necesarias para determinar el derecho aplicable. El tránsito de la disposición a la norma se produce por medio de la interpretación.

En el proceso de aplicación del Derecho (e igualmente en el proceso de elaboración doctrinal de la realidad jurídica) el ordenamiento ofrece un conjunto de disposiciones al intérprete, entre las que éste deberá decidir cuáles tienen relevancia normativa para el caso concreto. De ese modo, un mismo enunciado puede ser a la vez disposición y norma: disposición cuando se combina con otros enunciados para formular una norma aplicable. Norma cuando adquiere sentido propio en el proceso de aplicación del Derecho.

4. VALIDEZ, EFICACIA Y VIGENCIA DE LAS NORMAS

4.1. VALIDEZ Y EFICACIA DE LAS NORMAS

La validez de una norma supone una transferencia de legitimidad, ya que el ordenamiento establece cuál es el órgano con capacidad para producir y el procedimiento adecuado para cada fuente. Estas cuestiones están relacionadas directamente con el reparto de poder dentro de una sociedad, y con la forma de gobierno que la misma adopte. Es lógico, por tanto, que en última instancia se relacionen también con el principio de legitimidad del ordenamiento. Una norma es válida, y en ese sentido es jurídica, cuando es producida de acuerdo con los procedimientos establecidos por el ordenamiento para tal fin. Son las NSP las que regulan las competencias de los diversos órganos, los procedimientos que deben seguirse para generar las distintas fuentes, y la potencialidad normativa de cada fuente del Derecho. Ahora bien, la validez, en cuanto cualidad jurídica, es un atributo de la norma, que puede existir como tal, sin que, desde el punto de vista de su producción conforme al ordenamiento, esto es, de su legitimidad, deba considerarse necesariamente como válida. Ello es así porque toda norma (aun no siendo plenamente conforme con las NSP) incorporada a una fuente del Derecho del sistema y reconocible, por tanto, como tal norma, puede considerarse válidamente producida (y en ese sentido legítima) mientras no se determine por los órganos de control correspondientes su invalidez.

La eficacia de las normas ha sido entendida tradicionalmente en dos sentidos, como eficacia formal o jurídica y como eficacia real (efectividad). La eficacia formal hace referencia a su potencialidad normativa, a los efectos jurídicos previstos por el ordenamiento para la norma (deber de cumplimiento por parte de su destinatarios, aplicación por parte de los agentes jurídicos), efectos que varían en función de la fuente del Derecho en que la norma se incluya (y se reflejan en este ámbito en la capacidad de modificación de otras normas, la determinación de condiciones de producción normativa, la resistencia frente a la derogación, etc.), de tal modo que la eficacia de la fuente (su fuerza pasiva o activa) determina la eficacia de la norma. Mientras la eficacia formal supone una relación de la norma con el propio ordenamiento, la eficacia real implica la relación de la norma con el objeto social regulado. La validez implica la relación de la norma con las fuentes de su juridicidad, con las NSP que determinan las condiciones de su producción y, por tanto, su pertenencia legítima al ordenamiento. Por el contrario, la eficacia de una norma supone su relación con las otras normas o las situaciones sociales que regula. En cuanto una norma desarrolla su eficacia sobre otra norma, puede fundamentar y condicionar la validez de esta última. De ahí que la imbricación entre validez y eficacia sea tan estrecha. Es difícil establecer dónde termina la eficacia de una norma y dónde comienza la validez de la otra.

Si la eficacia de una norma condiciona la validez de otra, y ello implica a su vez la determinación de la propia eficacia de esta última, ello es porque la validez no es algo inherente a la norma, sino una mera cualidad de la misma. Ahora bien, en cuanto ese condicionamiento no impide la producción de normas que sean contrarias a las NSP del ordenamiento (esto es, de normas cuyas determinaciones de validez, establecidas por otras normas, no son cumplidas), pueden existir normas eficaces que, sin embargo, carezcan de fundamento válido en relación con el ordenamiento.

Esto nos lleva, con Modugno, a la diferenciación de dos conceptos de validez: la validez-existencia, que implica la pertenencia de la norma al ordenamiento y, por tanto, el desarrollo de sus efectos (eficacia), y la validez-legitimidad, que implica la conformidad de la norma con el parámetro de juridicidad establecido por el ordenamiento. Naturalmente, una norma puede ser válida en los dos sentidos: congruente con las NSP y jurídicamente eficaz. Ésta es además la situación común en todo ordenamiento que funcione como tal. Y ello porque de ese modo no sólo las normas sustanciales sino también las NSP desarrollan su eficacia. Pero también pueden existir normas que sean eficaces sin ser legítimas, esto es, que sean eficaces hasta el momento en que son declaradas ilegítimas.

Si una norma es válida, esto es, si existe y es legítima, esa norma despliega su eficacia en cuatro ámbitos de validez: territorial, personal, material y temporal.

Los ámbitos de validez de una norma son en realidad los campos en los que ésta puede desarrollar su eficacia. Una vez más, en la definición de los ámbitos de validez de la norma, el concepto de validez y el de eficacia aparecen estrechamente unidos. Las NSP establecen, para cada fuente del Derecho, la potencialidad normativa inherente a la misma. Y esa potencialidad puede implicar restricciones en la capacidad de regulación de la fuente en relación con sus ámbitos de validez: imposibilidad de regulación de determinadas materias, limitación a espacios concretos, incapacidad para valorar jurídicamente situaciones ya agotadas en el tiempo, obligación de establecer normativas generales por su ámbito personal, etc.

El ámbito temporal de validez es un concepto de difícil precisión, ya que tanto la derogación como la anulación están sometidas generalmente a una regulación mínima (cuando existe) que deja muchos aspectos a la libre interpretación de los tribunales. El ámbito temporal de validez afecta al Derecho intertemporal y al Derecho transitorio. El ámbito material de validez de las normas afecta al concepto de abstracción, considerado tradicionalmente como uno de los requisitos del fenómeno normativo para las concepciones de la norma basadas en el contenido. Por su parte, los ámbitos personal y territorial plantean el problema de la generalidad de las normas y de la articulación de ordenamientos diversos dentro de un mismo ordenamiento global.

4.2. LA VIGENCIA DE LAS NORMAS. EL PRINCIPIO DE PUBLICIDAD NORMATIVA

La norma se incorpora al ordenamiento a partir del momento en que adquiere vigencia. La vigencia de una norma es equivalente al inicio de su propia existencia como tal norma, por lo que es también el elemento de conexión entre su validez y su eficacia. Como expresa la STC 28/1982, de 26 de mayo (FJ 2), son condiciones necesarias para la eficacia tanto la validez como la vigencia de la norma. La incorporación al ordenamiento implica el final del proceso productivo inicial y el comienzo del proceso aplicativo y de desarrollo de la norma.

La vigencia suele ir unida a la publicación de la norma, ya que mediante la publicidad pueden los ciudadanos y los órganos de aplicación del Derecho conocer el Derecho vigente. Sin embargo, las normas tienen una validez objetiva y pueden ser aplicadas por ello a personas que no las conocen o que no las reconocen como normas vinculantes. El conocimiento del Derecho aplicable se presume para todos los ciudadanos, los cuales tienen la obligación de cumplir las normas sin que la ignorancia les exima del deber de cumplimiento. La publicidad no debe entenderse, por tanto, en sentido material, sino en sentido formal. No está destinada al conocimiento efectivo y real de la norma por los ciudadanos, sino a la posibilidad de ese conocimiento. Esto es, pone a disposición de los ciudadanos los medios necesarios para que éstos puedan conocer el Derecho aplicable, lo que constituye un requisito necesario para dar cumplimiento al principio de seguridad jurídica. Esta correspondencia entre publicidad y seguridad jurídica es manifiesta en los ordenamientos positivos que se basan en el Derecho escrito.

La vigencia puede no ser simultánea al momento de publicación, ya que la norma o el ordenamiento pueden prever un plazo de vacatio legis durante el cual la norma no será aplicada (veinte días en el nuestro, de acuerdo con el art. 2.1 CC, salvo que la norma disponga otra cosa). Se observa ahí la diferencia entre validez y vigencia de las normas. Una norma publicada es norma y, por tanto, válida durante el período de vacatio legis, si ha sido producida de acuerdo con las NSP del ordenamiento (o tiene apariencia de tal), pero no adquiere vigencia. Igualmente se manifiesta aquí la conexión entre validez, vigencia y eficacia, ya que una norma sometida a vacatio legis —pese a ser válida— no despliega su eficacia hasta tanto adquiere vigencia.

Este hecho puede explicarse también desde la consideración del ámbito de validez temporal de las normas: una norma sometida a vacatio legis es una norma cuyo ámbito temporal de validez está sometido a restricción. Por eso no puede desplegar eficacia alguna en ese ámbito (lo que le impide desarrollarla en los demás), hasta tanto la restricción se elimina. Las pérdidas de vigencia son en ese sentido restricciones en el ámbito de validez temporal de las normas. Ello explica que una norma derogada pueda recobrar vigencia, cuando se elimina la restricción de su ámbito de validez temporal.

Ahora bien, la vigencia no puede considerarse equivalente al ámbito de validez temporal de la norma. Cierto es que una norma mantiene su eficacia durante el tiempo en que se despliega su ámbito de validez temporal, ya que no se pueden desarrollar efectos nada más que en el tiempo y en el espacio y en relación con las conductas humanas que las normas regulan. En ese sentido validez temporal y vigencia coinciden. Pero una norma puede desarrollar efectos más allá de su período de vigencia, siendo aplicable aunque ya no esté vigente. Una norma puede tener un ámbito de validez temporal superior a su período de vigencia.

También puede tener un ámbito de validez inferior a ese período si ha estado vigente y posteriormente ha sido anulada. En este supuesto la decisión anulatoria puede establecer un ámbito de validez temporal inferior al período que estuvo vigente, anulando también sus efectos durante parte de ese período, o puede restringir algunos de esos efectos.

Por último, hay que tener en cuenta que la vigencia de una norma no sólo se corresponde con su ámbito temporal de validez, sino con cada uno de sus ámbitos de validez. Una norma está vigente en un determinado territorio, durante un cierto tiempo, para personas concretas y en relación con materias específicas.

En nuestro ordenamiento la publicación es un requisito previo para la vigencia. El artículo 9.3 CE garantiza el principio de publicidad de las normas, y ese principio se refleja en la Constitución respecto de actividades de los poderes públicos con incidencia normativa. En el artículo 91 en relación con las leyes, en el 96 respecto de los tratados internacionales, en el 164 acerca de las sentencias del Tribunal Constitucional. Estas exigencias de publicidad se corresponden con la disociación entre Derecho y ley, propia de un ordenamiento complejo como el nuestro. Las normas de nuestro sistema jurídico no se localizan sólo en los textos normativos emanados de los órganos de producción primaria, sino que esos textos deben ser contrastados e integrados con las decisiones normativas de los órganos de control.

Por su parte el Título Preliminar del Código Civil establece a la vez el principio de que «La ignorancia de las leyes no excusa de su cumplimiento» en su artículo 6.1, y la exigencia de publicación oficial para la entrada en vigor de las normas: «Las leyes entrarán en vigor a los veinte días de su completa publicación en el Boletín Oficial del Estado, si en ellas no se dispone otra cosa» (art. 2.1). La exigencia de completa publicación se refiere a aquellos casos en los que la norma se publica en varios números del BOE. Distinto es el supuesto de que la norma contenga erratas de impresión que sea necesario rectificar. En ese caso hay que entender que la normativa no afectada por las erratas entrará en vigor a partir de la fecha de publicación inicial. Por el contrario, la normativa afectada por las erratas sólo comenzará a regir a partir de la fecha de la rectificación.

Este régimen general sobre la publicación es aplicable a todas las normas de nuestro sistema jurídico y se reitera, extendiéndose a las disposiciones administrativas, en el artículo 131 de la Ley 39/2015, de 1 de octubre, del Procedimiento Administrativo Común de las Administraciones Públicas: «Las normas con rango de ley, los reglamentos y disposiciones administrativas habrán de publicarse en el diario oficial correspondiente para que entren en vigor y produzcan efectos jurídicos».

5. PÉRDIDAS DE VALIDEZ Y VIGENCIA. DERECHO INTERTEMPORAL

5.1. DEROGACIÓN Y ANULACIÓN DE LAS NORMAS

Toda norma pierde su validez como consecuencia de un conflicto normativo. Esto es, como consecuencia de una nueva norma formulada por el mismo órgano que resulta incompatible con ella o por la decisión de un órgano de control, que resuelve una colisión entre normas. Los supuestos típicos de pérdida de validez son los de derogación y anulación. La derogación supone que una norma posterior, de superior o igual rango, resulta incompatible con la norma derogada. La anulación, que un órgano de control determina la incompatibilidad de la norma con el ordenamiento jurídico.

La derogación puede ser expresa, implícita y tácita. La derogación expresa supone que la norma superior o posterior identifica claramente la fuente concreta donde se incluyen las normas que van a ser derogadas. La norma superior o posterior puede no establecer ninguna regulación que venga a sustituir a la derogada, o puede igualmente restablecer la vigencia de alguna normativa anterior. En ambos casos existe incompatibilidad normativa, ya que hay una nueva norma que restringe el ámbito de validez temporal de la norma anterior, incluso si no establece normativa alguna que la sustituya. En la derogación tácita se manifiesta más claramente el conflicto normativo, pues la incompatibilidad se genera de forma evidente en el contenido de las dos normas y, por tanto, en sus diversos ámbitos de validez. La derogación implícita, por su parte, supone que se regule de nuevo un sector normativo completo, sin que expresamente se haga referencia a la sustitución del anteriormente vigente.

La derogación puede ser igualmente total o parcial. Puesto que la norma se despliega en el tiempo, su derogación total no es sino una alteración de su ámbito temporal de validez. Cuando la derogación es parcial, no afecta a todos los ámbitos de validez de la norma. Así, una norma puede ser derogada en relación con un determinado territorio, para ciertas personas o respecto de algunas materias. Se dice así que esa norma no está ya vigente en relación con esos ámbitos, con lo que se quiere indicar que no es válida para los mismos y que, por tanto, no desarrolla su eficacia respecto de ellos.

La anulación suele indicar una actividad normativa de un órgano distinto al que aprobó la norma. Propiamente, esto puede ocurrir también en la derogación, ya que una ley puede derogar un reglamento. La diferencia entre ambas figuras consiste en que el órgano que anula actúa como órgano de control (incluso si es el mismo órgano productor), y ello porque la anulación no afecta sólo al ámbito de validez temporal de la norma, sino a la validez misma (legitimidad) de la norma y a su pertenencia al ordenamiento. Por ello una norma anulada no sólo ve restringido su ámbito temporal de validez, sino que pierde su validez y la posibilidad de incorporarse de nuevo al ordenamiento por sí misma. Esto no quiere decir que la restricción del ámbito temporal de validez sea total. La norma es anulada porque contradice el ordenamiento, aunque pueden mantenerse parte de sus efectos para dar cumplimiento a principios superiores del sistema, como el de seguridad jurídica. Esta posibilidad de mantenimiento de los efectos de la norma anulada se produce, como indica Merkl, por medio de disposiciones integradoras que suavizan las condiciones establecidas por las NSP del sistema. Se trata de lo que este autor denomina cálculo de los vicios o cálculo de la antijuricidad. Y es que, toda vez que se ha consumado la vulneración de las NSP, la nulidad radical puede generar consecuencias más perjudiciales para el sistema jurídico que el mantenimiento de algunos de los efectos de la normativa anulada.

5.2. EL DERECHO INTERTEMPORAL. LA RETROACTIVIDAD DE LAS NORMAS

La sucesión de las normas en el tiempo es objeto de estudio del Derecho intertemporal y transitorio. El concepto de Derecho intertemporal, surge por mimetismo con el de Derecho internacional, para hacer referencia a aquellos conflictos de leyes que no se producen en el espacio sino en el tiempo, que no se generan entre leyes que coexisten sino entre leyes que se suceden. El Derecho intertemporal y transitorio se manifiestan a través de técnicas diferentes. Por un lado, mediante reglas de conflicto destinadas a resolver las antinomias que puedan surgir entre la ley nueva y la antigua por la determinación de los supuestos a que cada una de ellas resulta aplicable (ya sea con carácter general, o para leyes concretas). Por otro lado, a través de reglas de transición, cuya finalidad consiste en establecer un régimen intermedio entre las dos leyes, para permitir a los intereses particulares adaptarse a la nueva legislación (concesión de una moratoria, indemnización a los perjudicados por las nuevas medidas, etc.). Estas reglas de transición no contienen normas de conflicto; antes bien, toman partido decididamente por la ley nueva, cuya aplicación facilitan (con lo que convierten en innecesaria a la norma de conflicto).

Para hacer referencia a los supuestos conflictivos, desde el punto de vista de la norma, se suele hablar de ultraactividad y de retroactividad, por relación a los efectos que, puede desplegar la norma una vez finalizado, o antes de comenzar formalmente, su período de actividad, su período de vigencia. La ultraactividad alude a los efectos que sigue desarrollando la norma con posterioridad a su derogación. Se trata, por tanto, de un concepto que está estrechamente relacionado con el de retroactividad, ya que esos efectos sólo podrán desplegarse en la medida en que la norma derogante carezca a su vez de efectos retroactivos sobre los mismos supuestos.

La retroactividad de las normas ha estado, históricamente, y sigue estando sometida a fuertes limitaciones que se explican por la incidencia que sobre la seguridad jurídica podría tener la admisión con carácter general de la libre facultad del legislador para determinar los efectos retroactivos de las normas. La tensión entre las exigencias de seguridad jurídica y la necesidad de progreso social y jurídico ha alterado, sin embargo, la concepción ideológica inicial fuertemente negativa de la retroactividad. Ello no debe llevarnos a la consideración de que la retroactividad sea en sí misma una técnica progresiva o reaccionaria. Como en muchos otros institutos jurídicos, su valoración no puede estar desligada del uso práctico que se haga de ellos por parte de los órganos de producción y de aplicación del Derecho. Desde el punto de vista constitucional, esa valoración debe reconducirse a las previsiones establecidas en la Constitución, y al necesario y siempre frágil equilibrio entre la voluntad de las mayorías gobernantes y el respeto de los derechos fundamentales.

En todo caso, como indica F. López Menudo, el tratamiento de la retroactividad de las normas debe partir de la diferenciación entre los distintos ámbitos en que la misma se manifiesta y que se han ido acumulando históricamente provocando a veces un cierto nivel de confusión. Las limitaciones a la retroactividad han sido tradicionalmente previsiones jurídicas destinadas a definir reglas de aplicación de las normas que como tales no vinculaban al legislador. A ellas se han unido, con posterioridad, límites (inicialmente doctrinales y posteriormente constitucionales) que operan directamente sobre la actividad legislativa. Procede, por tanto, la diferenciación del ámbito constitucional del principio respecto de su tratamiento legislativo a efectos de la aplicación de las normas.

El mandato de irretroactividad como límite al legislador se contiene en los artículos 9.3 y 25.1 CE. Este último por referencia al principio de legalidad penal, al que se añade la limitación sobre las infracciones administrativas: «Nadie puede ser condenado o sancionado por acciones u omisiones que en el momento de producirse no constituyan delito, falta o infracción administrativa, según la legislación vigente en aquel momento». El artículo 9.3 CE estableciendo límites adicionales al legislador, al determinar que la Constitución garantiza «la irretroactividad de las disposiciones sancionadoras no favorables o restrictivas de derechos individuales».

La regla de interpretación que vincula a los agentes jurídicos respecto de la eficacia en el tiempo de las normas, se recoge en el artículo 2.3 CC, en el que se establece que «Las leyes no tendrán efecto retroactivo si no dispusieren lo contrario». Se trata aquí no ya de un límite, sino de una mera presunción que debe ser interpretada en el sentido de que el aplicador del Derecho no debe extender los efectos de las normas más allá de lo que esté previsto en las mismas.

Esta diferenciación no impide, sin embargo, que se tengan en cuenta elementos comunes al régimen de la retroactividad en la Constitución y en el CC, siempre que se distingan claramente los efectos inherentes a cada precepto. Y ello porque, si bien el artículo 2.3 CC no supone un límite para el legislador, los preceptos constitucionales, y especialmente el artículo 9.3, sí deben servir como criterio de interpretación y aplicación de las leyes en esta materia. Este recurso al artículo 9.3 puede resultar útil en aquellos casos en los que el legislador no declare expresamente el carácter retroactivo de las nuevas normas.

Por lo demás, la interpretación constitucional y legal de la retroactividad presenta problemas comunes, y ello porque las teorías a las que hoy se recurre usualmente para definir los límites del legislador sirvieron no sólo a la finalidad más reducida de interpretar y aplicar la ley, sino también a la definir los límites de la potencialidad retroactiva de la ley. Y es que la acostumbrada ausencia de definiciones legislativas expresas acerca del alcance retroactivo de sus normas obligó a la elaboración doctrinal de reglas de Derecho intertemporal o transitorio, por medio de teorías que tenían como finalidad esencial la de resolver los problemas planteados por la inserción de la nueva ley en el ordenamiento, cuando el propio legislador no resolvía (o no lo hacía adecuadamente) los ajustes temporales entre el Derecho nuevo y el antiguo. La vía seguida para ello era justamente la de determinar el concepto y los límites de la retroactividad, reconduciendo así al mismo la decisión sobre los efectos temporales que pudieran deducirse de la nueva normativa.

Pues bien, en el concepto de retroactividad, despojado de las pretensiones universalistas de estas teorías, está hoy también el elemento común entre la normativa constitucional y la infraconstitucional. También hoy, resulta necesario determinar ese concepto para resolver las cuestiones que se pueden plantear tanto al legislador como al intérprete de la ley:

1) Al legislador porque, al estar constreñido su ámbito de acción por las limitaciones establecidas en la Constitución, las cuestiones referidas a la constitucionalidad de las normas pueden resolverse tanto mediante la determinación de los supuestos excluidos de intervención retroactiva, cuanto del carácter retroactivo o no de la propia actuación legislativa. Ello es especialmente visible en el artículo 9.3 CE, en la medida en que los supuestos excluidos no se definen con claridad: qué deba entenderse por derechos individuales es, a estos efectos, un ejemplo paradigmático. Cuando el control de la actividad legislativa no puede o no quiere contestar a esa pregunta (por tratarse de casos límite), intentará resolver la otra de si se está o no ante un supuesto de retroactividad: si la norma no es retroactiva, no es necesario plantearse si afecta o no a los derechos individuales.

2) Al aplicador del Derecho le resulta también necesario determinar el concepto de retroactividad, como cuestión previa al planteamiento que debe hacerse sobre si procede o no la aplicación retroactiva de la ley. Y ello tanto en los casos en los que la norma se declara expresamente retroactiva, pero no se definen con precisión los supuestos a que deba aplicarse con esa condición, como en los que la retroactividad se pueda determinar sobre la base de la finalidad y el sentido de la norma.

El problema que se plantea, una vez situados en la necesidad de establecer un concepto operativo de retroactividad, consiste justamente en que ese concepto no puede definirse apriorísticamente, ya que las cuestiones que se plantean en la práctica suelen desbordar los planteamientos teóricos elaborados hasta ahora.

En todo caso, puede traerse aquí una distinción ya clásica (F. de Castro) en nuestro Derecho como es la de los grados de retroactividad, que sirve de criterio orientador. En virtud de esta teoría, pueden diferenciarse tres posibilidades: 1) Retroactividad de grado mínimo o atenuada. Cuando la nueva ley se aplica a los efectos de una relación jurídica regulada según la legislación anterior, pero sólo a los que nazcan después de estar vigente la nueva ley, sustituyendo desde entonces la nueva regulación a la antigua. 2) Retroactividad de grado medio. La nueva ley se aplica a efectos nacidos ya durante la vigencia de la ley derogada, pero sólo en cuanto hayan de ejecutarse después de la vigencia de la nueva ley. 3) Retroactividad de grado máximo. La nueva ley se aplica a la misma relación jurídica básica y a sus efectos, sin tener en cuenta, para nada o sólo de modo secundario, que aquélla fuera creada o éstos ejecutados bajo el imperio de la ley anterior. Es preciso advertir que la retroactividad de grado mínimo puede ser considerada también, dependiendo de la perspectiva que se adopte, como un supuesto de irretroactividad.

Más allá del concepto de retroactividad, otras cuestiones se plantean respecto de lo establecido en el artículo 9.3. Vamos a ver brevemente algunas de ellas:

1) Si la prohibición de irretroactividad tiene carácter autónomo respecto de los otros principios del artículo 9.3. En relación con este tema, parece claro que esa prohibición constituye un límite autónomo, que puede dar lugar a la declaración de inconstitucionalidad de normas que lo infrinjan sin necesidad de recurrir a otros principios. Pero, en el mismo sentido, cabe decir que una ley legítimamente retroactiva puede ser inconstitucional si de su retroactividad se derivan efectos que vulneren otros principios constitucionales (F. López Menudo).

2) Si la prohibición de irretroactividad de disposiciones sancionadoras, no favorables, implica la obligada retroactividad de las disposiciones favorables, sustraídas, por tanto, a la voluntad del legislador. En este punto parece claro que la retroactividad favorable no es la otra cara de la irretroactividad sancionadora, sino una figura distinta, con una ratio diferente.

3) Sobre la determinación del sentido de la expresión derechos individuales contenida en el artículo 9.3. La polémica aquí se ha centrado en la extensión del ámbito protegido, aspecto éste que ha dado lugar a todas las posturas posibles (sólo la Sección 1.ª del Capítulo II, el Capítulo II íntegro, el Capítulo II y el III, los derechos adquiridos en general). Es posible, sin embargo, que el problema no esté tanto en la extensión, y por consiguiente en el número de derechos que nominalmente se incluyan, habida cuenta del conjunto de garantías que la Constitución ya establece en relación con algunos de esos derechos, cuanto en la intensidad de la retroacción que se opera y, por tanto, en la medida en que el derecho queda afectado por la misma.

ORIENTACIÓN BIBLIOGRÁFICA

AGUILÒ REGLA, J.: Teoría general de las fuentes del Derecho (y del orden jurídico), Ariel, Barcelona, 2000.

AZPITARTE SÁNCHEZ, M.: Cambiar el pasado. Posibilidades y límites de la ley retroactiva, Tecnos, Madrid, 2008.

BALAGUER CALLEJÓN, F.: Fuentes del Derecho, Tecnos, Madrid, vol. I, 1991.

— «La Constitución y las fuentes del Derecho», en E. ÁLVAREZ CONDE (coord.), Administraciones Públicas y Constitución, INAP, Madrid, 1998.

— «Las fuentes del Derecho», en La experiencia constitucional (1978-2000), Gumersindo TRUJILLO, Luis LÓPEZ GUERRA y Pedro GONZÁLEZ-TREVIJANO (dirs.), CEPC, Madrid, 2000.

— «De las fuentes del Derecho al ordenamiento jurídico y a las relaciones entre ordenamientos», presentación (en el XXV aniversario de la Constitución) de la sección de Jurisprudencia, coordinada por el autor, del número 6 de la Revista de la Facultad de Derecho de la Universidad de Granada, Granada, 2003.

— «Fuentes del Derecho, espacios constitucionales y ordenamientos jurídicos», Revista Española de Derecho Constitucional, n.º 69, Madrid, 2003.

— La proyección de la Constitución sobre el ordenamiento jurídico, Suprema Corte de Justicia de la Nación, México D.F. (México), 2015.

BOBBIO, N.: Teoria dell’Ordinamento giuridico, Giappichelli, Turín, 1960.

CRISAFULLI, V.: «Disposizione (e norma)», EdD, t. XIII, 1964.

— «Fonti del diritto (dir. cost.)», EdD, t. XVII, 1968.

— «Gerarchia e competenza nel sistema costituzionale delle fonti», publicado inicialmente en la RTDP, 1960. Versión española de Juan Francisco SÁNCHEZ BARRILAO: «Jerarquía y competencia en el sistema constitucional de las fuentes», ReDCE, n.º 1, 2004. http://www.ugr.es/~redce/

DE CABO MARTÍN, C.: «Las fuentes del Derecho: un apunte sistemático», en AAVV, Estudios de Derecho público en homenaje a Juan José Ruiz-Rico, Tecnos, Madrid, vol. I, 1997.

DE CASTRO, F.: Derecho civil de España, t. I, Instituto de Estudios Políticos, Madrid, t. I, 1955.

DE LA VEGA BENAYAS, C.: Teoría, aplicación y eficacia de las normas del Código Civil, Civitas, Madrid, 1976.

DE OTTO, I.: Derecho constitucional. Sistema de fuentes, Ariel, Barcelona, 1987.

DÍAZ AZNARTE, M. T.: Teoría general de la sucesión de las normas en el tiempo, Tirant lo Blanch, Valencia, 2002.

DÍEZ-PICAZO, L.: Experiencias jurídicas y teoría del Derecho, Ariel, Barcelona, 1973.

— «Constitución y fuentes del Derecho», en AAVV, La Constitución española y las fuentes del Derecho, DGCE/IEF, Madrid, vol. I, 1979.

— «La doctrina de las fuentes del Derecho», ADC, 1984.

DÍEZ-PICAZO, L. M.: La derogación de las leyes, Civitas, Madrid, 1990.

EZQUIAGA GANUZAS, F. J.: La producción jurídica y su control por el Tribunal Constitucional, Tirant lo Blanch, Valencia, 1999.

GARCÍA PELAYO, M.: Derecho constitucional comparado, reed. de la 7.ª ed. de 1961, Alianza, Madrid, 1984.

GUASTINI, R.: «Disposizione vs. norma», GC, fasc. 1, Parte segunda, 1989.

KELSEN, H.: Teoría pura del Derecho, 2.ª ed., de 1960; versión española, UNAM, México, 1981.

LÓPEZ MENUDO, F.: «El principio de irretroactividad de las normas en la jurisprudencia constitucional», en Estudios sobre la Constitución española. Homenaje al Profesor Eduardo García de Enterría, Civitas, Madrid, vol. I, 1991.

LÓPEZ DE OÑATE, F.: La certezza del diritto, 1942; reed. de Giuffrè, Milán, 1968.

MERKL, A.: «Prolegomena einer Theorie des rechtlichen Stufenbaues», publicado inicialmente en 1931; versión española de J. L. FUENTES OSORIO y M. AZPITARTE SÁNCHEZ en Revista de Derecho Constitucional Europeo, n.os 2 y 3 (2004 y 2005).

MODUGNO, F.: Legge-Ordinamento giuridico. Pluralità degli ordinamenti, Giuffrè, Milán, 1985.

MUÑOZ MACHADO, S.: Tratado de derecho administrativo y derecho público general, vol. II, Iustel, Madrid, 2006.

PASQUAU LIAÑO, M.: Código Civil y ordenamiento jurídico, Comares, Granada, 1994.

PERASSI, T.: Introduzione alle Scienze Giuridiche, 1922; reimp. CEDAM, Padua, 1967.

PÉREZ ROYO, J.: Las fuentes del Derecho, Tecnos, Madrid, 1984.

PERGOLESI, P.: Sistema delle fonti normative, Giuffrè, Milán, 1973; reimp. de la misma obra publicada en 1949.

PIZZORUSSO, A.: Delle fonti del Diritto. Commentario del Codice Civile, art. 1-9, Zanichelli/Il Foro Italiano, Bolonia/Roma, 1977.

— «La producción normativa en tiempos de globalización», Revista de Derecho Constitucional Europeo, n.º 11, enero-junio de 2009.

PREDIERI, A.: «El sistema de las fuentes del Derecho», en A. PREDIERI Y E. GARCÍA DE ENTERRÍA, La Constitución española de 1978. Estudio sistemático, Civitas, Madrid, 1980.

REQUENA LÓPEZ, T.: El principio de jerarquía normativa, Civitas, Madrid, 2004.

ROMANO, S.: L’Ordinamento giuridico, 1917-1918, ed. de 1946; Sansoni, Florencia, 1962.

RUGGERI, A.: «Norme e tecniche costituzionali sulla produzione giuridica (teoria generale, dogmatica, prospettive di reforma)», PdD, n.º 2, junio de 1987.

SANDULLI, A. M.: «Fonti del Diritto», Novissimo Digesto Italiano, 1961, t. VII.

SANTAMARÍA PASTOR, J. A.: Fundamentos de Derecho administrativo, Centro de Estudios Ramón Areces, Madrid, vol. I, 1988.

— Principios de Derecho administrativo, CEURA, Madrid, vol. I, 2000.

ZAGREBELSKY, G.: Manuale di Diritto costituzionale. I. Il sistema delle fonti del diritto, UTET, Turín, 1988.

CAPÍTULO IV

EL ORDENAMIENTO JURÍDICO

SUMARIO: 1. El ordenamiento jurídico.—1.1. Caracterización del ordenamiento jurídico.—1.2. Pluralidad de ordenamientos.—2. Principios estructuradores del ordenamiento jurídico.—3. La unidad del ordenamiento.—3.1. El principio de constitucionalidad.—3.2. La seguridad jurídica.—4. La coherencia del ordenamiento.—4.1. Jerarquía y competencia como principios de estructuración del ordenamiento.—4.2. El principio de jerarquía.—4.3. El principio de competencia.—4.4. El principio de prevalencia.—4.5. Otros principios.—5. La plenitud del ordenamiento.—5.1. Caracterización de la plenitud del ordenamiento.—5.2. Autointegración y heterointegración.—Orientación bibliográfica.

1. EL ORDENAMIENTO JURÍDICO

1.1. CARACTERIZACIÓN DEL ORDENAMIENTO JURÍDICO

Para la teoría institucionalista de Santi Romano, el ordenamiento jurídico no es una mera agrupación de normas, sino una unidad en sí misma, no obtenida mediante la abstracción científica, sino unidad concreta y efectiva. En cuanto unidad, se trata de algo distinto de los elementos singulares que lo integran. Más aún, no es posible desarrollar un concepto adecuado de norma sin previamente tener en cuenta el concepto de ordenamiento. El ordenamiento jurídico es una entidad que se mueve en parte según las normas pero que, sobre todo, mueve a las propias normas, que son, más que un elemento de su estructura, el objeto y el medio de su actividad.

Esta teoría se contrapone en cierta medida, pero no absolutamente, a la teoría normativista, cuyo más destacado representante es H. Kelsen. Ambas tesis terminan por definir el Derecho sobre la base del ordenamiento. Para Kelsen, en efecto, el orden jurídico es también el elemento que sirve para definir el Derecho, en cuanto que es el ordenamiento el que determina (a través de la Norma Fundamental) las condiciones de validez del resto de las normas. La Norma Fundamental es la fuente común de validez de todas las normas que pertenecen a ese orden. De tal modo que las normas sólo se integran en el sistema jurídico si han sido producidas de acuerdo con las condiciones de producción establecidas por ese sistema (en última instancia, por la Norma Fundamental).

La teoría de las fuentes es justamente aquella disciplina que se centra en el análisis de esos procedimientos de producción normativa que, como tales, quedan enunciados básicamente en la Constitución. Se puede entender entonces que el objeto básico de esta teoría sean las normas, y fundamentalmente aquellas normas que se destinan a regular los mecanismos de creación del Derecho. De ahí que el ordenamiento sea contemplado aquí básicamente como un sistema normativo. En realidad éste es el entendimiento usual del ordenamiento jurídico en la doctrina, que suele utilizar el término empleado por Santi Romano pero con el contenido propio de la elaboración de Kelsen (J. A. Santamaría).

Ciertamente, cuando se habla de un conjunto ordenado o sistemático de normas se está haciendo referencia también a principios y valores que las propias normas expresan. Junto a ellos, relaciones jurídicas e instituciones forman parte integrante del ordenamiento jurídico. Ahora bien, dentro de la diversidad de perspectivas con las que el material jurídico puede ser abordado para su mejor conocimiento, cada disciplina debe centrarse en aquellos ámbitos que mejor definen su objeto de estudio. Y, en ese sentido, hay que decir que sólo en la medida en que estos aspectos tengan incidencia para el análisis de las fuentes, y en cuanto no puedan ser reconducidos al ámbito de lo normativo, deberán ser tenidos en cuenta en una teoría de las fuentes.

La sustantividad del ordenamiento respecto de las normas que lo integran se manifiesta en los rasgos básicos que lo caracterizan. Para empezar, mientras la validez es una cualidad de las normas que indica su pertenencia al ordenamiento jurídico, la validez del ordenamiento indica su existencia como complejo distinto de sus partes integrantes, como prius respecto de los elementos que del mismo reciben su cualificación y su existencia. La validez-existencia del ordenamiento jurídico consiste, en definitiva, en su «pensabilidad» previa y distinta de las normas que lo integran. La validez es sólo inmanente al ordenamiento, pero no a las normas que lo integran, de las que es sólo un predicado. Esto es así porque la validez del ordenamiento se asimila a su eficacia o efectividad: un ordenamiento jurídico es válido si existe y, por tanto, si es realmente efectivo (en las normas, sin embargo, validez y eficacia no necesariamente coinciden). La pregunta sobre la validez del ordenamiento escapa así a los límites de la investigación jurídica estricta, porque la validez de un ordenamiento, esto es, su existencia, sólo puede determinarse en relación con la sociedad que se pretende normar, con la conducta de las personas que forman parte de esa sociedad. Un ordenamiento es válido cuando es efectivo, cuando la mayor parte de sus reglas son observadas por la mayor parte de sus destinatarios. Esta cualidad es aplicable solamente a los ordenamientos originarios ya que existen también órdenes jurídicos derivados, integrados en otros superiores, cuya validez deriva de las condiciones de producción establecidas en el ordenamiento originario (así, los ordenamientos autonómicos o el general del Estado respecto del ordenamiento constitucional).

El ordenamiento jurídico puede caracterizarse a través de rasgos esenciales tales como la unidad, la coherencia y la plenitud. Estas cualidades están orientadas a hacer del ordenamiento un sistema realmente operativo que permita dar respuesta a las necesidades de los ciudadanos y haga posible la seguridad jurídica. No se trata de aspectos radicalmente diferenciables, ya que, en cuanto el ordenamiento expresa un conjunto armónico, cada uno de esos rasgos distintivos está estrechamente relacionado con los demás y encuentra en ellos su sentido. Esta dificultad de precisión es mayor respecto del principio de unidad, pues de un modo u otro todos los demás pueden reconducirse a este principio último.

La unidad del ordenamiento es una exigencia básica de su condición de orden jurídico. Unidad no es equivalente a uniformidad, pues indica tan sólo que debe existir un punto de referencia hacia donde se puedan reconducir todas las normas. Kelsen, partiendo de la diferenciación radical entre el ser y el deber ser, entendía que toda norma, en cuanto expresión de un deber ser, sólo puede fundamentar su validez en otra norma, en otro deber ser. Esta última norma podría ser por ello descrita, de modo figurado, como norma superior respecto de la norma cuya validez fundamenta. Este encadenamiento entre normas debía conducir necesariamente a un punto final, a una última norma superior en torno a la cual se construye la unidad de todo el sistema normativo, considerado como orden de validez de las normas.

En el sistema kelseniano, esa norma no podía ser la última norma positiva (la Constitución) porque también ella debería fundamentar su validez en otra norma. Por tanto junto a la Constitución en sentido jurídico-positivo (la Constitución real, vigente) debería existir otra norma, otra Constitución en sentido lógico-jurídico que permitiera reconducir el sistema a unidad. Esa norma lógico-jurídica es la Norma Fundamental del orden jurídico, que no es real sino presupuesta, porque constituye tan sólo una condición lógica para articular todo el sistema. Es presupuesta en cuanto norma, pero expresa una realidad: la determinación de quien tiene el poder último para establecer las normas básicas del sistema.

Si bien esta última parte de ese esquema teórico (la referida a la Norma Fundamental como norma lógico-jurídica) no parece asumible, existe cuando menos un aspecto que no puede obviarse: la unidad del sistema exige la reconducción de todos sus componentes a una norma o a un conjunto normativo, donde se establecen las condiciones formales y materiales de validez del resto de las normas. Para nosotros esa norma fundamental es la propia Constitución, más allá de la cual no existe Derecho alguno ni es posible, por tanto, el análisis jurídico. En consecuencia, no se trata ya de establecer como postulado del sistema una norma ficticia, sino la propia norma fundamental del ordenamiento. Y ello porque, como muy bien indicara Perassi, la ciencia del Derecho encuentra ante la pregunta sobre la juridicidad (la validez) del ordenamiento un límite que no puede traspasar. La determinación de la juridicidad de las normas, reconducida siempre a otras normas que la fundamentan, conduce finalmente a una norma primera, cuya juridicidad no puede explicarse, porque implica a su vez la juridicidad del ordenamiento jurídico, y que debe asumirse como un dato, un postulado del que necesariamente hay que partir en el análisis dogmático del Derecho.

A partir de lo anterior podemos decir que si bien la problemática del fundamento de validez de las normas es una perspectiva adecuada para analizar el sistema jurídico, y especialmente adecuada en relación con la teoría de las fuentes, esa perspectiva no exige la ficción de una Norma Fundamental distinta de las que ya existen en el ordenamiento jurídico. Por el contrario la Constitución es generalmente (y, desde luego, en nuestro ordenamiento) la Norma Fundamental de la que se deriva la validez del resto de las normas del sistema jurídico. Cuando la Constitución carece de operatividad jurídica, cuando no es una auténtica norma con capacidad para definir realmente las condiciones de validez del resto de las normas, entonces lo será la ley o quizás la costumbre. Más allá de esa norma básica, en nuestro caso más allá de la Constitución, no hay normas jurídicas ni es necesario presuponerlas para un análisis lógico —en aquellos ámbitos en los que sea posible— del ordenamiento jurídico. No hay validez, sino efectividad y legitimidad.

Ahora bien, la remisión de todo el sistema a la Constitución no es garantía suficiente de unidad, ya que indica tan sólo una conexión formal que como tal puede estar desprovista de contenido a esos efectos. Por ejemplo, no sería garantía suficiente de unidad una Constitución en la que no se establecieran los mecanismos adecuados para asegurar el cumplimiento de otros principios formales estrechamente conectados con el principio de unidad. Es el caso del principio de no contradicción o del principio de seguridad jurídica. Ciertamente el principio de no contradicción afecta esencialmente a la coherencia del sistema jurídico. Pero se puede constatar aquí la estrecha relación que entre unidad y coherencia se manifiesta, ya que la no contradicción es una exigencia básica para conseguir ambos fines. Así, una norma infraconstitucional que vulnera lo establecido en una norma constitucional afecta igualmente a la coherencia y a la unidad del sistema.

La relación entre unidad y plenitud también es clara, aunque para ello debe diferenciarse claramente entre la plenitud respecto del ámbito interno del ordenamiento y de la relación del ordenamiento con la sociedad. Puede entenderse muy bien que un sistema jurídico, por el solo hecho de serlo, no tiene que ser completo en relación con el objeto social que regula, aunque lo cierto es que el orden jurídico estatal debe tender a resolver las demandas sociales que se le presenten. Desde esa perspectiva el ordenamiento jurídico global tiene una inevitable proyección a la plenitud, especialmente si se asienta sobre una fundamentación democrática y social. Pero la plenitud es siempre en este sentido externo un concepto relativo. El ordenamiento no será completo porque regule todo el cuerpo social —lo que sería imposible por otra parte—, sino porque regule todo aquello que la sociedad entiende que debe ser disciplinado por el Derecho. Con todo, la plenitud, en cuanto nota distintiva del ordenamiento, no debe referirse principalmente a la extensión de las normas, a la relación entre el Derecho y la sociedad, sino a las necesidades técnicas de aplicación del Derecho. No debe analizarse desde el punto de vista externo, sino desde el interno. Y, en ese sentido, todo ordenamiento debe ser completable. Entendida desde ese punto de vista interno, la plenitud es también una característica indisolublemente unida al concepto de unidad. Y ello porque la unidad del ordenamiento se ve inevitablemente afectada si faltan los presupuestos de aplicación de parte de sus normas.

Como se ve, en el principio de unidad confluyen todos los principios de articulación de un sistema jurídico. En el centro de todo sistema de esas características está, sin embargo, la seguridad jurídica y la certeza respecto del Derecho aplicable. La importancia histórica de este principio se manifiesta no sólo en el tránsito hacia el orden jurídico moderno, sino también en otras etapas anteriores. En cuanto el Derecho es, o pretende ser, una ordenación de la conducta humana, su efectividad depende del conocimiento previo por los ciudadanos de las reglas jurídicas y de las consecuencias de sus acciones, cuando éstas son contempladas por el Derecho. La certeza en el Derecho, como manifestación de la seguridad jurídica, constituye así un presupuesto necesario de todo orden jurídico, sean cuales sean los criterios materiales en los que se inspire. La coherencia, la unidad y la plenitud del sistema encuentran su mejor explicación en la necesidad de promover la seguridad jurídica.

1.2. PLURALIDAD DE ORDENAMIENTOS

Una de las virtualidades de la teoría institucionalista del ordenamiento jurídico ha sido la de romper, en el plano del análisis jurídico, la identificación entre el Derecho y el Estado (más bien, podría decirse, y la ley) que procedía del liberalismo. Frente al aparato estatal, frente a la ley, las nuevas formas de producción jurídica que surgen del desarrollo del pluralismo social abren paso al pluralismo ordinamental. Esta diversidad nos sitúa ante la exigencia de determinar las relaciones que permiten articular esos ordenamientos en un sistema jurídico que haga posible el mantenimiento de la seguridad jurídica, lo que no resulta fácil si se tiene en cuenta que el concepto moderno de ordenamiento se construye en torno al Estado. El concepto de ordenamiento se reformula en el Estado constitucional de Derecho respecto de los rasgos propios del Estado legal de Derecho (predominio de la ley, en torno a la cual se configura la unidad del ordenamiento sobre la base del principio de jerarquía, papel pasivo de la jurisprudencia, entre otros). En el Estado constitucional de derecho, la Constitución, en cuanto consenso fundamental del Estado y la sociedad (P. Häberle) establece las condiciones de validez no sólo del resto de las fuentes del derecho, sino también de los diversos ordenamientos que, en su caso, coexisten bajo su territorio. Pluralidad de fuentes y de ordenamientos a la que se une la pluralidad de principios de estructuración del ordenamiento (jerarquía, competencia) y la función normativa de los órganos jurisdiccionales (en especial, de la jurisdicción constitucional). La remisión a la Constitución hace posible la reconstrucción de la unidad del ordenamiento que, sobre la base del pluralismo, como indica Zagrebelsky, ya no es la unidad natural del orden liberal expresada a través de la ley. Sin embargo, los elementos que se consideraban sustanciales e inherentes a la condición del ordenamiento jurídico en el Estado legal de Derecho se mantienen en el Estado constitucional de Derecho: la unidad, la plenitud y la coherencia. Ahora bien, estos criterios, que fueron pensados para el ordenamiento estatal, no siempre encuentran acomodo al tipo de pluralismo ordinamental que se abre desde el Estado al interior (Comunidades Autónomas) y al exterior (Unión Europea). En especial, en el ámbito supranacional definido por el proceso de integración europea no es posible hablar todavía de la implantación de un principio de unidad basado en el sometimiento de todas las normas y ordenamientos del sistema a las condiciones de validez establecidas en una Constitución o un conjunto normativo de esa naturaleza. Habida cuenta de la incidencia que el principio de unidad tiene sobre los demás principios configuradores del ordenamiento jurídico, puede hablarse claramente de un punto de ruptura en la articulación del ordenamiento global.

No todos los ordenamientos se relacionan entre sí de algún modo que sea jurídicamente relevante. En ese sentido, cabe decir que sólo es procedente el planteamiento de aquellas relaciones que tengan relevancia jurídica, entendiendo por tales aquellas que se generan en virtud de un título jurídico, mediante el cual un ordenamiento puede condicionar la existencia, el contenido o la eficacia de otro ordenamiento. No nos interesa ahora la influencia que un ordenamiento pueda tener en el contenido o en la eficacia de otro, sino el condicionamiento de la existencia misma de los diversos ordenamientos. A estos efectos, el ordenamiento estatal sigue siendo el centro de imputación de las diversas relaciones que pueden producirse entre los ordenamientos que tendremos que considerar. El ordenamiento internacional se puede definir, ciertamente, como un ordenamiento superior al estatal. Pero esa superioridad debe compaginarse con el hecho de que los ordenamientos estatales son a la vez presupuesto de existencia del Derecho internacional, constituyen el fundamento de su validez. Además, el ordenamiento estatal es siempre un orden originario, que no depende, en cuanto a su validez, de otros ordenamientos. Lo cual no quiere decir que en el marco del «Estado constitucional cooperativo» en el que se desenvuelven actualmente los Estados (P. Häberle), el Estado no haya perdido ya gran parte de su capacidad de conformación autónoma del orden jurídico propio.

Es muy posible que en un futuro más o menos lejano pueda hablarse de un orden jurídico internacional como fundamento de la validez de los ordenamientos estatales, y es más posible, y parece más cercano, que el ordenamiento europeo, en la medida en que pueda caracterizarse como un auténtico ordenamiento constitucional, defina la validez de los ordenamientos nacionales que se integran en el mismo. En la situación actual, lo más que se puede decir es que los ordenamientos nacionales no derivan todavía su validez del ordenamiento europeo. La cuestión es, sin embargo, que el ordenamiento estatal ha dejado de ser ya, en gran medida, ordenamiento originario frente al europeo. Con todo, todavía se puede afirmar, en gran medida, que el ordenamiento constitucional es el centro de imputación de las relaciones ordinamentales que se producen dentro de su ámbito de validez. No sólo determina la validez de los ordenamientos internos, sino también la del ordenamiento europeo dentro de su propio territorio, en la medida en que el reconocimiento del Derecho europeo fue una condición previa para su validez dentro del Estado.

En lo que respecta al ámbito interno, la relación entre el orden estatal y los demás ordenamientos adquiere distinta relevancia en función de las características propias de cada ordenamiento. Esas características estuvieron determinadas básicamente a nivel legal en el Estado legal de Derecho. La determinación legal sólo podía contemplarse como una autolimitación de la ley, esto es, del poder soberano expresado en el Parlamento y, en suma, del Estado. El Estado concedía autonomía a los grupos sociales a través de la ley, pero esa autonomía podía ser revisada y retirada en cualquier momento.

En el Estado constitucional de Derecho, en el que el pluralismo es un valor en sí mismo, la autonomía no siempre tiene rango legal, puesto que la propia Constitución determina la formación de ordenamientos resistentes a la ley en mayor o menor medida. Cuando la Constitución establece la formación posible o necesaria de ordenamientos territoriales que dan lugar a un Estado federal o regional-autonómico, es posible diferenciar claramente entre el ordenamiento general del Estado y el ordenamiento constitucional del Estado.

El ordenamiento constitucional en sentido amplio incluye todas las normas que tienen vigencia en el Estado y que han sido producidas de acuerdo con las NSP establecidas constitucionalmente. Acoge, por tanto, todos los órdenes parciales, el general del Estado y los territoriales. De ese ordenamiento constitucional se deriva la validez de los ordenamientos territoriales y del ordenamiento general del Estado. Ambos se sitúan en una posición esencial de paridad respecto del ordenamiento constitucional en cuanto ordenamiento originario del que dependen. El carácter originario del ordenamiento puede captarse mediante su diferenciación respecto de las normas que lo integran (incluidas aquellas que dan lugar a nuevos ordenamientos). La validez es sólo inmanente al ordenamiento, pero no a las normas que lo integran, de las que es sólo un predicado. Esto es así porque la validez del ordenamiento se asimila a su eficacia o efectividad: un ordenamiento jurídico es válido si existe y, por tanto, si es realmente efectivo.

Ahora bien, esta correspondencia entre validez y ordenamiento sólo puede imputarse a los ordenamientos originarios, que no derivan su validez de otros ordenamientos. Por tanto, del ordenamiento constitucional que conforma el fundamento de validez de todo el sistema jurídico. La validez del ordenamiento constitucional no depende de ningún parámetro, no es una cuestión de legitimidad jurídica, sino de legitimidad política. No es una cuestión de derecho, sino de hecho. El ordenamiento constitucional es el único que es válido si existe como tal, si es efectivo.

No ocurre lo mismo con los ordenamientos generados a partir del ordenamiento constitucional. Todos ellos requieren de su conformidad con algún parámetro para ser considerados válidos. Ésta es, desde luego, en nuestro sistema constitucional, la situación del ordenamiento general del Estado, como lo es también la de los ordenamientos autonómicos. Todos ellos fundamentan su validez en el ordenamiento constitucional. En lo que respecta a otros ordenamientos menores, su validez no sólo dependerá de su legitimidad de acuerdo con el parámetro de constitucionalidad, sino que debe basarse en un parámetro más amplio, definido también por la normativa estatal y autonómica aplicable.

En cuanto al ordenamiento general del Estado, el Derecho estatal no puede identificarse con el ordenamiento constitucional (ya que es sólo una parte del mismo), por lo que es preciso plantearse la relación entre uno y otro en términos de validez-legitimidad, esto es, de adecuación al parámetro de constitucionalidad. Desde esa perspectiva, ordenamiento autonómico y ordenamiento estatal se sitúan en un plano de igualdad ante el ordenamiento constitucional. El ordenamiento constitucional define las condiciones de validez del Derecho estatal (emanado del poder general del Estado) y del Derecho autonómico (emanado de los poderes territoriales —autonómicos— del Estado). Esta paridad de los dos ordenamientos no está reñida con el reconocimiento constitucional de potestades superiores al poder general del Estado, que tienen su fundamento en determinados principios proclamados constitucionalmente.

2. PRINCIPIOS ESTRUCTURADORES DEL ORDENAMIENTO JURÍDICO

El sistema jurídico de la Constitución normativa puede ser definido como un ordenamiento complejo, por referencia no ya a la existencia de una pluralidad de fuentes de producción (incluso de ordenamientos), sino a la existencia de diversos criterios de estructuración del propio sistema jurídico. Es obvio que ni estas características son exclusivas de la Constitución normativa, ni tampoco son elementos intrínsecos de su propia estructura. De hecho, la ruptura del criterio jerárquico como criterio exclusivo de estructuración del ordenamiento responde más bien a la crisis del Estado liberal, y especialmente al fracaso en la pretensión de este modelo de Estado de establecer un vínculo directo entre la voluntad estatal (representada por la ley) y los ciudadanos, sin poderes intermedios de ninguna especie. Sin embargo, la Constitución normativa puede considerarse hasta ahora como la fase última de este proceso de crisis, que da lugar a una reformulación de gran parte de los presupuestos ideológicos en los que se basaba el constitucionalismo liberal, y especialmente de conceptos fundamentales como el de democracia o el de división de poderes.

Es preciso advertir, pese a ello, que el principio de jerarquía sigue siendo uno de los elementos fundamentales de estructuración del ordenamiento, aunque no el único. Esto es, la estructura del ordenamiento no puede reputarse ya de escalonada, aunque sigan existiendo estructuras escalonadas en determinados sectores normativos del ordenamiento. Ahora bien, la proliferación de categorías normativas y de principios estructuradores no ha ido acompañada siempre del necesario desarrollo dogmático, y menos aún de las técnicas imprescindibles para asegurar la correcta incardinación de las nuevas estructuras en el viejo ordenamiento. Ello explica la perplejidad con que la doctrina ha tenido que afrontar el tratamiento de algunas categorías normativas, así como el status de las NSP. En especial el recurso, podríamos decir que masivo, al principio de competencia, conlleva una inevitable desformalización del ordenamiento, al tiempo que una orientación progresiva del mismo hacia la intensificación de las relaciones internormativas.

El principio de competencia permite garantizar la autonomía normativa de aquellos órganos a favor de los cuales se establecen atribuciones competenciales. Pero, por su propia naturaleza, es más difícil de aplicar que el principio de jerarquía. La estructuración jerárquica del ordenamiento permitía una solución rápida de los conflictos normativos sobre la base de la diversa fuerza de las fuentes que incorporaban normas al ordenamiento. El criterio de competencia exige, por el contrario, una decisión en términos de validez que requiere la intervención específica de un órgano de control. Ello nos da ya una clave para valorar la diferencia sustancial que existe entre ambos criterios y la incidencia metodológica que esa distinción puede tener. La jerarquía supone (supuso al menos, en el Estado legal de Derecho) la imposición de una norma en virtud de su propia fuerza, de una característica inmanente que no requiere de una especial regulación por el sistema jurídico. La competencia, en cambio, implica la referencia a una NSP habilitante y exige, por ello, una remisión al ordenamiento. Competencia y ordenamiento son así conceptos que se implican mutuamente.

La extensión del principio de competencia tiene su correlato en la implantación del principio de constitucionalidad sobre el de legalidad, esto es, de la Constitución sobre la ley. El derrumbe del dogma de la supremacía absoluta del legislador va unido a la ruptura del concepto unitario de ley, que ha sido también la ruptura del concepto de soberanía en su sentido tradicional, la ruptura de la aparente homogeneidad del pueblo como concepto jurídico-político, la ruptura de la unidad en el orden de valores de la sociedad y, con todo ello, la ruptura del monismo en la disciplina de las fuentes. Ese monismo no era sino un reflejo de todo lo anterior, y expresaba así la concentración del poder político en un solo grupo social, la burguesía, en aquellos lugares en los que consigue implantar su sistema de organización social. Por el contrario, en aquellos otros lugares en que el poder político se distribuye entre diversos grupos sociales, con distintos intereses, la ley se escinde en dos: la ley material y la ley formal, como en Alemania, o el Derecho legal debe ser completado con el Derecho judicial para encontrar una aplicación completa (Inglaterra).

Si la exigencia de requisitos diferenciados para la producción legislativa y la previsión de Parlamentos territoriales suponen una redistribución del poder (en cuanto extensión de la capacidad de producción normativa a otros grupos sociales), ello implica sólo una garantía política de la democracia constitucional. La garantía jurídica viene establecida por la determinación de las relaciones entre las diversas fuentes que expresan una diversa potencialidad normativa y por la sujeción de todas a los límites constitucionales. Este sometimiento se articula a través de la actividad jurisdiccional constitucional, no sólo mediante la aplicación del Derecho, sino también por la producción del mismo. La jurisdicción constitucional (entendida aquí en sentido amplio) expresa así el poder del Derecho. No es (al menos no lo es en el orden jurídico-constitucional) manifestación de un poder social concreto, sino del acuerdo mutuo de los diversos poderes sociales expresados en la Constitución. La posición central de la Constitución normativa en el ordenamiento sólo se puede explicar si se tiene en cuenta esa función de equilibrio, o de integración si se quiere, que la Constitución y la jurisdicción constitucional desarrollan.

La Constitución normativa, siendo por lo demás el resultado de un proceso histórico y no un salto en el vacío, ha alterado sustancialmente los supuestos teóricos en los que se basaban los ordenamientos anteriores. Esa alteración se ha manifestado sobre todo en el sistema de fuentes. Principios y dogmas que fueron válidos en su momento, ahora carecen de sentido. Algunos han sido ya sustituidos, otros son objeto de reelaboración doctrinal y jurisprudencial. Pese a todo, si hubiera que caracterizar con una palabra al ordenamiento jurídico de las Constituciones normativas, esa palabra podría ser sin duda una de las más tradicionales en la ciencia jurídica: la de «sistema». Frente a la relación entre normas individualmente considerada, el ordenamiento acentúa ahora más que nunca su sistematicidad, la dependencia de las normas, no ya de otras normas, sino del sistema mismo. El problema es, sin embargo, que la noción de sistema o de ordenamiento no ha desarrollado todas sus posibilidades, y que la relación entre normas aisladas sigue siendo aun una imagen muy fuerte en la mente de los juristas, capaz de desplazar en el análisis dogmático la invocación expresa del ordenamiento.

3. LA UNIDAD DEL ORDENAMIENTO

3.1. EL PRINCIPIO DE CONSTITUCIONALIDAD

En el artículo 9.1 CE se establece que «Los ciudadanos y los poderes públicos están sujetos a la Constitución y al resto del ordenamiento jurídico». Este precepto no es más que la formalización de algo que está ya implícito en la propia condición jurídica de la Constitución y del ordenamiento. No por ello es superfluo, ya que supone la expresión de un mandato del que el propio orden jurídico quiere dejar constancia definiendo su alcance y su significado. Una primera constatación de ese significado es la relevancia que se otorga a la propia Constitución respecto de la vinculación de los ciudadanos y de los poderes públicos, los cuales están sometidos primero a la Constitución, y después al resto del ordenamiento jurídico. Se reconoce así el principio de constitucionalidad como principio básico del sistema jurídico.

Una segunda cuestión que plantea este precepto es la de los destinatarios de las normas. La tradicional asignación de las normas a los órganos jurisdiccionales (o, en general, a los órganos del poder público) propia de una concepción imperativista del Derecho, se sustituye aquí por una noción más cercana a la idea de ordenamiento, en virtud de la cual todos los ciudadanos y los poderes públicos están sometidos al orden jurídico. Esta vinculación se manifiesta como obligación de cumplimiento (de los ciudadanos y de los poderes públicos) y de aplicación (de los poderes públicos) de las normas del sistema jurídico. Pero, del mismo modo que no es posible asignar las normas en exclusiva a los órganos jurisdiccionales, tampoco lo es relacionar el hecho normativo tan sólo con los ciudadanos. Por el contrario, cada regla jurídica determina el ámbito de su eficacia, ámbito que puede estar limitado a determinados órganos públicos sin que ello conlleve minoración alguna de su condición normativa.

Lo anterior nos sitúa ante la cuestión de la aplicación directa de los preceptos constitucionales. Con esta expresión se alude a aquellas normas constitucionales cuyo ámbito de eficacia no se reduce a determinados órganos públicos, sino que se extiende al conjunto de los ciudadanos. Razón por la cual se dice que esas normas son de aplicación directa. Sin embargo, la mayor parte de las normas de un ordenamiento jurídico son, por su propia naturaleza, de aplicación relacional, más que de aplicación directa (J. J. Ruiz-Rico). Y ello no sólo porque las normas que aparentemente son de aplicación directa requieren a su vez de un conjunto de preceptos instrumentales que hacen posible el despliegue final de su eficacia, sino porque, además, pueden ser disposiciones o normas que sólo cobran eficacia en conjunción con otras disposiciones y otras normas de contenido material. Pese a ello, es cierto que determinados preceptos constitucionales contienen normas que son directamente aplicables a los ciudadanos en determinados supuestos.

La objeción que se puede hacer a esta idea de la aplicación directa es, por tanto, de otra naturaleza. Se trata de que, en realidad, todas las normas constitucionales que se pueden aplicar por sí mismas, lo hacen siempre directamente en relación con los sujetos sobre los que desarrollan su eficacia (Crisafulli). Igualmente, esa aplicabilidad directa se manifiesta también respecto de los órganos encargados de hacer cumplir los preceptos constitucionales. Así, el TC aplica directamente todas aquellas normas constitucionales que tiene que garantizar en el cumplimiento de su labor jurisdiccional. De ahí que lo correcto sea, más bien, definir este tipo de normas como normas directamente eficaces en relación con los ciudadanos. Toda la Constitución, en cuanto estructura el orden social en su conjunto, incide de un modo u otro en la posición de los ciudadanos dentro del ordenamiento jurídico. Los preceptos constitucionales, cualquiera que sea su naturaleza, tienen un efecto irradiante sobre el resto de las normas de nuestro sistema jurídico. Sin embargo, determinados preceptos constitucionales son susceptibles, además, de desplegar su eficacia directamente sobre los ciudadanos. Se trata de normas que afectan a los derechos y libertades de los ciudadanos y que habilitan a éstos para fundamentar sus reclamaciones ante los distintos poderes públicos sobre la base de esos preceptos constitucionales. La mayor parte de esas normas se encuentran en el Capítulo II del Título I de la Constitución. Sin embargo, es posible también determinar la existencia de preceptos directamente eficaces dentro de otros apartados. Todo ciudadano puede reclamar judicialmente ante los tribunales ordinarios la aplicación de esas normas constitucionales que reconocen sus derechos. Esta regla general debe matizarse, no obstante, y ponerse en relación con los principios que alimentan nuestro sistema de fuentes.

En efecto, la eficacia directa de los preceptos constitucionales opera sin limitaciones procedimentales cuando no existe un desarrollo legislativo de esos preceptos. No ocurre lo mismo cuando la ley ha definido las condiciones de ejercicio de esos derechos. Cierto que la ley pudiera establecer una regulación inconstitucional vulneradora incluso del contenido esencial de esos derechos. Pero la vinculación de los jueces a la ley (a la ley vigente, no a la derogada por la Constitución) no puede quedar alterada en virtud de criterios materiales. Como principio formal, esa vinculación no es arbitraria; antes bien, responde a la voluntad del constituyente de excepcionar la firmeza de la ley exclusivamente para el TC. Ante la ley, expresión del principio democrático dentro de la Constitución, los tribunales ordinarios sólo pueden acatar sus mandatos, o impugnarlos planteando la cuestión de inconstitucionalidad para que el TC decida sobre su legitimidad (art. 163 CE). En modo alguno podrán inaplicar un precepto legal por entender que vulnera el contenido esencial de un derecho constitucional. Si no es posible acomodar, por medio de la interpretación del precepto legal, la normativa legal a la constitucional, lo procedente es plantear la cuestión de inconstitucionalidad.

Así entendida, la eficacia directa para los ciudadanos de determinados preceptos constitucionales no plantea ningún riesgo para la seguridad jurídica. Es cierto que, en su actuación como jurisdicción constitucional, la jurisdicción ordinaria puede actuar con criterios diversos ante la solución de los mismos supuestos. Pero la diversidad no es en sí misma un valor negativo en un sistema pluralista. Cuando lo es, por afectar a los derechos de los ciudadanos, el sistema contiene las suficientes garantías para la unificación de la doctrina jurisprudencial y para la protección de los derechos, en aras a evitar que la seguridad jurídica se vea afectada.

Por lo demás, sin que la vinculación de los tribunales ordinarios a la ley se vea afectada, el Tribunal Constitucional ha permitido que inapliquen las leyes anteriores a la Constitución cuando esas leyes puedan entenderse derogadas en virtud de la Disposición Derogatoria 3.ª de la propia Constitución. Se utiliza así el mecanismo de la derogación en la relación entre Constitución y leyes anteriores que, con independencia de que pudieran ser enjuiciadas por el propio TC basándose en un juicio de validez por incurrir en inconstitucionalidad sobrevenida, pueden ser también inaplicadas por los jueces ordinarios al entender que han perdido su vigencia. La Constitución no se aplica entonces como ley superior sino como ley posterior en el tiempo, en virtud del criterio cronológico. A pesar de lo problemático del recurso al mecanismo derogatorio en supuestos de esta naturaleza, lo cierto es que el Tribunal Constitucional ha otorgado, por esta vía, la mayor eficacia a los preceptos constitucionales, haciendo posible una más rápida adaptación del ordenamiento preconstitucional a la Constitución, sin necesidad de esperar a las inevitablemente lentas transformaciones legislativas.

3.2. LA SEGURIDAD JURÍDICA

De la seguridad jurídica, como principio estructural del ordenamiento, pueden destacarse los siguientes rasgos:

1) La posibilidad de conocimiento por parte de los ciudadanos de las normas en virtud de las cuales serán evaluadas jurídicamente sus acciones.

2) La conciencia de que su interpretación del derecho aplicable coincide con la que la propia sociedad asume.

3) La confianza en la efectividad del ordenamiento y, por tanto, en la adhesión al mismo por parte de los ciudadanos y en la aplicación consiguiente de sus normas.

Estos rasgos confluyen, en cuanto a su resultado, en la capacidad de previsión, por parte del individuo, de las consecuencias jurídicas de sus acciones, y de las acciones de los demás. La seguridad jurídica es así la seguridad que el individuo tiene en el Derecho, en cuanto a la valoración que el ordenamiento realice de su actividad social.

La certeza en el Derecho exige ante todo la presunción de legitimidad de las normas jurídicas que emanan de los órganos habilitados por el ordenamiento. Ahora bien, en cuanto el Derecho establece también un sistema de controles de su propio funcionamiento, la seguridad jurídica actúa en un segundo momento, en el que se comprueba la legitimidad de las normas jurídicas ya producidas y en el que, por tanto, es necesario respetar en lo posible las consecuencias de la presunción de legitimidad que constituye el fundamento de la certeza en el Derecho. Ciertamente la seguridad jurídica actúa así en contra de la normativa sobre la producción jurídica del sistema (que es la que rige la producción y aplicación de esas normas amparadas por la presunción de legitimidad) que exigiría la invalidación radical de cualquier normativa que carezca de fundamento en relación con las NSP. Pero al mismo tiempo expresa aquí una exigencia superior: la exigencia de la certeza en el Derecho aplicable, sin la cual ningún orden jurídico es posible como orden.

Recordemos aquí la terrible frase de Goethe: «prefiero una injusticia a un desorden». El ordenamiento jurídico parte de la constatación de que sólo es posible la justicia a través del orden, y establece los mecanismos necesarios para que, si su finalidad es conseguir la justicia, justicia y orden no se contrapongan y no sea necesario elegir entre ambos. Si lo consigue o no, con ser además una cuestión relativa y ligada a las diversas concepciones de justicia de las que se puede partir, no depende sólo de los mecanismos formales sino sobre todo de los contenidos materiales de la normativa que establezca.

Nuestra Constitución proclama expresamente el principio de seguridad jurídica en su artículo 9.3: «La Constitución garantiza el principio de legalidad, la jerarquía normativa, la publicidad de las normas, la irretroactividad de las disposiciones sancionadoras no favorables o restrictivas de derechos individuales, la seguridad jurídica, la responsabilidad y la interdicción de la arbitrariedad de los poderes públicos.»

El TC ha resaltado la interdependencia de estos principios constitucionales, así como su supeditación a los principios y valores materiales hacia los que se orienta el ordenamiento: «Los principios constitucionales [invocados por los recurrentes]: irretroactividad, seguridad, interdicción de la arbitrariedad, como los otros que integran el artículo 9.3 de la Constitución —legalidad, jerarquía normativa, responsabilidad— no son compartimentos estancos, sino que, al contrario, cada uno de ellos cobra valor en función de los demás y en tanto sirva a promover los valores superiores del ordenamiento jurídico que propugna el Estado social y democrático de Derecho». Al mismo tiempo, en el párrafo que sigue al anterior, el TC ha destacado el carácter central que dentro de ese haz de principios tiene el de seguridad jurídica, como principio que condensa a los demás, pero que al tiempo debe diferenciarse de la acumulación de todos ellos: «En especial, lo que acabamos de afirmar puede predicarse de la seguridad jurídica, que es suma de certeza y legalidad, jerarquía y publicidad normativa, irretroactividad de lo no favorable, interdicción de la arbitrariedad, pero que, si se agotara en la adición de estos principios, no hubiera precisado de ser formulado expresamente. La seguridad jurídica es suma de estos principios equilibrada de tal suerte que permita promover, en el orden jurídico, la justicia y la igualdad en libertad» (STC 27/1981, de 20 de julio, FJ 10).

Que el principio de seguridad jurídica implique un valor adicional al de esos y otros principios constitucionales no responde sino a su condición de presupuesto necesario del ordenamiento mismo. Lo que ese valor adicional supone es algo que no puede definirse con carácter previo. Y ello porque, si bien este principio pudo conformarse en términos más lineales cuando la ley era considerada como la máxima (y casi única) expresión de la seguridad jurídica, no ocurre lo mismo en un ordenamiento complejo en el que la diversidad de centros de decisión conlleva una proliferación de conflictos normativos y una aparente pérdida de seguridad por relación al ordenamiento liberal. No es tal, sino más bien un reconocimiento del dinamismo y la pluralidad inherente a un sistema democrático en el que la colisión de intereses debe resolverse por medio del Derecho.

En esta situación, no ha de extrañar que bajo el principio de seguridad jurídica se acojan institutos contradictorios, como es el caso de las presunciones de legalidad y de constitucionalidad, o como la fuerza de cosa juzgada de las sentencias. Cada uno de estos institutos hace posible la vulneración, provisional o definitiva, de preceptos jurídicos válidos, lo que sin duda no responde por sí mismo a las exigencias de certeza del ordenamiento, pese a que en nombre de la certeza se establecen. Y es que la seguridad jurídica, al fin, es un principio complejo, que no puede referirse sólo a las normas, sino al orden jurídico en su conjunto.

La remisión de este principio al ordenamiento jurídico supone que el conocimiento y la previsión del Derecho aplicable no lo es sólo de la norma aislada, sino de las posibilidades que el sistema normativo ofrece, posibilidades que pasan necesariamente por el marco constitucional, en cuanto la Constitución es la expresión máxima de la seguridad jurídica (P. Lucas Murillo).

La relación entre el principio de seguridad jurídica y el ordenamiento ha sido resaltada, muy acertadamente, por la STC 150/1990, de 4 de octubre. En ella (FJ 8) se indica: «Cada norma singular no constituye un elemento aislado e incomunicado en el mundo del Derecho, sino que se integra en un ordenamiento jurídico determinado, en cuyo seno, y conforme a los principios generales que lo informan y sustentan, deben resolverse las antinomias y vacíos normativos, reales o aparentes, que de su articulado resulten. Sólo si, en el contexto ordinamental en que se inserta y teniendo en cuenta las reglas de interpretación admisibles en Derecho, el contenido o las omisiones de un texto normativo produjeran confusión o dudas que generaran en sus destinatarios una incertidumbre razonablemente insuperable acerca de la conducta exigible para su cumplimiento o sobre la previsibilidad de sus efectos, podría concluirse que la norma en cuestión infringe el principio de seguridad jurídica.»

4. LA COHERENCIA DEL ORDENAMIENTO

La coherencia de un ordenamiento podría identificarse en una primera aproximación como equivalente a la inexistencia de antinomias, de conflictos normativos. Sin embargo, los conflictos normativos son inevitables, en cuanto inherentes al propio dinamismo del orden jurídico y a la diversidad de poderes normativos que coexisten en los ordenamientos complejos. Más aún, en un sistema jurídico basado en el pluralismo, la coherencia entre los diversos centros de producción, además de ser imposible, resulta en cierto modo contradictoria con los principios sobre los que se asienta el orden jurídico. De ahí que la cuestión de la coherencia no deba enfocarse desde la inexistencia de antinomias (del mismo modo que el problema de la plenitud no debe enfocarse desde la inexistencia de lagunas), sino desde la previsión por el ordenamiento de principios que hagan posible la solución de las colisiones normativas y la determinación del Derecho aplicable. Y es que el conflicto normativo se produce siempre en la fase de aplicación del Derecho, momento en el que la unidad del ordenamiento se presenta como una exigencia ineludible, obligando a una interpretación del material normativo que permita la adopción de una decisión jurídicamente correcta. Esta localización del problema de la coherencia en la fase de aplicación del Derecho supone también que los criterios de solución de antinomias no puedan entenderse de una manera rígida y formalizada. Y ello porque la interpretación de los órganos de aplicación será determinante a efectos de esclarecer cuál es la norma que debe prevalecer en el conflicto, e incluso para decidir previamente si el conflicto existe como tal. La argumentación jurídica tiene aquí un papel relevante que no debe desconocerse, como lo tienen igualmente las circunstancias del caso concreto sobre el que debe resolverse.

Por conflicto normativo hay que entender aquella situación de incompatibilidad que se produce entre dos normas que pertenecen al mismo ordenamiento y tienen el mismo ámbito de validez, en virtud de la cual la aplicación de una de las normas conduce a resultados contradictorios con los que se generan mediante la aplicación de la otra. Junto a este tipo de conflictos, que pueden definirse como de primer grado, hay que considerar también aquellos que se plantean entre los propios criterios utilizados para resolver las colisiones normativas. Los conflictos de segundo grado son aquellos que se producen cada vez que para resolver un conflicto de primer grado, una colisión normativa, se pueden aplicar varios de esos criterios y ello impide determinar cuál es la norma aplicable (porque en virtud de uno de tales criterios deba aplicarse una norma y de acuerdo con otro de ellos la contraria).

No hay criterios formalizados de solución de conflictos de segundo grado, por lo que habrá que estar a la distinta fuerza de cada uno de los criterios de solución de conflictos. En ese sentido, se puede decir que el criterio cronológico cede normalmente ante cualquier colisión con los otros criterios. Tanto la prevalencia como la competencia, la jerarquía o la especialidad se suelen imponer sobre el criterio cronológico. Por su parte, el criterio jerárquico, además de imponerse siempre sobre el cronológico, lo hace también generalmente sobre el criterio de especialidad. No ha lugar, sin embargo, a la opción entre competencia y jerarquía, pues donde interviene uno de esos principios no puede intervenir el otro, ya que dos normas que se relacionan entre sí merced al principio de competencia, sólo se rigen por el criterio de jerarquía respecto de la norma superior que define los ámbitos competenciales de ambas.

Respecto del criterio de especialidad debe precisarse que, por tratarse de una regla unida al contenido de las normas, a valoraciones de justicia y a principios generales del ordenamiento, es posible que decaiga en ocasiones ante el criterio cronológico (cuando deje de corresponderse con esos principios y exprese sólo una especialidad formal), como igualmente es posible que llegue a imponerse en ocasiones sobre el jerárquico.

Del mismo modo, se puede constatar que el criterio de competencia se impone sobre todos los demás, porque se basa en la aplicación de una norma superior a las dos que están en conflicto. El criterio de competencia rompe los mecanismos de resolución de antinomias hasta ahora existentes estableciendo campos normativos distintos que, precisamente por serlo, no admiten (o no deberían admitir) entre ellos otro criterio de resolución de antinomias que el competencial. En ese orden, resulta irrelevante que una norma tenga rango inferior o superior, sea anterior o posterior, sea general o especial. El criterio que se imponga sobre todos los demás deberá ser el competencial.

4.1. JERARQUÍA Y COMPETENCIA COMO PRINCIPIOS DE ESTRUCTURACIÓN DEL ORDENAMIENTO

El sistema jurídico liberal se basaba en el dogma de la supremacía de la ley. En cuanto norma superior del ordenamiento, la ley podía desarrollar una específica fuerza en relación con las otras normas. El concepto de fuerza formal de ley dará cuenta del modo en que operaba en la práctica la superioridad de la ley sobre las otras fuentes. Este concepto se disociará en dos aspectos: la fuerza pasiva (también capacidad de resistencia o fuerza en sentido estricto) y la fuerza activa (también capacidad de innovación o eficacia). Ambos conceptos van referidos a la forma de ley, no al contenido. En virtud de esa forma, las normas incluidas en toda fuente legal se imponen sobre las normas incluidas en toda fuente de rango inferior. Y ello significa que desde el punto de vista pasivo no pueden ser modificadas o derogadas por la norma inferior, y desde el punto de vista activo pueden modificar o derogar a cualquier norma inferior.

La fuerza sigue siendo una noción que apela en gran medida a una característica intrínseca de la fuente, algo que, por diversos motivos, se manifiesta todavía básicamente en la relación entre tipos normativos (especialmente entre la ley y el reglamento). Por lo mismo, deja de ser operante cuando el régimen jurídico (el valor, si queremos) de la fuente queda particularizado en relación con determinadas exigencias constitucionales, dando lugar a un subtipo normativo. En esas condiciones no es la fuerza la que de modo predominante rige la relación de ese subtipo con las otras subcategorías o con la fuente general. Antes bien, son otros requisitos que el ordenamiento establece los que permiten definir su régimen jurídico y, por tanto, sus relaciones con el ordenamiento. Relaciones que podrán definirse aún como de fuerza respecto de tipos distintos (con fuentes generales inferiores o superiores) pero que deberán definirse en otros términos respecto de los otros subtipos o de la fuente general común.

En el modelo liberal, el dogma de la supremacía de la ley, y su instrumentación a través de la fuerza formal, dio lugar en la práctica a fenómenos de jerarquía de unas normas sobre otras dentro del sistema jurídico. Este dogma no impidió sin embargo, incluso en sistemas en los que la normatividad de la Constitución no estaba garantizada jurisdiccionalmente, la aparición de un cierto pluralismo en los principios de ordenación de las fuentes, que, junto a la articulación jerárquica, hizo posible el recurso a criterios de competencia y de concurrencia normativa y el desarrollo de un cierto análisis dogmático de los mismos (Esposito, Zanobini).

El pluralismo de criterios de ordenación se correspondía con la voluntad de dar cauce al pluralismo social e institucional, en los todavía estrechos ámbitos en los que el Estado abrió esos cauces. La situación básica hasta el constitucionalismo europeo siguiente a la Segunda Guerra Mundial era de predominio del principio de jerarquía, especialmente en los términos de fuerza activa y pasiva de la ley sobre el resto de las fuentes.

Esta situación práctica de los ordenamientos ha experimentado una cierta tendencia doctrinal a mezclarse con una determinada teoría de explicación del sistema jurídico en su conjunto como es la Stufenbau. Cuestión ésta que no resulta intrascendente, ya que por esa vía se han atribuido usualmente a las tesis teóricas de la Escuela de Viena los presupuestos más simples de la articulación jerárquica basada en la fuerza formal de la ley, provocando una confusión inapropiada.

Centrándonos de momento en el dogma de la supremacía de la ley, no cabe duda de que la Constitución normativa habría de suponer la superación del carácter ilimitado de ese principio, así como de la tendencia a la articulación exclusivamente jerárquica del ordenamiento que del mismo se derivaba. La disociación entre forma constitucional y forma legal, así como la proliferación de categorías normativas y de relaciones de articulación entre las mismas, habrán de conducir al menos a las siguientes consecuencias:

1) El establecimiento de límites materiales a la ley, en virtud de un criterio de competencia que le impide regular determinadas materias.

2) La disociación entre el aspecto activo y el pasivo de la fuerza de ley, y el sometimiento a distinto régimen jurídico de cada uno de ellos.

3) El sometimiento de determinadas fuentes, incluida la ley, a requisitos especiales, diversos o adicionales respecto de los previstos con carácter general para la fuente tipo.

Esas consecuencias pueden resumirse en la irrupción de un principio de estructuración del ordenamiento que se añade al principio de jerarquía, a veces sustituyéndolo, a veces limitándolo, como es el criterio de competencia. De tal modo que no es posible ya determinar la norma aplicable a un supuesto concreto atendiendo tan sólo al criterio de jerarquía y a la forma de las normas, sino que es necesario tener también en cuenta aspectos materiales que van referidos al principio de competencia. Este proceso significa una desformalización importante del ordenamiento jurídico que implica la exigencia de órganos específicos de control, como el Tribunal Constitucional, que permitan decidir sobre cuestiones de competencia en aquellos casos en que se plantean conflictos en relación con los límites materiales de las distintas fuentes del Derecho.

4.2. EL PRINCIPIO DE JERARQUÍA

Aunque el criterio jerárquico ya no es principio único de estructuración del ordenamiento, su importancia no puede obviarse en modo alguno. De hecho, la relación de la Constitución con el resto del ordenamiento sí se basa en gran medida en este criterio, aunque podría conceptuarse más bien como una relación de supremacía que de superioridad jerárquica, ya que el criterio jerárquico ofrece un molde muy estrecho para encuadrar el complejo sistema de relaciones que se generan entre la Constitución y el resto del ordenamiento jurídico. Y es que, en definitiva, la jerarquía es una técnica imprescindible para asegurar la armonía entre los diversos poderes sociales con capacidad de producción normativa, y para reconducir el ordenamiento a unidad.

Se trata, sin embargo, de un concepto espurio en el que confluyen elaboraciones a veces radicalmente distintas (Crisafulli), y ello explica en gran medida la resistencia que ofrece para su construcción teórica. Ni siquiera en la propia Escuela de Viena, de la que procede la famosa tesis gradualista tantas veces invocada, se puede hablar de una armonía conceptual clara de este principio. Antes bien, las posiciones de Kelsen podrían muy bien situarse en un lugar intermedio entre el principio de jerarquía y el de competencia. De hecho, la concepción kelseniana de la jerarquía, basada en la fundamentación de la validez de una norma (considerada por ello inferior) en la validez de otra norma (considerada por ello superior), permite explicar igualmente la técnica de la competencia. Y ello porque la norma superior es considerada NSP, y es por medio de las NSP como se establecen las reservas competenciales en el ordenamiento. Por el contrario, las posiciones de Merkl, el formulador de la Stufenbau, partiendo de la matriz kelseniana, se abren claramente hacia el concepto de jerarquía dominante en la dogmática jurídica tradicional, de origen labandiano, y basado en la articulación de las normas en razón de su fuerza formal. Es ese último el criterio que (usualmente bajo el manto artificial de la Stufenbau) se ha utilizado mayoritariamente, partiendo del concepto de fuerza formal de ley, en su vertiente pasiva y activa, y ordenando las diversas fuentes del Derecho de acuerdo con su distinta fuerza, que es reflejo, por cierto, de la condición del órgano productor.

Podríamos caracterizar la relación jerárquica señalando que esta relación implica un deber de obediencia de la norma inferior respecto de la superior (del órgano productor, en definitiva), manifestado a través de una relación internormativa directa, y que va unido a la ausencia de obligación de respeto de la norma superior en relación con la norma inferior. Junto a ese criterio general, basado en el deber de obediencia, en el que se fundamenta la relación internormativa jerárquica, se pueden definir otros rasgos que permiten identificar al principio de jerarquía:

1) En función del origen de la norma. Esto es, dependiendo la posición jerárquica de la situación del órgano del que la norma procede: una norma puede considerarse inferior y otra superior cuando son producidas por dos autoridades distintas, estando la primera subordinada a la segunda.

2) En virtud de la fuerza que desarrolla cada una de las normas, tanto en el aspecto pasivo como en el pasivo. Una norma es superior cuando puede derogar a otra sin que la misma pueda derogarla a ella.

3) De acuerdo con las consecuencias que se pueden derivar del incumplimiento del deber de obediencia que en la relación jerárquica se manifiesta. Una norma es superior cuando en su nombre se puede otorgar una acción con el fin de declarar la regla contraria ilegítima (para el caso de que sean incompatibles).

El principio de jerarquía está reconocido expresamente en nuestro ordenamiento en el artículo 9.3 CE, en el que se indica que la Constitución garantiza el principio de jerarquía normativa. Este reconocimiento expreso debe ser completado a nivel constitucional con la referencia al principio de constitucionalidad establecido en el artículo 9.1 «Los ciudadanos y los poderes públicos están sujetos a la Constitución y al resto del ordenamiento jurídico», en cuanto que la Constitución es la fuente que mantiene una relación de supremacía con el resto de las fuentes del ordenamiento. En otros preceptos constitucionales se establecen principios que están orientados parcial o totalmente hacia la estructuración jerárquica del ordenamiento. Así, en el propio artículo 9.3, el principio de legalidad; en el artículo 103.1, el sometimiento pleno de la Administración Pública a la ley y al Derecho, así como su actuación de acuerdo con el principio de jerarquía. Los Títulos VI, «Del Poder Judicial», y IX, «Del Tribunal Constitucional», están destinados a configurar el sistema de garantías que hace posible la efectividad, entre otros, del principio de jerarquía.

A nivel legal, el principio de jerarquía se introdujo en nuestro ordenamiento en 1957 por medio de la Ley de Régimen Jurídico de la Administración del Estado. En la actualidad, hay que remitirse a la Ley 39/2015, de 1 de octubre, del Procedimiento Administrativo Común de las Administraciones Públicas (art. 128.3), y a la Ley 50/1997, del Gobierno (art. 24.2). Hay que tener en cuenta también el artículo 1.2 CC, en el que se determina: «Carecerán de validez las disposiciones que contradigan otras de rango superior». Igualmente, la LOTC, que prevé la sanción de nulidad (art. 39.1) para las normas inconstitucionales. Por último, la LOPJ, cuyo artículo 6 dispone: «Los Jueces y Tribunales no aplicarán los Reglamentos o cualquier otra disposición contrarios a la Constitución, a la ley o al principio de jerarquía normativa».

A pesar de la claridad con que se expresan estos preceptos legales, lo cierto es que los efectos de la aplicación del criterio jerárquico no pueden definirse previamente atendiendo tan sólo a los mismos. No todos los órganos jurisdiccionales pueden enjuiciar en la misma medida una norma que vulnere el principio de jerarquía. En el caso de las normas legales, el monopolio jurisdiccional del Tribunal Constitucional impide que estas normas puedan ser inaplicadas por los tribunales ordinarios (salvo las leyes preconstitucionales). El TC ha expresado claramente esta situación desde sus primeras sentencias. Así en la STC 17/1981, de 1 de junio (FJ 1), se indica lo siguiente: «La estricta aplicación del principio de jerarquía permitiría al juez resolver el dilema en que lo situaría la eventual contradicción entre la Constitución y la ley con la simple inaplicación de ésta, pero ello hubiera implicado someter la obra del legislador al criterio tal vez diverso de un elevado número de órganos judiciales, de donde podría resultar, entre otras cosas, un alto grado de inseguridad jurídica. El constituyente ha preferido, para evitarlo, sustraer al juez ordinario la posibilidad de inaplicar la ley que emana del legislador constituido, aunque no la de cuestionar su constitucionalidad ante este Tribunal, que, en cierto sentido, es así, no sólo defensor de la Constitución, sino defensor también de la ley.»

Tampoco puede afirmarse que el deber de obediencia que la jerarquía implica y la ausencia de deber de respeto se manifiesten necesariamente a través de la nulidad de la norma inferior. Ésta es ya una cuestión que no depende sólo de la relación jerárquica entre normas, sino también de los mecanismos de sanción previstos por el ordenamiento.

4.3. EL PRINCIPIO DE COMPETENCIA

El desarrollo de este principio va unido al desarrollo del pluralismo: originariamente, al pluralismo territorial que suponen la organización federal del Estado y los fenómenos de regionalización posteriores; más adelante, al pluralismo social y político que pone en crisis al Estado liberal en cuanto Estado oligárquico. El hecho de que se trate de un principio destinado a hacer posible la articulación de diversos intereses sociales, promover la autonomía de grupos y territorios, proteger los derechos de las minorías, etc., nos da ya cuenta de la dificultad que supone su definición.

En efecto, el principio de competencia presenta una cierta complejidad estructural (Ruggeri), que deriva de la integración en ese concepto de diversas técnicas normativas. Así, sin llegar a su consideración como criterio único de estructuración del ordenamiento (Modugno), se podrían distinguir al menos un concepto amplio y otro más estricto de competencia. El concepto amplio se extiende hacia todos aquellos supuestos en que se dan las siguientes condiciones (Crisafulli):

1) Diferenciación de actos (lo que incluye tanto a sujetos u órganos como a los procedimientos o formas).

2) Separación de materias (por objeto de regulación o por territorio, o por ambos elementos conjuntamente).

3) Que en cada uno de esos ámbitos una fuente excluya a la otra.

A este criterio, ya amplio, habría que unir los supuestos en los que se produce una diferenciación de actos (órganos) por relación no ya a materias sino a otros actos (formas): cuando se distribuyen competencias entre el poder general del Estado y los poderes territoriales no sobre la base de materias sino de funciones normativas específicas, legislativas o ejecutivas. Aquí se produce una diferenciación de órganos, territoriales y generales, que no se manifiesta en un ámbito material reservado, sino en una función reservada. También habría que añadir los supuestos en los que la atribución competencial no impide la concurrencia de diversos actos en la regulación de las mismas materias, siempre que no exista ordenación jerárquica estricta entre los mismos.

Por el contrario, un concepto estricto de competencia (Zagrebelsky), exige junto a la recíproca exclusión del ámbito material de regulación de cada fuente, la diversidad de sujetos u órganos, de tal modo que no cabría hablar de competencia cuando la pluralidad de fuentes se deba a simples especialidades procedimentales dentro de un mismo órgano. Así pues, la competencia en sentido estricto supone la atribución de poder normativo a un órgano. En sentido amplio podríamos hablar también de competencia para referirnos a las diferenciaciones procedimentales dentro de un mismo órgano. Ese poder normativo no necesariamente deriva en una reserva material aunque lo usual es que sea así. Cuando el criterio de competencia va unido a la reserva material —caso típico que es el que aquí nos interesa para definir la figura—, excluye la aplicación del criterio jerárquico. Cuando no va unido a la reserva material y permite la concurrencia de varios poderes normativos competentes sobre el mismo objeto, puede admitir la aplicación prevalente (y definitiva) de alguna de las dos normas en conflicto. Y ello porque el principio de competencia supone siempre un criterio de atribución, pero no siempre sirve para resolver —por sí mismo— conflictos normativos entre órganos competentes. Sólo tendrá esa virtualidad cuando, además de habilitar una fuente, excluya a las demás del ámbito de esa habilitación. Por el contrario, la relación jerárquica típica entre ley y reglamento parte de una atribución competencial común para regular la misma materia, ya que de otro modo —si no existiera identidad material— no podría aplicarse el criterio jerárquico.

La relación de competencia es una relación internormativa indirecta, basada en un deber de respeto recíproco entre dos normas que se manifiesta a través de la Constitución (o, en cualquier caso, a través de una norma intermedia, superior a ambas, de ahí su carácter indirecto).

El presupuesto básico de la relación jerárquica es que las dos normas se desplieguen sobre el mismo ámbito material de validez (esa confluencia no se extiende a la categoría normativa utilizada para la regulación de la materia, que obviamente debe ser distinta, pues en caso contrario no habría jerarquía, sino identidad). En la relación competencial las dos normas se desarrollan sobre un ámbito material de validez diferente (para que sea el mismo es necesario que exista una distinción entre funciones o categorías normativas que disciplinan la misma materia con una exclusión mutua de los poderes normativos sobre esas funciones).

Así pues, la competencia implica un deber de respeto recíproco entre dos normas (por tanto, entre sus órganos productores) en las que no coincide el ámbito material de validez (o la función normativa), tratándose de una relación indirecta que se produce a través de otra norma intermedia (generalmente la propia Constitución). El incumplimiento del deber de respeto puede ser sancionado con la invalidez de la norma que se exceda respecto de su competencia.

4.4. EL PRINCIPIO DE PREVALENCIA

El criterio de prevalencia no actúa del mismo modo en los distintos ordenamientos. Al ser un criterio que va unido, sobre todo, a la delimitación de competencias entre el poder general y los poderes territoriales, su estructura depende, en primer lugar, de cómo se distribuyan las competencias. Así, en los supuestos de competencias concurrentes, la prevalencia actúa igual que la jerarquía con la sola excepción de los efectos inherentes a su aplicación. Esto es, la relación internormativa es la misma, sólo que no genera la derogación o la anulación de la norma inferior, sino tan sólo su desplazamiento (lo que, por otro lado, no es desconocido para la relación jerárquica aunque no sea su supuesto típico o tradicional).

Por el contrario, cuando va unida a una delimitación competencial que no admite ámbitos concurrentes, la prevalencia no puede actuar como la jerarquía porque ninguno de los poderes tiene competencia más allá de las habilitaciones establecidas por la Constitución o por las NSP. En esos supuestos, la prevalencia sólo puede ser un criterio provisional de atribución competencial hasta tanto se decida a quién corresponde la competencia.

Se podría definir al principio de prevalencia como una categoría intermedia entre competencia y jerarquía. Esto es, la prevalencia consiste en una relación indirecta entre dos normas (igual que la competencia), pero se trata de una relación que se produce sobre el mismo ámbito material de validez al contrario de lo que ocurre cuando se aplica el principio de competencia. A diferencia de la jerarquía, puede operar también sobre la misma categoría normativa de regulación: al igual que en la relación competencial, puede haber prevalencia entre dos normas de distinto o de igual rango, ya que, en definitiva, este elemento resulta irrelevante desde el punto de vista de la prevalencia.

La prevalencia es un principio exclusivamente conflictual (como el de especialidad) que en sí mismo no implica deber de obediencia de una norma con respecto de otra, con lo que nuevamente se asemeja a la competencia. Pero tampoco se basa siempre en un deber de respeto recíproco, sino que, como en el caso de la jerarquía, ese deber de respeto lo es tan sólo de una de las normas respecto de la otra (de la que cede respecto de la prevalente, pero no a la inversa, pues de otro modo, no existiría prevalencia).

La prevalencia como criterio de solución de conflictos no se manifiesta en un juicio de validez de las normas, sino en la aplicación preferente de una de ellas. El aplicador del Derecho no debe aquí sancionar el incumplimiento de un deber de obediencia o de respeto, ya que, constatada la contradicción, se limita a aplicar la prevalente. Naturalmente, cuando este criterio de prevalencia opera sólo con carácter provisional, el recurso posterior al criterio de competencia puede dar lugar a una solución contraria a la adoptada inicialmente.

La prevalencia está prevista expresamente en nuestro ordenamiento tan sólo para regular las relaciones entre el Derecho estatal y el Derecho autonómico. Así, el artículo 149.3 CE determina que las normas del Estado prevalecerán, en caso de conflicto, sobre las de las Comunidades Autónomas, en todo lo que no esté atribuido a la exclusiva competencia de éstas. Ahora bien, esa misma técnica puede localizarse igualmente en otras relaciones internormativas, pese a que el ordenamiento no la defina como tal (como es el caso de la relación entre ley orgánica y ley ordinaria).

4.5. OTROS PRINCIPIOS

Como principios utilizables para la solución de conflictos normativos, evitando incoherencias en el ordenamiento jurídico, pueden mencionarse también el criterio de especialidad y el cronológico.

El principio de especialidad es sin duda el antecedente más inmediato del principio de competencia. Especialidad y competencia responden a la misma finalidad, que enfrenta ambas técnicas al criterio jerárquico propio del Estado liberal centralizado: hacer posible la aplicación de normativas singulares a grupos sociales también singulares, permitir que determinados sectores no se rijan por el patrón general, habilitándoles una regulación específica que se adapte en mayor medida a sus necesidades. La especialidad, sin embargo, supone una autolimitación de la misma fuente de tal modo que mientras la autolimitación permanezca prevalecerá siempre la ley especial sobre la general (incluso sobre las leyes generales posteriores). Se produce así un mero desplazamiento de la norma general, que no pierde su validez sino que simplemente se inaplica en el ámbito más limitado establecido para la ley especial. La ley general sigue desarrollando su eficacia fuera de ese ámbito.

El criterio cronológico tiene utilidad para resolver conflictos normativos producidos por manifestaciones sucesivas de voluntad del mismo órgano normador. Implica, por tanto, que la voluntad expresada posteriormente se impone sobre la que había vertido el órgano con anterioridad (también se imponen las de órganos superiores, pero, en ese caso, por aplicación del principio de jerarquía). Se formula mediante el principio de que la norma posterior en el tiempo deroga a la anterior, principio que debe corresponderse con una norma tácita o expresa de Derecho positivo. Esta norma, tácita o expresa, es una regla sobre la derogación y, como tal, una NSP, y no debe confundirse con los actos de derogación concretos (expresos, implícitos o tácitos) que se produzcan en aplicación de la misma. El criterio cronológico está ligado al principio de inagotabilidad de las fuentes del Derecho, en cuanto poderes normativos permanentes, así como al principio de que una fuente no puede atribuir a otra o a sí misma una fuerza mayor de la que posee. Por ello sólo una tercera norma, una norma superior, podría alterar la aplicación del criterio cronológico, determinando la rigidez específica de alguna norma, que no podría ser modificada en el futuro sino a través de esa tercera norma u otra superior.

Algunos autores hacen referencia a otros criterios tales como el de procedimiento. Sin embargo, la infracción procedimental carece de un régimen unitario, dependiendo sus efectos del tipo de norma a que se aplique este criterio y, en concreto, de si esa norma se incluye en una fuente que requiere un procedimiento agravado o un procedimiento más simple. Por otra parte, resulta difícil determinar dónde está la línea divisoria entre el criterio de procedimiento y el criterio de competencia. Hay que tener en cuenta que la competencia no siempre supone una remisión a órgano distinto, ya que en ocasiones la función normativa puede estar atribuida al mismo órgano, aunque la diferenciación procedimental da lugar a una función normativa distinta y a una fuente también diversa. El caso más claro es el de la reforma constitucional que a veces se atribuye en exclusiva al Parlamento precisando tan sólo el procedimiento que ha de seguirse para la reforma. Cuando el mismo órgano, el Parlamento, realiza una reforma constitucional, se dice que está ejercitando una competencia distinta de la legislativa, y se le califica como poder distinto al legislativo (poder de reforma o poder constituyente constituido).

5. LA PLENITUD DEL ORDENAMIENTO

5.1. CARACTERIZACIÓN DE LA PLENITUD DEL ORDENAMIENTO

El dogma de la plenitud del ordenamiento si bien se fraguó antes de la implantación del Estado liberal, alcanzó con este su más ajustada expresión, pues se adecuaba perfectamente a los postulados ideológicos del sistema jurídico liberal. La fe ilimitada en la ley como instrumento de racionalización y planificación de la sociedad, la pretensión de establecer un orden completo mediante la codificación, la voluntad expresa de anular cualquier poder normativo ajeno al estatal, serían todos elementos que confluirían en la caracterización moderna del dogma. El dogma iba unido a lo que Geny denominó el fetichismo de la ley escrita y codificada, a su mitificación cuasirreligiosa y, por tanto, alejada de sus auténticas posibilidades como instrumento normativo. Por ello, habría de sufrir también los ataques más violentos cuando comenzó a declinar ese concepto de ley vinculado a las notas de racionalidad, planificación, generalidad, etc. Las corrientes jurídicas de la época formalizaron así a nivel científico lo que en la realidad política y jurídica era un hecho evidente: la incapacidad de la ley para regular el dinamismo social, y del Estado legislativo para hacer frente a las necesidades de la sociedad. La proliferación de vacíos normativos en el ordenamiento exigía una revisión del dogma de la plenitud. Se produce así un cambio de orientación, en el sentido de que la plenitud no se considera ya un presupuesto o un punto de partida previo al proceso de interpretación y aplicación del Derecho (en una perspectiva estática), sino el resultado tendencial de un proceso (en una perspectiva dinámica). El ordenamiento, por consiguiente, no es ya completo, sino completable, en la medida en que los agentes jurídicos pueden integrar los vacíos normativos, las lagunas, mediante los procedimientos establecidos en el ordenamiento.

La plenitud es una exigencia formal de todo ordenamiento que se base en: 1) la obligación del juez de dar una respuesta a cualquier controversia jurídica que se le plantee; 2) la exigencia de que esa respuesta sea jurídica, esto es, se ajuste a las normas pertenecientes al ordenamiento. Estas dos reglas están vigentes en nuestro sistema jurídico, en concreto en el artículo 1.7 del Código Civil, en donde se establece que «Los Jueces y Tribunales tienen el deber inexcusable de resolver en todo caso los asuntos de que conozcan, ateniéndose al sistema de fuentes establecido» (previsiones similares se encuentran en la Ley Orgánica del Poder Judicial y en otras leyes). Esta exigencia rige para todo el ordenamiento jurídico, extendiéndose a los ordenamientos parciales que se incluyen en el mismo. Por lo demás, se trata de un principio estructural de nuestro sistema, que está estrechamente conectado con otros principios constitucionales (seguridad jurídica, derecho a la tutela efectiva de los jueces y tribunales, por citar los más evidentes).

5.2. AUTOINTEGRACIÓN Y HETEROINTEGRACIÓN

La plenitud de un ordenamiento puede obtenerse mediante distintas técnicas que se agrupan dentro de las nociones de autointegración y de heterointegración. Inicialmente estos conceptos se aplicaban a la integración de lagunas mediante normas de la misma fuente (autointegración) o mediante otras fuentes u ordenamientos (heterointegración). Actualmente, la línea divisoria entre autointegración y heterointegración debe situarse más en la relación entre ordenamientos que en la relación entre fuentes diversas de un mismo ordenamiento. Se puede hablar de autointegración, por tanto, cuando se recurre al mismo ordenamiento para integrar las lagunas y de heterointegración cuando se recurre a un ordenamiento distinto. La laguna indica un vacío que el ordenamiento necesita colmar y, por ello, su localización coincide con la determinación de la necesidad de integración del ordenamiento. Por eso, la localización de la laguna va estrechamente unida a la integración de la misma a través del recurso al propio ordenamiento, a través de los procedimientos de autointegración. La determinación de una laguna por referencia a otro derecho u otro ordenamiento sólo puede hacerse en tanto los principios a aplicar para la integración sean coincidentes. De otro modo no estaremos ante una auténtica laguna sino ante un vacío normativo que puede ser colmado por el legislador y no por el intérprete.

Técnicas de autointegración son la analogía de ley o la analogía de Derecho. El procedimiento analógico, según su definición más extendida, es aquel a través del cual se atribuye a un caso o a una materia, que no está expresamente regulada por el ordenamiento, la misma disciplina que el ordenamiento ha previsto para un caso o una materia similar. Para que esa extensión sea posible, es necesario que exista una semejanza relevante entre los dos supuestos que constituya razón suficiente de la extensión. Esa razón suficiente es la ratio legis, de tal manera que la extensión es legítima cuando los dos casos tienen en común la ratio legis, cuando existe la misma razón entre los dos casos. Esta concepción debería ser matizada, si se quiere establecer una definición de analogía que abarque también a la analogía de Derecho, en el sentido de que no es la razón, sino el principio en el que el razonamiento se basa, el elemento común que debe ser tenido en cuenta (Carnelutti). Siendo el mismo proceso, la analogía de Derecho es una técnica a través de la cual la disciplina del caso no regulado no se extrae directamente del principio en que se basa el caso expresamente regulado, como la analogía de ley, sino de un principio general (aunque ambos pueden coincidir, como es obvio).

Como el concepto de autointegración incluye también el recurso a las otras fuentes del mismo ordenamiento, nos queda un ámbito muy reducido para la heterointegración. En efecto, técnicas de heterointegración pueden considerarse tan sólo aquellas que suponen la apelación a otro ordenamiento para completar determinados aspectos del ordenamiento propio. Puesto que la plenitud se considera una exigencia común de los ordenamientos estatales, éstos no suelen hacer uso de la heterointegración (ya que recurrir a ésta supone admitir la ausencia de plenitud). Utilizan técnicas habituales de los procedimientos de heterointegración, pero más en el sentido de ajustar sus relaciones con otros ordenamientos, que en el de proceder a una auténtica integración. Respecto de esas técnicas, hay que referirse aquí a la remisión normativa. La remisión en sentido genérico admite dos variantes: la recepción (reenvío material) y el reenvío (reenvío formal).

La recepción es un procedimiento de integración del ordenamiento mediante el recurso al contenido de normas de otro ordenamiento. La norma «recibida» no se toma en realidad como tal norma sino como un mero dato de hecho, una formulación lingüística que se asume en su materialidad (J. A. Santamaría). El reenvío, por el contrario, consiste en una técnica mediante la cual el ordenamiento remite no ya a los contenidos normativos, sino a las propias normas de otro ordenamiento, renunciado por tanto a regular esa materia y aceptando la disciplina que le otorgue en cada momento el otro ordenamiento (mientras permanezca el reenvío).

El recurso al Derecho supletorio puede inscribirse dentro de la técnica de reenvío, en cuanto implica la renuncia del ordenamiento a formular por sí mismo la disciplina de una determinada materia, remitiendo por ello a la que le otorgue otro ordenamiento. Como la heterointegración no se suele utilizar en la relación entre ordenamientos estatales, el Derecho supletorio tiene su campo de acción básico en el interior del propio ordenamiento, como instrumento de integración de sectores particulares o de ordenamientos incluidos en el sistema jurídico global. En nuestro sistema jurídico, ha sido el Derecho civil, considerado como Derecho común, el que ha desarrollado tradicionalmente una función subsidiaria respecto de otras disciplinas jurídicas. Todavía hoy, en la legislación civil se establece el carácter supletorio de sus preceptos, si bien se ha reducido en gran medida esa función. Esa reducción se explica por el fuerte desarrollo de otros sectores del ordenamiento que hoy se nutren de sus propios principios y que sobre la base de los mismos integran gran parte de sus deficiencias normativas. La supletoriedad del Derecho civil no supone una aplicación automática del Código Civil (o en general del Derecho civil) a cualquier sector particular en todo supuesto de laguna. Por el contrario, sólo se recurre al Código Civil como Derecho supletorio una vez que se han agotado las posibilidades de autointegración y siempre que las normativas particulares no remitan a otro Derecho supletorio distinto, en cuyo caso el Derecho civil será un Derecho supletorio de segundo grado.

En la Constitución se establece también una previsión de supletoriedad obligada para los ordenamientos autonómicos, ya que, de acuerdo con el artículo 149.3: «El derecho estatal será, en todo caso, supletorio del derecho de las Comunidades Autónomas». Analizaremos este precepto más adelante.

ORIENTACIÓN BIBLIOGRÁFICA

AGUILÒ REGLA, J.: Teoría general de las fuentes del Derecho (y del orden jurídico), Ariel, Barcelona, 2000.

BALAGUER CALLEJÓN, F.: Fuentes del Derecho, Tecnos, Madrid, vol. I, 1991; vol. II, 1992.

— «De las fuentes del Derecho al ordenamiento jurídico y a las relaciones entre ordenamientos», presentación (en el XXV aniversario de la Constitución) de la sección de Jurisprudencia, coordinada por el autor, del número 6 de la Revista de la Facultad de Derecho de la Universidad de Granada, Granada, 2003.

— «Fuentes del Derecho, espacios constitucionales y ordenamientos jurídicos», Revista Española de Derecho Constitucional, n.º 69, Madrid, 2003.

— La proyección de la Constitución sobre el ordenamiento jurídico, Suprema Corte de Justicia de la Nación, México D.F. (México), 2015.

BOBBIO, N.: Teoria dell’Ordinamento giuridico, Giappichelli, Turín, 1960.

CRISAFULLI, V.: «Gerarchia e competenza nel sistema costituzionale delle fonti», publicado inicialmente en la RTDP, 1960. Versión española de Juan Francisco SÁNCHEZ BARRILAO: «Jerarquía y competencia en el sistema constitucional de las fuentes», ReDCE, n.º 1, 2004. http://www.ugr.es/~redce/

DE LA CRUZ FERRER, J.: «Reflexiones sobre el principio de constitucionalidad y el sistema de fuentes», Poder Judicial, n.º 6, 1987.

DE OTTO, I.: Derecho constitucional. Sistema de fuentes, Ariel, Barcelona, 1987.

GAYA SICILIA, R.: El principio de irretroactividad de las leyes en la jurisprudencia constitucional, Montecorvo, Madrid, 1987.

GUASTINI, R.: Estudios sobre la interpretación jurídica, UNAM, México, 1999.

HÄBERLE, P.: Pluralismo y Constitución. Estudios de Teoría Constitucional de la sociedad abierta, Tecnos, Madrid, 2002.

KELSEN, H.: Teoría Pura del Derecho, 2.ª ed., de 1960; versión española, UNAM, México, 1981.

LÓPEZ DE OÑATE, F.: La certezza del diritto, 1942; reed. Giuffrè, Milán, 1968.

MUÑOZ MACHADO, S.: Tratado de derecho administrativo y derecho público general, vol. II, Iustel, Madrid, 2006.

PÉREZ LUÑO, A. E.: La seguridad jurídica, Ariel, Barcelona, 1991.

PÉREZ SERRANO, N.: «Las erratas en las leyes», 1957; recogido hoy en N. PÉREZ SERRANO, Escritos de Derecho político, Instituto de Estudios de Administración Local, Madrid, vol. II, 1984.

REQUENA LÓPEZ, T.: El principio de jerarquía normativa, Civitas, Madrid, 2004.

RODRÍGUEZ-ZAPATA, J.: Sanción, promulgación y publicación de las leyes, Tecnos, Madrid, 1987.

ROMANO, S.: L’Ordinamento giuridico, 1917-1918, ed. de 1946; Sansoni, Florencia, 1962.

RUGGERI, A.: Gerarchia, competenza e qualitá nel sistema costituzionale delle fonti normative, Giuffrè, Milán, 1977.

RUIZ MIGUEL, A.: «El principio de jerarquía normativa», REDC, n.º 24, 1988.

SANTAMARÍA PASTOR, J. A.: Fundamentos de Derecho administrativo, Centro de Estudios Ramón Areces, Madrid, vol. I, 1988.

— Principios de Derecho administrativo, CEURA, Madrid, vol. I, 2000.

SOLOZÁBAL, J. J.: La sanción y promulgación de la ley en la monarquía parlamentaria, Tecnos, Madrid, 1987.

ZAGREBELSKY, G.: Manuale di Diritto costituzionale. I. Il sistema delle fonti del diritto, UTET, Turín, 1988.»

ZANOBINI, G.: «Gerarchia e parità tra le fonti», publicado inicialmente en 1939, y recogido en G. ZANOBINI, Scritti vari di Diritto Pubblico, Giuffrè, Milan, 1955. En la misma recopilación, «La gerarchia delle fonti nel nuevo ordinamento».

CAPÍTULO V

LA CONSTITUCIÓN

SUMARIO: 1. La Constitución.—2. Las normas constitucionales.—2.1. Los principios constitucionales.—2.2. Las normas programáticas.—2.3. Los valores superiores del ordenamiento.—2.4. El Estado social y democrático de Derecho.—2.4.1. El constitucionalismo del Estado social y democrático de Derecho.—2.4.2. El Estado social y democrático de Derecho como principio constitucional.—2.4.3. Construcción y «deconstrucción» del Estado social.—3. La reforma constitucional.—3.1. Constitución y reforma constitucional.—3.2. Procedimientos de reforma constitucional.—3.3. Los límites a la reforma.—3.4. Control de la reforma.—3.5. La costumbre constitucional.—4. El bloque de constitucionalidad.—4.1. Bloque de constitucionalidad y control indirecto de constitucionalidad.—4.2. Bloque de constitucionalidad y normas sobre la producción jurídica.—4.3. Derecho europeo y bloque de constitucionalidad.—5. La doctrina del Tribunal Constitucional.—5.1. La creación de Derecho como rasgo estructural del Tribunal Constitucional.—5.2. Características de la producción jurídica del Tribunal Constitucional.—5.3. El valor normativo de las sentencias del Tribunal Constitucional.—Orientación bibliográfica.

1. LA CONSTITUCIÓN

La Constitución española de 1978 es una Constitución normativa. Esa naturaleza normativa implica, ante todo, su condición de fuente del Derecho: es el soporte de las normas constitucionales que se incorporan al ordenamiento jurídico. La Constitución de 1978 supone, respecto del sistema de fuentes del Derecho, una transformación esencial en relación con nuestras constituciones históricas: la propia Constitución se configura ahora como Derecho, situándose en el centro mismo del ordenamiento jurídico. Este cambio puede explicarse desde múltiples perspectivas. Quizás la más expresiva de todas es la que, desde la transformación misma del sistema de fuentes, se centra en el tránsito que se ha producido en nuestro país (como antes y después en otros países de Europa) del Estado legal de Derecho al Estado constitucional de Derecho.

Ese tránsito no es casual, ni se ha generado por una mera evolución de los conceptos jurídicos, sino que responde a una transformación esencial en el sentido del constitucionalismo que se produce en Europa a partir del proceso de democratización del primer constitucionalismo (del constitucionalismo garantista que se desarrolla a finales del siglo XVIII) que tiene lugar desde el último tercio del siglo XIX. El primer constitucionalismo no era un movimiento democrático, en el sentido en que entendemos hoy la democracia. En su programa político figuraba claramente la división de poderes y la protección de los derechos (recordemos el famoso artículo 16 de la Declaración francesa de los Derechos del Hombre y del Ciudadano de 1789: «Toda sociedad en la cual la garantía de los derechos no esté asegurada, ni la separación de poderes establecida, carece de Constitución»). Sin embargo, el proceso político diseñado por ese constitucionalismo era claramente oligárquico: abierto para un porcentaje muy reducido de los ciudadanos, para grupos sociales con similares intereses y valores que a veces no representaban (si tenemos en cuenta los que podían participar en las convocatorias electorales) ni siquiera el 1 por 100 de la población.

Para el movimiento constitucional que conforma el Estado legal de Derecho, la ordenación del sistema jurídico no ofrece gran complejidad: un ordenamiento simple, articulado en torno a la ley, que expresa la voluntad nacional (esto es, la voluntad de los grupos que controlaban los procesos políticos). La ley se impone sobre el resto de las fuentes del Derecho, con pretensión de ser la fuente exclusiva, y de someter al Poder Judicial a un papel puramente pasivo de aplicación de las leyes, sin capacidad de innovación jurídica sobre las mismas. Hasta en los mecanismos más técnicos y aparentemente ajenos a los fundamentos sociopolíticos del sistema, se puede observar la influencia decisiva de esta ordenación social y jurídica: conceptos como el de fuerza de ley, jerarquía o imperio de la ley no expresan sino la voluntad de dominio de esos grupos sociales que controlaban el proceso político y que, sin reconocimiento alguno de pluralismo y sin necesidad de consenso, pretenden imponer linealmente su voluntad.

El proceso de democratización que se abre con el final del siglo XIX, y que se desarrolla de manera intensa en el período de entreguerras, va a suponer la apertura del proceso político a los sectores mayoritarios de la población. La incidencia que tiene ese proceso en la conformación del Derecho constitucional actual será decisiva. El escenario político del período de entreguerras, todavía congruente con el diseño del constitucionalismo oligárquico del Estado liberal de Derecho, queda destrozado ante la incapacidad de los grupos sociales en pugna de encontrar reglas de ordenación del pluralismo y de articulación del consenso entre ellos. Esas reglas se llaman «Derecho constitucional» y sólo tras el final de la Segunda Guerra Mundial se comienzan a encontrar en las constituciones de Europa. No es que antes no hubiera constituciones ni constitucionalismo: es que no había necesidad de configurar la Constitución como auténtica fuente del Derecho y sus preceptos como auténtico Derecho constitucional. Un proceso político cerrado, controlado por sectores ideológicamente afines y con intereses similares, no necesita del Derecho para su ordenación. Para que el Derecho sea necesario (también el Derecho constitucional) es preciso que haya pluralismo, diversidad de intereses, conflicto, de donde surgen las reglas de ordenación de esos intereses y ese conflicto. Se exigen aquí dos condiciones: reconocimiento del pluralismo y del conflicto y voluntad de articular reglas consensuadas que permitan el desarrollo de una convivencia pacífica en la sociedad. La primera condición no se dio bajo el constitucionalismo oligárquico del siglo XIX. La segunda no se dio en el constitucionalismo antagónico del período de entreguerras. Las dos juntas se han dado bajo las constituciones normativas que se implantan en Europa tras la Segunda Guerra Mundial.

Ahora bien, el Estado constitucional de Derecho no puede partir de los mismos presupuestos jurídicos que el Estado legal de Derecho. Sus fundamentos sociopolíticos han cambiando radicalmente: el proceso de democratización, socialización y normativización del Derecho constitucional (A. Posada), que va a marcar también el paso del Estado liberal al Estado social de Derecho, se refleja en la propia ordenación jurídica del Estado. La sustitución de la ley por la Constitución como fuente suprema del ordenamiento producirá también una profunda reestructuración del sistema jurídico: lo que se sustituye no es un nombre por otro, pues la ley era la expresión de la voluntad política de los sectores oligárquicos que controlaban el proceso político, mientras que la Constitución es el consenso fundamental de la sociedad y la ordenación global de la sociedad. Esta apertura al pluralismo y al consenso se refleja claramente en la estructura y el funcionamiento del sistema jurídico: en la pluralidad de ordenamientos que conviven dentro del ordenamiento constitucional, en la diversidad de tipos legales y en la apertura a una nueva percepción de la labor de los órganos jurisdiccionales.

2. LAS NORMAS CONSTITUCIONALES

La Constitución normativa cumple una función esencial en el ordenamiento jurídico que se corresponde con el concepto de Constitución material en el sentido kelseniano de este término: por Constitución hay que entender, ante todo, las normas que regulan la producción de otras normas. Ese tipo de normas son las «normas sobre la producción jurídica» (NSP). Pero, en el Estado constitucional de Derecho, el sentido material de las normas constitucionales tiene un significado más amplio que la mera regulación técnica de procedimientos y técnicas formales de producción normativa. Las limitaciones establecidas a la producción jurídica lo son también de normas de contenido, principios y derechos que condicionan a todos los agentes jurídicos. Es preciso relativizar, por tanto, la diferenciación entre NSP y normas de contenido. Estas últimas puede condicionar también la producción jurídica infraconstitucional, señalando sus límites o su orientación necesaria. Por otra parte, como la Constitución no se limita a estructurar el poder público sino que pretende también ordenar la sociedad, estas normas de contenido son abundantes en el texto constitucional.

Son este tipo de normas constitucionales (las de contenido) las que plantean mayores dificultades en orden a su categorización. No sólo porque, como hemos indicado antes, «la forma es finita; el contenido, infinito» (A. Merkl), sino porque, además, en las mismas se centra la problemática fundamental de la Constitución normativa: la de su incidencia en la configuración sustantiva del sistema jurídico. Ésta es una cuestión esencial para una Constitución abierta y pluralista, en la que queda abierto el camino para una determinación evolutiva y arbitral por parte de los órganos jurisdiccionales en relación con la actividad de desarrollo (concreción) constitucional de los órganos políticos.

La contraposición entre NSP y normas de contenido se despliega además en una diversidad de clases normativas en cada una de esos dos grupos. Las NSP constitucionales pueden ser normas de competencia, de creación de órganos, de procedimiento, de revisión constitucional. Las normas de contenido por su parte, admiten una diversidad estructural que se expresa en relación con la finalidad de la norma dentro del sistema jurídico, y con los sujetos vinculados por la misma.

2.1. LOS PRINCIPIOS CONSTITUCIONALES

El ordenamiento jurídico se manifiesta básicamente por medio de las normas incluidas en fuentes formales. Sin embargo, junto a ellas, están también los principios generales del Derecho, que son igualmente normas jurídicas, pese a que pueden ser normas sin disposición formulada expresamente en un texto jurídico. Los principios generales manifiestan el sentido y la finalidad misma del ordenamiento destacando su aspecto relacional interno y su conexión con la comunidad que regula. Los principios generales del Derecho han desarrollado en nuestro ordenamiento una triple función (De Castro): como fundamento del ordenamiento jurídico, como criterios orientadores de la labor interpretativa y como fuente supletoria para el caso de insuficiencia de ley y costumbre. A este respecto hay que tener en cuenta el Título Preliminar del Código Civil, que establece en su artículo 1.1 que «Las fuentes del ordenamiento jurídico español son la ley, la costumbre y los principios generales del Derecho» y en el 1.4 que «Los principios generales del derecho se aplicarán en defecto de ley o costumbre, sin perjuicio de su carácter informador del ordenamiento jurídico».

Esa misma función es también imputable a los principios constitucionales. Ahora bien, la proclamación constitucional de principios no deja de tener relevancia en el tratamiento de esta fuente del Derecho. Hasta ahora, los principios carecían generalmente de una estructura formal expresa, por lo que se configuraban como una fuente material del Derecho. Fuente material que, aparte de su carácter informador del ordenamiento jurídico e integrador de deficiencias normativas, establecía su relación con las otras fuentes en base a un criterio de subsidiariedad: sólo se aplicaban en defecto de ley y de costumbre.

La proclamación constitucional de principios generales provoca ahora una dualidad de principios en nuestro ordenamiento (L. Díez-Picazo). Por un lado, los principios generales del Derecho en su acepción tradicional, que se derivan del sistema legal, y que se someten al régimen establecido en el Código Civil. Por otro lado, los principios constitucionales, que desarrollan su eficacia como tales normas de rango constitucional y a los que, por tanto, deben someterse tanto el legislador como los principios generales derivados del sistema legal. La calificación de nuestro sistema jurídico como ordenamiento «principial», debe tener en cuenta esa doble posición de los principios generales del Derecho.

Aunque se trata de normas jurídicas, los principios generales incluidos en la Constitución tienen una estructura normativa diferente al resto de las normas del sistema jurídico. Se trata de normas que no regulan directamente una materia, determinando una prescripción concreta para supuestos específicos, sino que establecen orientaciones generales que deben seguirse en todos los casos, no predeterminados por el principio mismo, que puedan producirse (Zagrebelsky). Por tanto, los principios generales no proporcionan por sí mismos una decisión para el caso concreto, sino que aportan criterios respecto de la aplicación del resto de las normas (J. Leguina).

Esto no quiere decir que los principios no puedan desarrollar su función supletoria; lo que ocurre es que, en esos supuestos, será el órgano judicial el que formule la regla a aplicar partiendo del principio general. Frente al resto de las normas, el principio posee una mayor capacidad expansiva, pero es una norma necesitada de concreción. La actividad de concreción de los principios constitucionales debe ser realizada, ante todo, por el legislador. Ello no impide, sin embargo, que el aplicador del Derecho pueda afrontar esa misma labor cuando el desarrollo del principio conduzca a resultados obligados en un contexto operativo ya definido, de tal modo que su actividad esté lo suficientemente delimitada por la normativa vigente como para evitar una suplantación de la función legislativa (Zagrebelsky).

2.2. LAS NORMAS PROGRAMÁTICAS

La distinción entre principios constitucionales y normas programáticas no admite una línea divisoria clara. Las normas programáticas suelen ser, al mismo tiempo, principios generales, y los principios generales tienen (incluso cuando despliegan una eficacia directa) valor programático en relación con la disciplina legislativa del ámbito de relaciones a que se refieren. La adopción de un principio general significa siempre la asunción de una determinada línea de desarrollo del ordenamiento jurídico (Crisafulli).

Sin embargo, existen diferencias entre ambos tipos de normas. Mientras los principios (que actúan en relación con la coherencia interna del ordenamiento jurídico respecto de ciertas matrices iniciales) atienden a la forma en que se desarrolla la acción normativa, las normas programáticas se refieren a los fines político-sociales del ordenamiento y, por tanto, a la finalidad de la acción normativa (Zagrebelsky). Podríamos decir que los principios se refieren en mayor medida a los límites internos de la actividad normativa, al modo en que la misma se ejercita, mientras que las normas programáticas se refieren a los fines que deben perseguirse a través de esa actividad normativa.

Las normas programáticas son, en efecto, preceptos que, más que regular directamente la materia (lo que hacen indirectamente), regulan la actividad estatal dirigida a esa materia, prescribiéndole la consecución de determinados fines. De tal modo que de la propia observancia por los órganos estatales de esas normas programáticas (de la orientación a esos fines, por tanto) depende la satisfacción de los intereses protegidos por las mismas. Sin embargo, las normas programáticas no se limitan siempre a definir los fines que deben regir la actuación de los poderes públicos. A veces determinan también, siquiera en términos genéricos, los medios que deben utilizarse para ello, limitando así la capacidad discrecional de los poderes normativos (Crisafulli).

El cuestionamiento de la eficacia jurídica de las normas programáticas no se debe a su capacidad de vinculación sobre los poderes públicos cuando éstos ejercitan su capacidad normativa. Antes bien, en ese momento se abre la vía del control y, por tanto, la posibilidad de determinar, de acuerdo con los preceptos constitucionales la legitimidad de los preceptos infraconstitucionales sobre la base de los fines prescritos por la Constitución. Es justamente en torno al problema de la inactividad legislativa donde se plantea el gran interrogante sobre la eficacia de los preceptos programáticos. El motivo es que ningún órgano jurisdiccional puede obligar a los poderes públicos a que desarrollen acciones normativas tendentes al cumplimiento de las normas programáticas. Lo más que puede hacerse, en este terreno, es promover la extensión de los supuestos de hecho sobre los que recaen las normas ya emanadas, determinando la inconstitucionalidad por omisión parcial de esa normativa.

Más aun, el pluralismo político se refleja también en este terreno, y convierte en una operación difícil la de perfilar los límites constitucionales de una política social y económica propia por parte de los poderes públicos. La dificultad se acrecienta si tenemos en cuenta que los derechos sociales (que están en la base de las normas programáticas) dependen, en una medida considerable, del grado de desarrollo económico y de las disponibilidades a que en ese orden puedan recurrir los poderes públicos. Pese a que no es posible hablar hoy con la misma facilidad que en el primer constitucionalismo de derechos individuales como derechos resistencia (pues la actuación estatal es también necesaria aquí para hacer efectivos estos derechos), lo cierto es que los derechos sociales requieren de una intervención mucho más intensa de los poderes públicos, la cual depende a su vez, en mayor medida también, del grado de riqueza que la sociedad haya generado y pueda repartir. De ahí la dificultad que supone la articulación de un control efectivo sobre las políticas públicas en relación con las finalidades que la Constitución les impone.

En nuestro ordenamiento, las normas programáticas se recogen básicamente en el Capítulo III del Título I CE, donde se definen los principios rectores de la política social y económica. En el artículo 53.3 CE se afirma que «El reconocimiento, el respeto y la protección de los principios reconocidos en el Capítulo II, informará la legislación positiva, la práctica judicial y la actuación de los poderes públicos. Sólo podrán ser alegados ante la Jurisdicción ordinaria de acuerdo con lo que dispongan las leyes que los desarrollen». La expresión de este último párrafo no puede ser entendida como una prohibición, sino más bien como la consideración, mal formulada, de la necesidad de una intervención normativa estatal previa que desarrolle estos principios para que desplieguen su eficacia sobre los ciudadanos. Ello es coherente con la naturaleza normativa de los preceptos programáticos, que no disciplinan directamente la materia sino la actividad normativa de los poderes públicos en relación con esa materia. Por lo mismo, debe decirse que los principios rectores vinculan a todos los poderes públicos, y que sí podrán ser alegados ante la jurisdicción ordinaria, tanto para justificar pretensiones que sean concordantes con la normativa infraconstitucional, cuanto para solicitar la inaplicación de normas reglamentarias contrarias o para instar el planteamiento de cuestiones de inconstitucionalidad contra leyes que los vulneren.

Rige aquí también, por lo demás, la obligación de proceder a una interpretación de la normativa infraconstitucional que sea congruente con la proclamación constitucional de estas normas programáticas.

2.3. LOS VALORES SUPERIORES DEL ORDENAMIENTO

Estos valores se recogen en el artículo 1.1 CE («España se constituye en un Estado social y democrático de Derecho, que propugna como valores superiores de su ordenamiento jurídico la libertad, la justicia, la igualdad y el pluralismo político»). Pese a que el régimen de valores y principios debe entenderse (y así se admite generalmente en nuestra doctrina) similar, lo cierto es que ambas figuras no pueden identificarse plenamente. En primer lugar, porque en los principios se puede reconocer una mayor grado de concreción que en los valores, pese a que la abstracción y la generalidad de estos últimos no es, ciertamente, homogénea (L. Parejo). Pero, sobre todo, porque principios y valores se relacionan entre sí como términos diferentes y a la vez complementarios: los principios constitucionales pueden considerarse como los instrumentos normativos fundamentales para la realización de los valores superiores del ordenamiento (J. Leguina). Valores que no deben ser considerados aisladamente, sino como partes integrantes de un sistema, que desarrolla como tal una función ordinamental dentro de nuestro Derecho.

Los valores son un referente esencial en el proceso de producción, interpretación y aplicación del Derecho. A través de ellos se definen las orientaciones básicas a las que el ordenamiento debe tender: la libertad, la justicia, la igualdad y el pluralismo. El ordenamiento jurídico no es, por tanto, un mero aglomerado formal de normas cuyo contenido es irrelevante, sino un conjunto sistemático con referentes esenciales que se plasman en la realización de los valores superiores constitucionalmente establecidos. Esos valores están orientados, a su vez (Peces-Barba), a la afirmación de la dignidad humana, incorporada al artículo 10.1 CE en cuanto fundamento del orden político y la paz social.

La indudable cualidad normativa de los valores superiores no debe llevarnos a pensar, sin embargo, que en ellos pueden encontrar los agentes jurídicos una justificación para la alteración del sistema de fuentes. Los valores se expresan a través de la Constitución y del sistema de fuentes, mediante la atribución a los distintos órganos de facultades y competencias que deben ser respetadas por todos los agentes jurídicos. Los jueces y tribunales, por ejemplo, no pueden desvincularse de su sometimiento a la ley sobre la base de su propia interpretación del valor justicia o del valor libertad. Si tienen dudas sobre el ajuste a la Constitución de la ley, lo correcto es acudir al Tribunal Constitucional mediante el planteamiento de una cuestión de inconstitucionalidad. Los valores superiores se realizan a través del ordenamiento y de acuerdo con los principios de estructuración del ordenamiento establecidos en la Constitución, no contra el ordenamiento.

2.4. EL ESTADO SOCIAL Y DEMOCRÁTICO DE DERECHO

2.4.1. El constitucionalismo del Estado social y democrático de Derecho

La fórmula del Estado social de Derecho que el artículo 1.1 CE acoge («España se constituye en un Estado social y democrático de Derecho...») fue acuñada en Alemania por H. Heller en el período de entreguerras (1929). Heller partía de la constatación del temor de la burguesía frente a la transformación del Estado liberal de Derecho en Estado social de Derecho, como consecuencia del acceso al poder legislativo de las masas populares. Este temor situaba los términos del debate político en la alternativa entre la aceptación del Estado social de Derecho o la dictadura. La democracia social habría de suponer la extensión al orden del trabajo y de las mercancías de la idea del Estado material de Derecho y el sometimiento de la economía al Estado de Derecho, ya que «la sumisión de la economía a las leyes bajo el Estado de Derecho no es otra cosa que el sometimiento de los medios a los fines de la vida». Frente a esta alternativa observa Heller la tendencia a oponer la Dictadura en cuanto violencia torpemente enmascarada por la ideología, pues la burguesía comenzaba ya a desesperar del ideal del Estado de Derecho y a renegar de su propio universo cultural.

La fórmula fue incorporada, tras el final de la segunda guerra mundial y la derrota de las dictaduras fascistas, a la Ley Fundamental de Bonn, y sintetiza muy bien la evolución del constitucionalismo que conduce a las actuales constituciones normativas. En efecto, si tenemos en cuenta el triple proceso de democratización, socialización y normativización del Derecho constitucional (A. Posada) podemos comprobar como cada uno de estos procesos confluye en la tríada que integra la fórmula constitucional. La democratización a que se abre el derecho constitucional a finales del siglo XIX supone la incorporación al proceso político de nuevos grupos sociales, hasta ese momento marginados, que promueven una progresiva intervención del Estado sobre la sociedad. Las reivindicaciones sociales que estos grupos trasladan al Estado da lugar a la aparición de un nuevo Derecho constitucional ya durante el período de entreguerras en el que junto a los derechos resistencia tradicionales en el constitucionalismo aparecen los derechos laborales y sociales. Se comienza a exigir por tanto una actividad distinta al Estado, de tal modo que ahora no se trata ya de que el Estado se retraiga, que no intervenga, sino por el contrario de promover la continua intervención del Estado en la vida social, si bien esa intervención tiene como presupuesto previo la propia democraticidad del Estado, esto es, que sea la sociedad la que decida el sentido de esa intervención. Se intenta terminar con la separación entre la sociedad y el Estado y convertir al poder político en un auténtico representante de la sociedad, no tanto controlarlo (como pretendía el liberalismo: separar los poderes para, mediante su control recíproco asegurar la no intervención estatal y la libertad política de los ciudadanos) cuanto someterlo a sus pretensiones. Como indicara Forsthoff, la lucha por participar en la formación de la voluntad del Estado será la lucha por participar en la redistribución.

La democratización y consiguiente socialización del derecho constitucional debían haber conducido a su normativización. De hecho, los primeros intentos en ese sentido se producen durante este período de entreguerras. Sin embargo las luchas políticas de esa época, aunque en algunos países se produjeran dentro de los límites del propio Estado liberal-democrático, terminaron por sustituir ese tipo de Estado por un nuevo Estado totalitario o autoritario, derogando así todo el sistema legal anterior, y acabando con el Estado de Derecho y con las constituciones de la época. El temor manifestado por Heller, que se basaba en la experiencia de la implantación del fascismo en Italia y de las tendencias nacionalistas que brotaron en esa época, se hizo trágica realidad.

Habrá que esperar al final de la segunda guerra mundial para que surja una nueva ola de constituciones en las que se produzca un nuevo impulso del proceso de democratización, socialización y normativización que había comenzado ya en el período de entreguerras. Así se culmina el proceso de democratización y se toma conciencia de los riesgos que implica el concepto de democracia que estaba presente en el primer constitucionalismo, basado en la identificación de la democracia con la voluntad del pueblo considerada como voluntad de la mayoría. Esa concepción sólo tenía sentido desde la perspectiva, presente en el constitucionalismo garantista, de que el pueblo es un colectivo homogéneo, con similares intereses y valores, que el pueblo se corresponde con un determinado grupo social, en ese caso, la burguesía. Pero no así cuando, como se hizo evidente a partir del desarrollo de los movimientos socialistas, la política no es ya la voluntad de un sólo grupo social, sino que es el resultado del conflicto entre diversos sectores que intentan imponer sus puntos de vista y desarrollar sus propios intereses. La democracia es considerada ahora no sólo desde la perspectiva de la preferencia debida a la mayoría, sino también desde el respeto a las minorías. En definitiva, se produce una disociación del concepto de democracia utilizado en el primer constitucionalismo de tal modo que por encima de la voluntad democrática ejercida dentro del marco constitucional, se sitúa la democracia constitucional, a la que el legislador, la mayoría en definitiva, debe siempre someterse. Esa democracia constitucional se asienta sobre el consenso fundamental de los diversos sectores sociales y la Constitución misma intenta proteger ese consenso limitando la capacidad de decisión de la mayoría, sea del signo que sea. La normatividad de la Constitución, la transformación del constitucionalismo en auténtico Derecho constitucional, serán la garantía de ese pacto fundamental, de tal modo que la interrelación entre democratización y normativización resulta así manifiesta.

Ahora bien el consenso fundamental no va a girar sólo sobre procedimientos formales de configuración democrática del Estado, sino que tiene también un contenido material, expresado bajo la fórmula del Estado social de Derecho. Se acentúa entonces el proceso de socialización, promoviendo una intervención cada vez mayor del Estado en la sociedad y, por tanto, reduciendo la separación entre la sociedad y el Estado. Se expresa así un claro sentido transformador que no constituye sólo una posibilidad abierta a los poderes públicos, sino en muchos preceptos también una obligación de los poderes públicos. El Estado constitucional pasa a ser un Estado de Derecho que no sólo es democrático, sino también social esto es, un Estado que fomenta una mayor igualación social y que debe garantizar no sólo la libertad de los ciudadanos, sino también las condiciones materiales que hagan posible la libertad y la dignidad.

Sin embargo, las condiciones del pacto que da lugar a ese contenido material, al Estado social, en definitiva, no fueron igualitarias. Como indica A. López, la transformación del Estado liberal en Estado Social, fue una transformación débil, porque el Estado Social se formula a partir del Estado Liberal y con la aceptación de muchos de sus postulados. Mientras que el Estado liberal nace de una transformación fuerte, revolucionaria, que suprimió las formas políticas del Antiguo Régimen, el Estado Social es más bien fruto del temor de unos a la revolución y del temor de otros a la dictadura, temores que, como indica este autor, se intentan conjurar con el encuentro en un punto medio de reformismo de compromiso, reformismo defensivo para unos, único reformismo posible para otros.

Ciertamente estas reflexiones son correctas: el Estado liberal surge de un proceso revolucionario en el que los vencedores imponen sus condiciones, mientras que el Estado social surge de un pacto en el que los otrora vencedores mantienen una posición de ventaja. No obstante, esa debilidad política inicial del Estado social, no le resta protagonismo, a mi juicio, en la conformación de la fórmula «Estado social y democrático de Derecho», como expresión de ese triple proceso de democratización socialización y normativización antes enunciado. Si la normatividad constitucional está estrechamente relacionada con el pacto social que la Constitución contiene, resulta evidente que una alteración de ese pacto puede suponer también una frustración del componente normativo y democrático del Estado. Esto explica que se haya afirmado, por C. de Cabo, que la crisis del Estado social implica la del Estado democrático y la del Estado de derecho y que su superación puede conllevar también la transformación de estos últimos.

Se evidencia así la profunda imbricación de los términos de la fórmula constitucional, en cuanto unidad (A. Garrorena), de la que se puede decir con García Pelayo, que no es una simple agregación o yuxtaposición de componentes, sino la articulación de ellos en una totalidad conceptual, de tal manera que todos ellos se relacionan entre sí mediante una conexión de «interdependencia significativa» y que, en cuanto totalidad, va más allá de cada uno de sus componentes, teniendo capacidad para generar algo nuevo. De ese modo, la fórmula se configura como «la esencia o sustancia de la Constitución española» (García Pelayo).

2.4.2. El Estado social y democrático de Derecho como principio constitucional

A partir de la evolución histórica que conduce al Estado social y democrático de Derecho, se comprende la trascendencia que este principio tiene en el ordenamiento constitucional. Se trata de un principio nuclear (J. R. Cossío) que expresa el sentido mismo de la Constitución normativa a través de las distintas vertientes que se incorporan a la fórmula constitucional de Estado social, democrático y de Derecho. Desde esa trayectoria se puede entender como el Estado constitucional de Derecho se ha conformado en Europa como un Estado social de Derecho, de tal manera que el tránsito del Estado legal de Derecho al Estado constitucional de Derecho lo es también del Estado liberal al Estado social.

Desde esa perspectiva, la fórmula expresa una coherencia conceptual superadora de anteriores conflictos: el Estado constitucional de Derecho es, en virtud del consenso social sobre el que se asientan las constituciones normativas, un Estado social y un Estado democrático (en el sentido de una democracia representativa y pluralista). Sin estas dos connotaciones no sería posible hablar de Estado de Derecho en el Estado constitucional de las Constituciones normativas: el reconocimiento del pluralismo social, de la diversidad de intereses que da lugar a un auténtico Derecho constitucional se manifiesta en unas reglas constitucionales que responden a la síntesis consensuada entre los grupos que propugnan la transformación social y los que defienden la limitación de la actividad estatal. Esa síntesis se manifiesta en las reglas constitucionales dedicadas al Estado social y es expresiva, en sí misma, de una concepción de la democracia que se asienta sobre el consenso y la integración.

No hay pues, en la actualidad, contradicción esencial entre los términos que caracterizan al Estado como democrático, social y de Derecho. Esto no quiere decir que el ordenamiento jurídico no tenga que resolver contradicciones para responder a las exigencias que se derivan de la integración de esos términos. Como indica J. Jiménez Campo, el intérprete parece obligado a hacer sistema de la historia, a coordinar significados que, muchas veces, nacieron polémicamente y que aún hoy acusan, en su ajuste difícil, las tensiones propias de una sociedad escindida, que así se reconoce en su ordenamiento. La mayor intervención de los poderes públicos sobre la sociedad, la progresiva interrelación sociedad-Estado, genera necesariamente tensiones que deben y pueden ser resueltas a través de las técnicas acuñadas por el Estado de Derecho. A este respecto, el equilibrio es promovido por la propia condición integradora de la fórmula, en cuanto hace que sus elementos integrantes actúen como «condición correctora» (A. Garrorena) de la primacía excesiva de cualquiera ellos.

Por otra parte, la fórmula constitucional incorpora un componente dinámico especialmente intenso en lo que se refiere a la vertiente social: la creación de las condiciones que hagan posible la dignidad real de los ciudadanos y el disfrute de los derechos nunca será un fin constitucionalmente alcanzado. La suavización de algunas de las tensiones derivadas de la desigualdad debe contrastarse con la aparición de nuevos conflictos que exigen una reactivación del artículo 9.2 CE.

Más allá del sentido unitario que la fórmula tiene, cada uno de sus elementos se refleja en el articulado de la Constitución en múltiples preceptos constitucionales. Por encima de esa diferenciación hay que resaltar, sin embargo, su vertiente integradora, ya que muchos de los aspectos que se suelen referir como expresión de alguno de los elementos de la fórmula están estrechamente relacionados con los demás. En cuanto ordenación tendencialmente sistemática sus elementos se ajustan entre sí adquiriendo nuevas funciones y nuevos significados.

2.4.3. Construcción y «deconstrucción» del Estado social

El Estado social, en cuanto expresión de un pacto entre diversos agentes sociales, no es una fórmula homogénea por lo que, al igual que ocurre con la Constitución (aunque sea en menor medida) no existe una imagen común del Estado social, sino distintas concepciones. Esas concepciones oscilan entre la garantía de una mínima procura existencial orientada básicamente a evitar conflictos sociales excesivamente graves que pudieran poner en peligro el sistema (lo que, más que un concepto de Estado social es una deformación de este principio constitucional) hasta propuestas de transformación radical del modelo económico. Estas últimas tendencias se manifiestan también en la Constitución y son, por tanto, una opción constitucional válida. No obstante, no puede dejar de señalarse, parafraseando aquí el motivo de una vieja polémica marxista, la dificultad cuando no imposibilidad (C. de Cabo) para establecer el «Estado social en un solo país», concebido éste desde esa perspectiva de transformación radical del modelo capitalista, en estos tiempos de globalización y de interdependencia económica. Sin embargo, entre la mera actividad asistencial del Estado y la transformación social cualitativa hay zonas de intervención del Estado y de igualación social. La reivindicación de esas políticas y su activación forman parte también del significado histórico del Estado social como principio nuclear de una cultura constitucional de progreso, en la promoción de la igualdad y de la dignidad de la persona.

Por otra parte, no puede dejar de constatarse como, de todos los componentes de la fórmula «Estado social y democrático de Derecho», ha sido el principio de Estado social el que ha sufrido mayores tensiones ideológicas en las Constituciones normativas. A este respecto, hay que resaltar como las primeras líneas argumentales frente a la implantación del Estado social, fueron esencialmente jurídicas y basadas en una presunta incompatibilidad entre Estado social y Estado de Derecho. La ciencia jurídica supuso, sin embargo, un freno muy limitado a la presión política que dio origen al gran pacto que en Europa consagró la fórmula del Estado social. Para la desarticulación del Estado social, se ha buscado posteriormente una metodología más eficaz: la ciencia económica, que recupera los términos deterministas del racionalismo universalista exponiendo como verdades absolutas e inevitables los postulados del modelo económico vigente e incluso de una determinada política económica aparentemente contradictoria con el Estado social.

En efecto, lo afortunado de la fórmula del Estado social y democrático de Derecho y la amplia proyección del Estado social en la Constitución debe contrastarse con la presión ideológica y política cada vez más intensa en contra de la realización de este principio. La importancia de los planteamientos economicistas favorables a la desarticulación del Estado social se acrecienta debido al proceso de globalización que hace depender el desarrollo económico de instancias externas al Estado y por tanto, al ámbito de la política y de los condicionantes constitucionales. Ahora bien, las limitaciones a la capacidad de decisión política interna no son sólo limitaciones al Estado social sino también limitaciones al Estado democrático. El poder económico se desvincula así en gran medida de las trabas impuestas por el poder político y comienza a funcionar en gran parte como un poder autónomo no sometido a control democrático. La lógica del mercado se impone a cualquier otra consideración. Frente a la expansión del economicismo, resulta cada vez más necesaria una teoría constitucional del mercado (P. Häberle). En la medida en que esa teoría constitucional se extienda a ámbitos geográficos cada vez más amplios, existirán posibilidades de contrarrestar el efecto de ese economicismo que pretende reducir al mínimo la política y las exigencias constitucionales. A este respecto, no cabe duda de que el proceso de integración europea es, a la vez que un riesgo, una oportunidad para luchar contra las pretensiones de determinación económica de los espacios políticos y sociales. La integración europea puede significar así (en una Europa social, democrática y constitucional), una respuesta en favor del espacio político y constitucional y contra el economicismo, en cuanto que permita expandir esos espacios en un ámbito supranacional en el que la incidencia económica de la globalización puede ser contrarrestada.

Por otra parte si bien la progresiva implantación del Estado social estuvo acompañada de la polémica, hoy aparentemente superada, de su posible incompatibilidad con el Estado de Derecho (propugnada por Forsthoff, entre otros autores) actualmente hay que plantearse, sin embargo, si el Estado de Derecho no puede operar como límite frente a las pretensiones de desmontar el Estado social. La cuestión no deja de resultar paradójica, salvo que la contemplemos desde el inevitable decurso histórico, que ha generado derechos cuya limitación puede resultar tan problemática como lo fueran otrora las limitaciones a la propiedad. Como indica Gomes Canotilho, no hay razón para que los principios del Estado de derecho no valgan como principios contra eventuales irracionalidades legislativas, como puede ocurrir si las soluciones legislativas representan una desproporcionada y retroactiva afectación de derechos subjetivos, por ejemplo en materia de seguridad social y de pensiones. Sin embargo, tanto antes como hoy, los argumentos jurídicos difícilmente van a servir para frenar el desarrollo de la política. No se puede pedir a la Constitución más de lo que ésta pueda dar, ni para promover ni para limitar el Estado social. Por ello, la respuesta constitucional a este interrogante no puede ser, bajo la perspectiva de una Constitución consensuada en la que se respeten al menos los núcleos indisponibles de las diversas instituciones, más que la de la aceptación de una cierta reversibilidad de las políticas sociales. Hay, desde luego, un suelo mínimo del principio del Estado social, como lo hay también del Estado de Derecho o del Estado democrático. Pero ese suelo no está formado, necesariamente, por todas y cada una de las instituciones y las medidas concretas que actualmente puedan adscribirse a cada uno de esos principios. La Constitución no contiene una garantía de los niveles prestacionales alcanzados por el Estado social (M. A. García Herrera y G. Maestro Buelga). La supresión de medidas específicas orientadas a la realización del Estado social no necesariamente tiene que considerarse contraria a la Constitución. El legislador tiene que hacer posible la realización de múltiples normas constitucionales que le imponen mandatos, pudiendo modificar la ordenación legislativa dentro de ciertos límites. Hay que tener en cuenta además que, desde una perspectiva dinámica, determinadas medidas de promoción pueden resultar innecesarias con el paso del tiempo y que el mantenimiento de otras puede dificultar actuaciones más urgentes o más necesarias en el ámbito social. Sirvan como ejemplo de estas últimas, en nuestro país, las medidas para prevenir la violencia doméstica o para atender las necesidades básicas de los inmigrantes, que (si se quieren afrontar seriamente) requerirán de un creciente esfuerzo financiero de los poderes públicos. Desde esa perspectiva, no puede desconocerse el componente dinámico incorporado al principio de Estado social.

Ahora bien, la posibilidad de una reconfiguración de las políticas sociales e incluso de una cierta reversibilidad de las conquistas sociales no implica que el margen de acción del legislador en este ámbito no sea susceptible de control jurisdiccional. El respeto al pluralismo político y a la posibilidad de alternancia en el poder que se deriva del mismo no significa que el principio de Estado social no tenga que ser preservado. Como indica L. Prieto Sanchís, hay un núcleo irreductible de los derechos sociales que representa un contenido intangible para la libertad de configuración del legislador. Aun reconociendo los riesgos que supone la intervención del Tribunal Constitucional en esta materia, también parece claro que una infiscalizabilidad de la política social e incluso de la política económica del Estado conlleva una disminución considerable de la fuerza normativa de la Constitución en un Estado social y democrático de Derecho. Si el artículo 31.1 CE contiene un mandato de progresividad del sistema tributario, un incumplimiento frontal de ese mandato (como parece estar ocurriendo ya, si tenemos en cuenta que desde 1999 la recaudación por impuestos indirectos supera a la procedente de impuestos directos) no debería ser aceptado por el Tribunal Constitucional, si la cuestión se planteara ante este órgano. Si la política económica está claramente diseñada en contra del principio de Estado social, la mayoría en el poder no puede pretender la validación constitucional de sus medidas basándose en una insuficiencia de medios financieros que no es sino el resultado de una determinada opción por la distribución de los recursos.

Como señalan M. A. García Herrera y G. Maestro, el Estado social no puede quedar reducido, como parece ser la tendencia actual, a un Estado asistencial, al que se adjudica como función básica del sistema de protección, la intervención ante las situaciones de indigencia, despotenciando y perdiendo virtualidad el modelo constitucional de derechos sociales. Esta tendencia supone una clara desnaturalización del principio constitucional. Hay que coincidir con Gomes Canotilho en la idea de que los problemas de financiación no pueden implicar el grado cero de vinculación jurídica de los derechos fundamentales sociales. A este respecto, no cabe duda de que esos problemas de financiación pueden verse notablemente aliviados, sin necesidad de cambiar el sistema económico ni la política económica, si existe voluntad por parte de los poderes públicos de obtener medios financieros que hagan posible la realización de políticas sociales. Ejemplo de ello lo podemos encontrar en la diferencia tan importante de ingresos que obtuvieron distintos Estados europeos hace algunos años con la concesión de licencias de telefonía móvil a compañías telefónicas.

Ahora bien, la lucha por el Estado social es, básicamente, de naturaleza política, y no puede eludirse sobre la base de la exigibilidad de los mandatos constitucionales. Antes al contrario, ese manto constitucional protector puede desarrollar un efecto desmovilizador que contribuya aún más a favorecer los recortes sociales. Ese efecto desmovilizador se puede producir, si la fe puesta en el texto constitucional genera una falsa seguridad, como si de la mera proclamación de los derechos se dedujera su existencia práctica sin necesidad de realizar esfuerzo social y político alguno. Esto no es óbice, como es lógico, para la utilización discursiva del fuerte componente social que la Constitución contiene a efectos de legitimar la reivindicación política de los derechos sociales.

Hay que tener en cuenta, por otra parte, el fuerte debilitamiento del principio de Estado social que se está generando con la interpretación que se está asentando acerca del principio de estabilidad presupuestaria, que ha dado lugar a la reforma del artículo 135 de la Constitución, que entró en vigor el 27 de septiembre de 2011. A pesar de que en la Exposición de Motivos de esa reforma se hace referencia explícita al Estado social, indicando que «la estabilidad presupuestaria adquiere un valor verdaderamente estructural y condicionante de la capacidad de actuación del Estado, del mantenimiento y desarrollo del Estado Social que proclama el artículo 1.1 de la propia Ley Fundamental», lo cierto es que las políticas a las que está dando lugar esta reforma son claramente incompatibles con el principio del Estado social. En efecto, esas políticas no se están basando en el incremento de los ingresos del Estado mediante la penalización del fraude fiscal y el restablecimiento de la progresividad del sistema impositivo, sino en la reducción de los derechos sociales y laborales. Siendo la estabilidad presupuestaria un criterio positivo de buen gobierno, su consecución debería ajustarse a los principios constitucionales mediante la reforma del sistema tributario y la reducción de gastos superfluos que no afectaran a los derechos de la ciudadanía.

3. LA REFORMA CONSTITUCIONAL

3.1. CONSTITUCIÓN Y REFORMA CONSTITUCIONAL

La supremacía de la Constitución sobre el resto de las fuentes del Derecho se articula técnicamente mediante dos institutos que se complementan: la rigidez constitucional y la jurisdicción constitucional. La rigidez constitucional supone que la Constitución establece sus propios procedimientos de reforma, diferenciándose así de las fuentes legales e impidiendo que la modificación de sus preceptos pueda ser llevada a cabo por el legislador. La distinción entre constituciones rígidas y flexibles (Bryce) encuentra su correlato en la teoría de las fuentes en la contraposición entre las fuentes infraconstitucionales que se rigen por un principio de inagotabilidad (pudiendo ser modificadas las normas que incorporan al ordenamiento tantas veces como se quiera) y la Constitución, como fuente que se agota en el acto constituyente.

Esta diferenciación es importante porque nos permite resolver algunos problemas técnicos que cuestionaban la posibilidad lógica de la reforma constitucional en cuanto que a través de ella la Constitución establecería limitaciones para sí misma. No existe tal cosa, sin embargo. A través de la reforma, la Constitución establece limitaciones para otra fuente: el poder de revisión constitucional. Estos límites son jurídica y lógicamente posibles, aunque su eficacia política es imprevisible.

Es preciso advertir, en todo caso, que la reforma constitucional es una fuente con una doble naturaleza: las leyes de reforma están sometidas durante el procedimiento de su elaboración a los requisitos establecidos en la propia Constitución. Pero, una vez que se incorporan al ordenamiento, son Constitución. De ahí que se haya afirmado que la reforma es la única fuente del Derecho constitucional del ordenamiento (C. de Cabo).

Por otra parte, la reforma constitucional no es sólo una técnica al servicio de la supremacía constitucional, sino también un mecanismo de adaptación de la Constitución a las nuevas exigencias sociales y de corrección técnica de las deficiencias de los preceptos constitucionales. Desde esa perspectiva, los mecanismos de reforma constitucional deberían basarse en el equilibrio entre ambas facetas. La conexión entre ellas resulta inevitable: la excesiva rigidez puede perjudicar la posición de la Constitución en el ordenamiento obligando a los agentes políticos y jurídicos a buscar vías alternativas para hacer frente a las necesidades constitucionales de la sociedad. Al mismo tiempo, una excesiva flexibilidad puede conducir a la desnaturalización del sentido normativo de la Constitución en cuanto expresión del consenso fundamental de la sociedad, si permite la modificación a voluntad de la mayoría.

Preciso es subrayar que la reforma constitucional puede pasar a un segundo plano si la jurisdicción constitucional va haciendo posible la adaptación de los preceptos constitucionales a las nuevas exigencias sociales (Pérez Royo). La jurisdicción constitucional es, desde luego, un factor esencial en el proceso de renovación del ordenamiento. Junto a ella, los demás agentes jurídicos y los agentes políticos operan sobre el texto constitucional contribuyendo al desarrollo constitucional (recordemos aquí las tesis de P. Häberle sobre la sociedad abierta de los intérpretes constitucionales). Desde esa perspectiva no se puede desconocer que las necesidades constitucionales de la sociedad no quedan cubiertas mediante el binomio Constitución-reforma constitucional, ya que no siempre se produce la reforma cuando viene exigida: cuando, como indica C. de Cabo, desde la realidad social se plantean cuestiones que afectan a la normatividad o a la supremacía de la Constitución. En la actualidad son muchos los agentes que intervienen sobre la Constitución más allá del poder constituyente derivado en su sentido tradicional. Junto a la jurisdicción constitucional y los agentes jurídicos y políticos hay que tener en cuenta también la incidencia que el pluralismo ordinamental tiene sobre la Constitución: las Comunidades Autónomas (y no sólo, ni siquiera destacadamente, los sectores nacionalistas de algunas Comunidades Autónomas en su presión sobre los gobiernos estatales) y la Unión Europea interaccionan sobre el orden constitucional generando nuevos desarrollos. Del mismo modo que la estructura estatal influye sobre la europea y la autonómica, estas últimas lo hacen sobre la primera.

En última instancia, esta interacción recíproca intenta hacer frente a las necesidades constitucionales de la sociedad, en sus diversos niveles, y da lugar a una fragmentación del poder constituyente que obliga a revisar los esquemas conceptuales con los que la diferenciación entre poder constituyente y poder de reforma se ha configurado tradicionalmente. Revisión que debe tener en cuenta, en todo caso, que la desaparición del carácter jurídicamente ilimitado del poder constituyente no implica una plena equiparación entre poder de reforma y poder constituyente. Esa equiparación no se produce más que en el aspecto parcial relativo a los límites que la fragmentación del poder constituyente introduce en su ejercicio. Por lo demás, queda en pie la diferenciación sustancial entre poder de reforma y poder constituyente. En realidad, reforma constitucional y poder constituyente responden a una distinta razón de ser y, por tanto, no se pueden identificar. El momento de instauración de una Constitución nunca podrá ser equivalente al de la reforma, incluso si el poder constituyente está sometido a limitaciones jurídicas previas. No sólo porque la instauración de un nuevo orden constitucional presenta siempre una nota de plenitud del que la reforma carece, sino también porque a los límites jurídicos que puedan condicionar al poder constituyente, éste puede añadir los que estime convenientes respecto del poder de reforma. Resulta claro, por tanto, que la progresiva fragmentación del poder constituyente no resta utilidad a la diferenciación teórica entre poder constituyente y poder de reforma. La fragmentación implica únicamente que el rasgo distintivo del poder constituyente originario no puede ser ya el de su configuración como un poder estrictamente político y carente de límites materiales. No obstante, más allá de sus nuevos límites, el poder constituyente interviene con plena capacidad de decisión política configurando un nuevo orden constitucional.

3.2. PROCEDIMIENTOS DE REFORMA CONSTITUCIONAL

En la Constitución se han previsto dos procedimientos de reforma constitucional, el procedimiento ordinario (art. 167 CE) y el procedimiento agravado (art. 168 CE). La existencia de dos procedimientos resulta ya, en sí misma, problemática, y su articulación concreta especialmente defectuosa.

En lo que a lo primero se refiere, la existencia de dos procedimientos no parece muy lógica en una Constitución que tiene que funcionar como un todo. La conexión material entre los contenidos protegidos por el procedimiento agravado y el resto de la Constitución (sometida al procedimiento ordinario) hacen pensar, en principio, en una fuerza atractiva del agravado sobre el ordinario. Sin embargo, no siempre tiene que ser así, como demuestra la Declaración del TC de 1 de julio de 1992.

Entrando ya en la valoración de los procedimientos de reforma, una crítica común a ambos ha sido la de la imposibilidad de iniciativa popular en materia de reforma constitucional. A esta crítica se une la específica del procedimiento ordinario por cuanto no es obligatoria la sanción popular última a la reforma ya que el referéndum sólo es obligado si lo solicita un 10 por 100 de los parlamentarios. Estas críticas deben ser relativizadas en una democracia representativa como la nuestra. Especialmente, por lo que se refiere a la ausencia de ratificación popular de la reforma ordinaria, pues sólo se dará en el caso de que exista un consenso del 90 por 100 de los representantes en el Congreso y en el Senado. Tal grado de aceptación debe tener, en condiciones normales, una correspondencia similar en lo que se refiere a la voluntad popular.

El procedimiento ordinario de reforma previsto en el artículo 167 CE debe ser valorado positivamente por cuanto equilibra adecuadamente la tensión que el instituto de la reforma experimenta entre normatividad y flexibilidad.

El procedimiento agravado no puede ser merecedor de una valoración positiva por cuanto establece condiciones excesivamente rígidas que convierten la reforma en una operación muy difícil de realizar en la práctica. Son muchas las críticas que se pueden realizar a este procedimiento. Entre ellas las siguientes (P. de Vega): en primer lugar, se establecen condiciones innecesarias (como el referéndum final, toda vez que el pueblo ya se ha pronunciado sobre la reforma en el momento de elección de las nuevas Cortes). En segundo lugar, a través de este procedimiento se han intentado incorporar unas limitaciones similares a las disposiciones intangibles que no resultan ser tan funcionales como éstas: al seguirse un criterio «geográfico» para la determinación de los contenidos a proteger, no sólo se dejan fuera, de manera arbitraria, contenidos especialmente importantes (como los principios de dignidad o de igualdad de los arts. 10 y 14), sino que se pueden poner en peligro las instituciones que se quieren proteger. En efecto, a través de las disposiciones intangibles se garantiza la irreformabilidad de los principios que se protegen (algo que, en última instancia, no está garantizado por el procedimiento agravado) mientras que se hace posible su adaptación a las nuevas necesidades sociales. El procedimiento agravado, sin embargo, otorga el mismo grado de rigidez a las instituciones que se quieren proteger y a aspectos puramente secundarios de ellas cuya dificultad de reforma puede poner en peligro la institución principal.

Por último, se ha señalado por la doctrina la deficiencia que supone que el artículo 168, donde se contiene el procedimiento agravado de reforma, no esté enumerado dentro de los preceptos protegidos por ese artículo. Se plantea la cuestión, entonces, de si es posible reformar este artículo siguiendo el procedimiento ordinario. Esta posibilidad (que sería, sin duda, fraudulenta) aparece cerrada por el enunciado mismo del artículo 168 pues al determinar los preceptos que se protegen a través del procedimiento agravado se refiere a aquellas reformas que afecten a esos preceptos. Obvio es decir que, aparte de su revisión directa, nada podría afectar más a esas normas que la modificación del procedimiento de reforma que constituye su garantía última. De ahí que la revisión del artículo 168 exija el recurso al procedimiento establecido en el mismo.

3.3. LOS LÍMITES A LA REFORMA

La mera existencia de procedimientos específicos de reforma constitucional permite diferenciar este instituto y hablar de límites (formales) a la reforma. Junto a esos límites cabe plantearse si la Constitución puede establecer límites materiales a la reforma, por ejemplo a través de las disposiciones intangibles o cláusulas de intangibilidad que prohíben al poder de reforma modificar determinadas instituciones (como la forma republicana de gobierno o el sistema federal en algunos países).

La posibilidad de establecer límites materiales a la reforma constitucional debe ser comprendida desde una perspectiva jurídica y teniendo en cuenta los principios sobre los que se asienta nuestro sistema constitucional. No porque esos límites carezcan de interés político, sino porque, en última instancia, frente a la presión política de cambio, los límites jurídicos pueden resultar inútiles. Hay que tener en cuenta, sin embargo, que la normatividad de la Constitución es la técnica por medio de la cual se intenta someter a límites al poder político. Esos límites se expresan dentro del orden constitucional impidiendo el ejercicio de un poder absoluto por parte de las mayorías. Ahora bien, si esas mayorías pudieran eliminar los límites mediante la reforma constitucional, el sistema perdería su sentido. De ahí que los límites a la reforma constitucional sean una manifestación de la coherencia interna de un sistema que exige unos requisitos estructurales mínimos para poder ser definido como tal. Desde esa perspectiva, no es absolutamente necesario que los límites estén expresamente formulados en la Constitución: algunos de ellos pueden derivarse de la propia configuración del sistema constitucional.

Lo anterior no quiere decir que ese sistema constitucional (en nuestro caso la Constitución de 1978) se pueda mantener a ultranza frente a una presión política de cambio que resulte insostenible. Lo que quiere decir es que esa presión política y la consiguiente entrada en escena del poder constituyente no darían lugar a una auténtica reforma constitucional que jurídicamente pudiera ser caracterizada como tal, sino a una ruptura del orden constitucional y a la aparición de un nuevo sistema constitucional.

Nuestra Constitución no contiene límites materiales a la reforma. Sin embargo, esto no significa que todo sea susceptible de ser modificado por medio de la reforma constitucional: una alteración de los elementos esenciales del sistema democrático que dé lugar a otra fórmula estatal supondría la ruptura del orden constitucional y la aparición de un nuevo sistema constitucional, de una nueva Constitución.

Existen, por tanto, limitaciones estructurales tácitas que deben ser observadas incluso si se sigue el procedimiento agravado de reforma que da lugar a la «revisión total» de la Constitución. Esa revisión total no debe ser confundida con una llamada al poder constituyente, ya que el poder constituyente que produce una nueva Constitución no necesita seguir procedimientos como los previstos en el artículo 168 CE: la legitimidad de una nueva Constitución derivaría de la efectividad de sus preceptos, no del procedimiento seguido para su aprobación.

Junto a las anteriores, la existencia de dos procedimientos de reforma en nuestra Constitución determina que los contenidos protegidos por medio del procedimiento agravado se conviertan en limitaciones materiales para el poder de reforma ordinario.

Por otra parte, además de los límites formales y materiales, la Constitución prevé en su artículo 169 una prohibición temporal referida al inicio de la reforma en tiempo de guerra o de vigencia de los estados de alarma, excepción o sitio del artículo 116 CE. Este límite intenta evitar que se produzcan reformas en períodos de grave alteración del orden social y político que podrían afectar a la naturaleza misma del orden constitucional.

Es de notar, sin embargo, que no se prohíbe la tramitación de la reforma ya iniciada, sino tan sólo el comienzo mismo de la reforma. Con ello se vulneran los principios en los que se basa la limitación, pues nada impide que se aprueben reformas en períodos de fuerte inestabilidad. Se puede originar además un conflicto entre el artículo 116.5 y el 168 CE si la reforma se produce a través del procedimiento agravado. En efecto, el artículo 168 obliga a la disolución de las Cortes a efectos de convocar nuevas Cortes que ratifiquen, en su caso, la propuesta de reforma y aprueben la revisión constitucional. Por el contrario, el artículo 116.5 CE prohíbe la disolución del Congreso mientras estén declarados el estado de alarma, el de excepción o el de sitio. Por todo ello, hubiera sido más conveniente (Pérez Royo) que la limitación temporal no se redujera a la propuesta de reforma, sino que comprendiera también la tramitación de la reforma ya iniciada mientras estén vigentes los estados previstos en el artículo 116 CE o la situación de guerra.

Por último, cabe plantearse la existencia de límites a la reforma no contemplados en la propia Constitución, ni siquiera implícitamente. Es el caso de los que pudieran derivarse del proceso de integración europea, un proceso habilitado por la propia Constitución (art. 93 CE) mediante remisión a la ley orgánica. No cabe duda de que el proceso de integración está provocando una inevitable interacción entre el nivel constitucional de los Estados y el nivel constitucional de la Unión. Una manifestación de esa interacción puede ser, justamente, la de conformación de nuevos límites a la reforma constitucional. Lo mismo podría decirse de la interacción en el nivel específicamente constitucional entre el ordenamiento estatal y los ordenamientos autonómicos y de los límites derivados de la consolidación en la práctica constitucional del Estado autonómico y de los ordenamientos autonómicos que se han generado a partir de la Constitución.

En efecto, desde el punto de vista de los límites hay que tener en cuenta, cada vez más, los que se derivan de la interacción constitucional en el ámbito europeo, estatal y autonómico. Esa interacción se debe analizar tanto desde la consideración de la incidencia que estos procesos tienen sobre el contenido material del orden constitucional (lo que se suele caracterizar bajo la perspectiva de las mutaciones constitucionales que pueden provocar o han provocado) cuanto de la que pueden alcanzar sobre los límites de la reforma constitucional. Hay que plantearse si estos procesos no están generando una redefinición de los límites de la reforma. Si hubiera que hablar en términos de «mutación» constitucional, la cuestión es si cabe hablar de una mutación del Título X de la Constitución, por referencia no sólo al posible ejercicio de poder de reforma, sino también por lo que se refiere a los límites de la reforma. Los procesos de integración en Europa y de descentralización autonómica han abierto nuevos ámbitos específicamente «constitucionales» que no pueden desconocerse ni soslayarse. No se trata, en absoluto, de ámbitos que se desarrollen sólo en el nivel infraconstitucional. Resulta irrelevante, a esos efectos, que la apertura de esos escenarios se haya producido a través de instrumentos legislativos. Es, además, cuestionable que, más allá de las posibilidades formales de cierre de esos escenarios por medios legislativos o a través de reformas constitucionales, esto sea ya posible en la práctica. Si efectivamente no lo es, cabría hablar entonces de una fragmentación del poder constituyente cuyas consecuencias se proyectarían sobre la Constitución y su reforma.

3.4. CONTROL DE LA REFORMA

Los límites a la reforma sólo tienen sentido si es posible el control de las leyes de reforma para evitar que se eludan esos límites. Ese control es posible, en sede constitucional, si tenemos en cuenta la doble naturaleza de las leyes de reforma: hasta tanto se incorporan al ordenamiento, son leyes y están sometidas a las condiciones establecidas en la Constitución. Una vez que esa incorporación se produce, ya son Constitución y, por tanto, no son susceptibles de control jurídico alguno.

Esta doble naturaleza de las leyes de reforma supone que el control sólo es posible en cuanto control preventivo, ya que el control represivo está excluido pues el TC no puede controlar los preceptos constitucionales. Sin embargo, este tipo de control no está expresamente previsto en la LOTC para las leyes de reforma, por lo que la posibilidad constitucional de control no encuentra el desarrollo legal necesario que permita activarlo.

Esta imprevisión legal se corresponde, seguramente, con los complejos problemas que abre el control de la reforma. Para empezar este control sólo sería políticamente factible antes del sometimiento de la reforma a referéndum, ya que una reforma ratificada por el pueblo resulta difícil de controlar. Por otro lado un control que impida el sometimiento a referéndum no es tampoco aproblemático desde el punto de vista constitucional. La confrontación radical entre el Tribunal Constitucional y los agentes políticos y sociales que apoyan la reforma no es una hipótesis descartable, en estas condiciones, suponiendo un grave riesgo para la estabilidad constitucional.

Aunque en teoría el control es un instrumento deseable e incluso necesario para garantizar la plena normatividad de la Constitución, la naturaleza dual de las leyes de reforma lo convierten en poco operativo. Confiar el control de la reforma al Tribunal Constitucional supone someter a arbitraje jurídico voluntades políticas que pretenden configurar normas constitucionales. Por más que el TC intervenga antes de la transformación de esas propuestas en auténticas normas constitucionales, el peso de la naturaleza constitucional de las cuestiones que deben ser enjuiciadas resulta inevitable. En el control de la reforma nos encontramos, sin duda, con una situación paradójica: si la reforma no es contraria a los límites constitucionales, el control resulta innecesario y, si la reforma es contraria a los límites constitucionales, el control resultará seguramente imposible de llevar a efecto, debido a las presiones políticas.

En nuestro ordenamiento se ha intentado el control de la reforma con motivo de la que se produjo en relación con el artículo 135 de la Constitución y entró en vigor el 27 de septiembre de 2011. A pesar de que no existe un procedimiento preventivo establecido para promover ese control, se instó por parte de algunos diputados a través de un recurso de amparo presentado contra una resolución y varios acuerdos de la Mesa del Congreso de los Diputados sobre la tramitación de la proposición de reforma del artículo 135 de la Constitución. El TC inadmitió el recurso de amparo mediante el Auto 9/2012, de 13 de enero. El Tribunal rechazó que la tramitación de la reforma mediante la declaración de urgencia y por el procedimiento de lectura única lesionaran el derecho al ejercicio de las funciones parlamentarias ex artículo 23.2 CE. El Tribunal no entró, sin embargo, a valorar la idoneidad —desde la perspectiva constitucional— del procedimiento seguido para el ejercicio del poder de reforma constitucional, como acertadamente cuestionó en su Voto Particular el Magistrado Luis Ortega, para quien «el Tribunal podría haber establecido el criterio de la necesidad de distinción entre los procedimientos parlamentarios legislativos, en los que las Cortes como institución y los representantes del pueblo actúan como órganos y poderes constituidos y los procedimientos parlamentarios de reforma constitucional, en los que actúan como poder constituyente». Por lo demás, el Tribunal tampoco se plantea las posibles consecuencias de un pronunciamiento en el que se hubiera otorgado el amparo que, obviamente, no podrían haberse extendido a la declaración de inconstitucionalidad del artículo 135 CE, al tratarse ya de un precepto constitucional.

3.5. LA COSTUMBRE CONSTITUCIONAL

Junto con la producción formalizada de Derecho constitucional, hay que tener en cuenta otras técnicas que históricamente han contribuido a incorporar normas constitucionales al ordenamiento. Es el caso de las costumbres y convenciones constitucionales.

La costumbre ha sido siempre una forma de producción de Derecho, derivada de la reiteración de actos unida a la convicción jurídica de la obligatoriedad generada por esa reiteración. En el ámbito del Derecho constitucional, la rigidez de la Constitución podría considerarse un obstáculo para la admisión de la costumbre como fuente del Derecho. En efecto, la costumbre ha servido tradicionalmente para completar e incluso para derogar normas en ámbitos en los que esas normas no estaban sometidas a limitaciones específicas en cuanto a su reforma. Sin embargo, el poder normativo que dio origen a las normas consuetudinarias era diferente al que las produjo. Desde esa perspectiva, la rigidez no aporta ningún límite adicional a la costumbre constitucional.

En cuanto a las convenciones, su capacidad de obligar es inferior por cuanto dependen de la voluntad de los agentes políticos que las establecen y que las cumplen sólo mientras consideran oportuno someterse a las mismas. Sin embargo, las reglas convencionales, como indica Lucas Verdú, tienden a convertirse en Derecho consuetudinario.

Tanto las costumbres como las convenciones presentan algunos problemas comunes, derivados de las características propias de las constituciones normativas. El mayor de ellos no es, justamente, el de la normatividad porque, en cuanto procedimientos no formalizados, operan justamente sobre órdenes jurídicos sin que ello sea obstáculo para la aplicación de las normas consuetudinarias o convencionales. Sin embargo, la ausencia de un reconocimiento constitucional de estas técnicas plantea la cuestión de la justiciabilidad de las normas consuetudinarias o convencionales. El Tribunal Constitucional sólo está vinculado a la Constitución y al bloque de constitucionalidad como parámetro y sólo las normas que se incorporan a ese bloque pueden servir de canon del control de constitucionalidad. Desde esa perspectiva, se puede constatar cómo en nuestro ordenamiento determinados acuerdos entre los agentes políticos (los pactos autonómicos, por ejemplo) han dado lugar a producción de normas que se han integrado en el bloque de constitucionalidad (leyes orgánicas del art. 150.2 CE o reformas de los Estatutos de Autonomía). Sin embargo, la justiciabilidad no es predicable de esos convenios, sino de las normas a que han dado lugar mediante los procedimientos formalizados de producción de Derecho.

Por otra parte, la propia existencia de la jurisdicción constitucional conduce a dejar en un segundo plano a los procedimientos no formalizados de producción de Derecho en el ámbito constitucional. Los conflictos jurídicos se trasladan al Tribunal Constitucional y es este órgano el que resuelve esos conflictos de acuerdo con criterios que van consolidando una determinada configuración del ordenamiento: la que a partir del texto constitucional se contiene en la doctrina constitucional. Esa doctrina otorga al sistema constitucional la flexibilidad que antiguamente ofrecían los procedimientos no formalizados de producción, por cuanto a través de la jurisprudencia constitucional se va modificando también esa configuración. Así podemos decir hoy, por ejemplo, que los contornos del Estado autonómico han sido una obra conjunta de los agentes políticos y de la jurisdicción constitucional.

La generalidad y ambigüedad de los preceptos constitucionales son también elementos que otorgan una amplia flexibilidad al sistema, haciendo innecesario el recurso a otros instrumentos como la costumbre o las convenciones. Las mutaciones constitucionales, en cuanto alteraciones del sentido normativo que inicialmente se le dio al texto, se ven favorecidas por esas características de los preceptos constitucionales. Igual se puede decir del carácter abierto del texto constitucional por lo que se refiere a la remisión a leyes, especialmente orgánicas, que permiten a la mayoría en el poder configurar de manera muy distinta el ordenamiento constitucional a partir del texto de la Constitución. Lo mismo ocurre, en mayor medida aún, con la Constitución territorial, por cuanto la Constitución contiene sólo un marco que se abre a una pluralidad de opciones que han tenido que ser adoptadas por los agentes jurídicos. Cuanta más libertad tienen los agentes jurídicos para decidir a través de los procedimientos ordinarios de producción jurídica en el marco de la Constitución, menos necesidad hay de recurrir a procedimientos no formalizados.

Por otra parte, las costumbres constitucionales, como la reforma constitucional o la jurisprudencia del TC, son instrumentos para hacer frente a las necesidades constitucionales de la sociedad. Históricamente esas necesidades se han situado en el Estado centralizado en las relaciones entre los poderes del Estado. En la actualidad, sin embargo, el ámbito donde las necesidades constitucionales se evidencia con mayor intensidad es el de las relaciones entre ordenamientos: en el nivel europeo y el autonómico. En la medida en que en esos niveles se haga frente a las necesidades constitucionales mediante la reforma constitucional, la jurisprudencia o los instrumentos que dan flexibilidad al sistema, se reduce el espacio para el Derecho consuetudinario.

4. EL BLOQUE DE CONSTITUCIONALIDAD

4.1. BLOQUE DE CONSTITUCIONALIDAD Y CONTROL INDIRECTO DE CONSTITUCIONALIDAD

La percepción habitual de control de constitucionalidad es la de un contraste directo entre una norma infraconstitucional y un precepto constitucional (por ejemplo, el art. 14 y la prohibición de discriminación que contiene). Ese contraste puede determinar, por sí mismo, la inconstitucionalidad de la norma objeto de control, de tal modo que el parámetro de la constitucionalidad esté integrado únicamente por preceptos constitucionales. Esta percepción resulta incompleta, sin embargo, si tenemos en cuenta la complejidad del ordenamiento y la naturaleza de la Constitución como norma habilitadora de competencias. Al control directo se ha de unir, entonces, el control indirecto de inconstitucionalidad, que es el que se produce cuando junto con los preceptos constitucionales hay que integrar en el parámetro de constitucionalidad normas infraconstitucionales (llamadas por la doctrina italiana «normas interpuestas») que tienen el mismo rango que aquellas que van a ser objeto de control. Ese tipo de normas son las que integran el llamado «bloque de constitucionalidad» y deben ser atendidas por los poderes públicos en cuanto por medio de ellas se habilitan competencias o se establecen procedimientos que determinan la producción jurídica de éstos.

En nuestro país este concepto se ha aplicado a las relaciones entre el ordenamiento estatal y los ordenamientos autonómicos, en virtud de lo previsto en el artículo 28.1 LOTC, de acuerdo con el cual «Para apreciar la conformidad o disconformidad con la Constitución de una Ley, disposición o acto con fuerza de Ley del Estado o de las Comunidades Autónomas, el Tribunal considerará, además de los preceptos constitucionales, las Leyes que, dentro del marco constitucional, se hubieran dictado para delimitar las competencias del Estado y las diferentes Comunidades Autónomas o para regular o armonizar el ejercicio de las competencias de éstas».

El bloque de constitucionalidad presenta aspectos positivos en cuanto a la flexibilidad con que dota al sistema, especialmente en una situación de pluralismo ordinamental. Los conflictos entre ordenamientos, que deben resolverse de acuerdo con criterios competenciales, pueden ajustarse de una manera flexible atendiendo a la diversidad de normas infraconstitucionales que integran el parámetro de constitucionalidad. Desde esa perspectiva, el bloque de constitucionalidad supone una apertura a las necesidades constitucionales en el nivel legislativo y en las relaciones entre los poderes territoriales. Pero, al mismo tiempo, ese aspecto positivo puede convertirse en algo negativo si la apertura se utiliza como coartada para una permanente reivindicación política y las normas que integran el bloque de constitucionalidad como un instrumento no de desarrollo constitucional sino de «reinterpretación» de la Constitución en el sentido de vulneración de la Constitución.

4.2. BLOQUE DE CONSTITUCIONALIDAD Y NORMAS SOBRE LA PRODUCCIÓN JURÍDICA

Pese a que la expresión «bloque de constitucionalidad» se usa habitualmente para referirse a normas que integran el parámetro de constitucionalidad en los conflictos territoriales, lo cierto es que esta categoría integra normas heterogéneas. Esa heterogeneidad implica que pueden ser diversos los motivos por los que determinadas normas sirven como elemento de control de la legitimidad de otras normas. Así, por ejemplo, en el caso de un Estatuto de Autonomía, será la rigidez la que provoque su inserción en el parámetro, ya que ni el poder general del Estado ni las CCAA podrán alterar libremente las NSP incluidas en el Estatuto. Cuando se trate de un Reglamento parlamentario, será la reserva constitucional la que obligará a su consideración paramétrica, ya que las normas sobre la producción que incluye tampoco podrán ser alteradas por vía legislativa. Cuando sea una ley de bases, respecto de un Decreto legislativo, será la propia diferenciación entre órganos productores la que permita respetar las normas sobre la producción contenidas en la ley de bases.

Sin embargo, existen también supuestos en los que no hay ni reserva material, ni rigidez formal, ni diferenciación orgánica que permitan establecer distinciones formales que hagan viable la utilización de determinadas normas en el parámetro de control de la validez de otras normas. Se trata de aquellos supuestos en los que la norma integrante del bloque de constitucionalidad es una norma estatal que puede delimitar libremente las competencias autonómicas porque ella misma otorga esas competencias (es el caso de las leyes previstas en el art. 150.1 y 2 CE). Respecto de las normas autonómicas, la diferenciación formal y orgánica es clara y, por tanto, su viabilidad como parámetro. Pero no ocurre lo mismo en relación con las propias normas estatales.

Se plantea entonces la cuestión de si estas leyes vinculan de algún modo al poder general del Estado, y si podrían ser utilizadas, en su caso, para declarar inconstitucional una normativa estatal contraria a las mismas. A este respecto hay que tener en cuenta que las normas sobre la producción jurídica tienen necesariamente carácter general (Zagrebelsky), por lo que no es posible admitir excepciones singulares a la normativa estatal basada en el artículo 150.1 y 2 CE. De tal modo que, si bien el Estado puede derogar expresamente estas normas, no puede, por el contrario, alterar esa normativa de modo implícito y para supuestos singulares. Si así lo hiciera, esas medidas podrían ser consideradas ilegítimas, integrando el parámetro de control las propias leyes estatales dictadas sobre la base del artículo 150.1 y 2 CE.

Así pues, pese a la heterogeneidad manifiesta en el contenido posible del bloque de constitucionalidad, hay un elemento común en todos los supuestos que pueden darse: el de la condición de NSP que incorporan, por las que puede determinarse la validez de otras normas, pese a que tengan el mismo rango. No existe aquí diversidad jerárquica necesaria entre las normas paramétricas y las normas controladas. No es el principio de jerarquía el que determina esta singular función que van a desarrollar en el juicio de constitucionalidad. Es, por el contrario, el principio de competencia el fundamento último de esa función: son normas que habilitan, delimitan o modulan las competencias (las facultades normativas) asignadas a determinados órganos. Realizan así, ciertamente, una función materialmente constitucional (Rubio Llorente), la de regular los procesos de producción jurídica («el orden de fuentes en un ordenamiento compuesto es el establecido por el bloque de la constitucionalidad», se dice en la STC 214/1989, de 21 de diciembre, FJ 5). Función material que, sin embargo, no da cuenta por sí misma de su compleja posición dentro del sistema de fuentes.

Por lo demás, el hecho de que una norma, en cuanto norma sobre la producción, pueda desarrollar una función materialmente constitucional, no supone que asuma por ello la condición de norma materialmente constitucional. De otro modo, las normas que integran el bloque de constitucionalidad no podrían ser a su vez controladas desde el punto de vista de su legitimidad constitucional. El desarrollo de una función materialmente constitucional se explica por la condición de normas sobre la producción de este tipo de reglas. Pero, en cuanto normas, están a su vez sometidas a las condiciones de producción disciplinadas en otras normas sobre la producción jurídica.

4.3. DERECHO EUROPEO Y BLOQUE DE CONSTITUCIONALIDAD

Una cuestión controvertida es la de la relación entre el Derecho europeo y el bloque de constitucionalidad. El Tribunal Constitucional parte del principio de autonomía institucional y procedimental a partir del cual ni la competencia estatal sobre relaciones internacionales (art. 149.1.3.ª) ni la garantía que se atribuye a las instancias estatales para el cumplimiento del Derecho comunitario pueden alterar la distribución interna de competencias entre Estado y Comunidades Autónomas. En lo que se refiere al Derecho comunitario, ese criterio se contiene ya en la STC 252/1988 y se reitera en posteriores sentencias. En concreto, la STC 236/1991, de 12 de diciembre, afirma claramente que la traslación de la normativa comunitaria derivada al Derecho interno ha de seguir necesariamente los criterios constitucionales y estatutarios de reparto de competencias entre el Estado y las Comunidades Autónomas. Así pues, la ejecución del Derecho comunitario corresponde a quien materialmente ostente la competencia, según las reglas de Derecho interno.

Congruente con ese principio de no afectación del orden constitucional de competencias es, obviamente, el de no incorporación del Derecho comunitario al bloque de constitucionalidad, que se contiene en la STC 28/1991, de 14 de febrero. Su punto de partida consiste en la afirmación de que el Derecho comunitario europeo no forma parte del parámetro de constitucionalidad (del bloque de constitucionalidad en definitiva), ya que la infracción del Derecho comunitario no supone infracción del artículo 93 CE. De tal manera que, para el Tribunal Constitucional, ni los Tratados ni el Derecho derivado forman parte del bloque de constitucionalidad. Como consecuencia de ello, la cuestión de la aplicación correcta del Derecho comunitario europeo por los poderes públicos nacionales es una cuestión de carácter infraconstitucional que no debe ser llevada a los procesos constitucionales que se desarrollan ante el TC (salvo que, como indica Miguel Azpitarte, se produzca la lesión específica de otros preceptos constitucionales, como es el caso de las SSTC 58/2004 y 194/2006).

Esta línea jurisprudencial del TC establece unos principios teóricos que no siempre son seguidos en el desarrollo concreto que el propio TC realiza. En efecto, el TC ha utilizado el Derecho comunitario como instrumento de interpretación en orden a determinar a quién corresponden determinadas competencias, más allá de las previsiones internas contenidas en el bloque de constitucionalidad. Lo ha utilizado, por tanto, como un elemento más del parámetro de constitucionalidad, del bloque de constitucionalidad. Así, entre otras, en las STC 79/1992, de 28 de mayo, en la que el Tribunal Constitucional admite la posibilidad de centralizar algunas funciones concretas cuando ello sea necesario para la correcta aplicación del Derecho comunitario, por referencia a ayudas económicas de la Comunidad que tengan asignada una cantidad global máxima. En esos casos deberá ser un órgano centralizado el que resuelva las solicitudes de ayuda y el que pague las mismas, ya que, de otro modo, podría sobrepasarse esa cuantía máxima o resolverse de manera desigualitaria las solicitudes. Esta doctrina se reitera en la STC 117/1992, de 16 de septiembre, en la que el problema no era de cuantía máxima de las ayudas, sino del ámbito territorial que excedía en determinados supuestos de la Comunidad Autónoma, por lo que, entiende el Tribunal Constitucional, debe ser un órgano centralizado el que resuelva en esos supuestos. Existen otros ejemplos posteriores referidos a otros aspectos (aunque también algunas correcciones parciales: SSTC 148/1998 y 45/2001, entre otras). Es claro que se trata aquí de facultades que sólo se atribuyen al poder central por las exigencias derivadas de la aplicación del Derecho comunitario. Por tanto, el Derecho comunitario ha sido utilizado en la práctica como un elemento más del bloque de constitucionalidad en orden a delimitar las competencias del Estado y de las CCAA respecto de determinados ámbitos materiales.

El Tribunal Constitucional ha seguido una línea jurisprudencial cautelosa para evitar que se le plantearan cuestiones derivadas de la aplicación del Derecho comunitario. Para ello ha pretendido otorgar carácter «infraconstitucional» a este tipo de cuestiones, cuando se trata realmente de problemas de naturaleza constitucional. Esa naturaleza constitucional deriva directamente del título constitucional (art. 93) sobre cuya base se atribuyen competencias a las instancias comunitarias: el ejercicio de esas competencias y las colisiones que se puedan generar con las instancias internas tienen, necesariamente, un alcance constitucional. Ahora bien, esa cualidad constitucional, derivada del artículo 93 CE, de la aplicación del Derecho comunitario (de otro modo, no podría ser aplicado en nuestro ordenamiento) no implica que sea el Tribunal Constitucional el que intervenga en la decisión de los conflictos entre Derecho comunitario y Derecho interno (aunque esa intervención pueda producirse si se lesionan otros preceptos constitucionales: SSTC 58/2004 y 194/2006). Esa intervención sólo sería necesaria si las relaciones entre ambos ordenamientos se rigieran por un principio de jerarquía que determinara la invalidez de las normas internas contrarias a las comunitarias. No es así, sin embargo. El principio de primacía implica sólo el desplazamiento de la norma interna y la aplicación preferente de la comunitaria: se trata de una cuestión de eficacia de las normas que debe ser resuelta por el juez ordinario. En efecto, el juez ordinario no tiene que determinar la validez de la norma española para proceder a su inaplicación. Por el contrario, debe limitarse, como ocurre en otros supuestos en los que existe un conflicto entre normas de diversos ordenamientos (estatal y autonómico), a inaplicar la norma estatal interna (teniendo en cuenta las condiciones señaladas en las SSTC 58/2004, de 19 de abril; 194/2006, de 19 de junio; 145/2012, de 2 de julio, y 232/2015, de 5 de noviembre) en virtud del principio de primacía del Derecho comunitario, cuya efectividad en nuestro ordenamiento (como el propio TC ha afirmado en su declaración 1/2004) se deriva del artículo 93 CE en relación con el Derecho comunitario europeo.

Más allá de estas cuestiones técnicas, el Tribunal Constitucional debería tener en cuenta que el Derecho comunitario se integra en nuestro ordenamiento y esto ocasiona una interacción entre ordenamiento interno y ordenamiento comunitario que incidirá también en el nivel constitucional. Lo que ocurre es que esa interacción, en lo que al bloque de constitucionalidad se refiere y específicamente respecto de los ámbitos competenciales estatales y autonómicos, no necesariamente tiene que provocar un aumento de las competencias estatales sobre las autonómicas. Lo que sí parece claro es que esa incidencia va a aumentar progresivamente conforme se intensifique el proceso de integración europea.

5. LA DOCTRINA DEL TRIBUNAL CONSTITUCIONAL

5.1. LA CREACIÓN DE DERECHO COMO RASGO ESTRUCTURAL DEL TRIBUNAL CONSTITUCIONAL

La propia existencia del Tribunal Constitucional y las condiciones estructurales de su funcionamiento, más allá de cuál sea su práctica concreta, nos despejan ya de antemano la duda respecto de la capacidad de creación de Derecho del TC. Si ese debate se podía mantener en términos clásicos respecto del control de constitucionalidad de actos, no resulta posible mantenerlo en relación con el de normas. Por definición, el control de constitucionalidad de normas tiene una incidencia normativa innegable. En relación con el control de actos, la capacidad de creación de Derecho del TC puede debatirse en los términos en que se ha discutido tradicionalmente respecto de la actividad jurisdiccional del Poder Judicial. Ni que decir tiene que la respuesta es claramente positiva. Pero, en relación con el control de normas, ese debate ni siquiera se plantea: cada vez que el TC decide respecto de normas está afectando directamente al ordenamiento jurídico. Así pues, en la medida en que la jurisdicción constitucional tiene como núcleo esencial de su función el control de normas, puede afirmarse que uno de sus rasgos estructurales consiste en la capacidad de innovación en el ordenamiento jurídico, en la capacidad de creación de Derecho.

5.2. CARACTERÍSTICAS DE LA PRODUCCIÓN JURÍDICA DEL TRIBUNAL CONSTITUCIONAL

Tres características pueden destacarse en la producción jurídica del TC. Ante todo, su complejidad, ya que el valor de esa producción jurídica está condicionado por determinadas variables, tales como el tipo de proceso en el que se ha desarrollado y el material jurídico que ha sido utilizado por el Tribunal Constitucional. En segundo lugar, el carácter complementario de la producción jurisdiccional debe ser resaltado, por cuanto ésta carece de la plenitud propia de la producción legal. Por último, su condición fragmentaria en cuanto que la producción jurisprudencial opera parcialmente sobre contextos normativos previamente definidos.

1) En lo que se refiere a las variables que condicionan la producción jurídica, hay que tener en cuenta, ante todo, que el TC innova el ordenamiento jurídico en todos sus niveles, no sólo en relación con el nivel legislativo, sino también respecto del nivel constitucional. Esa diferenciación debe ser valorada, necesariamente, a la hora de analizar las características de la producción jurídica del TC. El tipo de proceso es también una variable a considerar. La producción jurídica no puede ser la misma en los procesos de constitucionalidad de las normas que en los procesos de amparo o en los procesos competenciales. El valor de las sentencias del TC va unido, necesariamente, al tipo de proceso en el que se dictan. Curiosamente, el debate que se originó en nuestra doctrina en los primeros años de existencia del TC sobre el valor de sus sentencias no tenía en cuenta esa variable, lo que explica que las construcciones al respecto fueran parcialmente correctas: el valor de la ley, el valor de la jurisprudencia del TS, por ejemplo, pueden ser ciertos respecto del material que el TC utiliza en los procesos de control de constitucionalidad de las leyes o en los de amparo. Ello no obstante, toda innovación jurídica del TC aporta un plus al material jurídico secundario que maneja: siempre es una producción vinculada a la Constitución; siempre es, formalmente al menos, la producción obligada desde el punto de vista constitucional. Eso significa que el legislador o los tribunales ordinarios están vinculados por esa producción jurídica como no lo están por sus propias decisiones anteriores y, por tanto, el valor de las sentencias del TC es, en ese sentido, superior al del material jurídico sobre el que innova.

Todo proceso jurisdiccional implica un conflicto jurídico que la decisión del tribunal viene a pacificar. Como el conflicto se plantea por relación a un Derecho superior, el Derecho constitucional, la solución al problema debe remitirse también a ese Derecho superior, estableciéndose así un condicionamiento especial. De ahí que, mientras el legislador puede modificar libremente sus propias normas, no puede, sin embargo, alterar esas normas en un sentido contrario a la jurisprudencia del Tribunal Constitucional. Así pues, la función normativa ordinaria queda determinada por la intervención del Tribunal Constitucional, en cuanto éste define el marco constitucional de actuación del Poder Legislativo.

2) Una segunda cuestión que debe entenderse es que la producción jurisprudencial del Derecho carece de la plenitud propia de la producción legal. La ley sigue siendo el instrumento de conformación del ordenamiento jurídico, que expresa el funcionamiento normal de los mecanismos de producción jurídica. La jurisprudencia tiene un potencial corrector, que surge sólo en el momento de la resolución del conflicto. Así pues, la jurisprudencia es una fuente de producción complementaria del ordenamiento jurídico. En el Código Civil se expresa así respecto de la jurisprudencia del Tribunal Supremo (art. 1.6 CC: «la jurisprudencia complementará el ordenamiento jurídico con la doctrina que, de modo reiterado, establezca el Tribunal Supremo al interpretar y aplicar la ley, la costumbre y los principios generales del derecho»). Se trata de una fuente que sólo interviene cuando se produce el ejercicio de la función jurisdiccional. Desde la tradicional consideración estática del ordenamiento jurídico podría decirse que la jurisprudencia expresa la respuesta a la patología del sistema. Desde la consideración de los mecanismos ordinarios de producción jurídica, la jurisprudencia como fuente del Derecho sólo se expresa cuando se produce, por los motivos que sean, algún «fallo» en esos mecanismos ordinarios al desarrollarse un conflicto jurídico que precisa de una solución judicial. Lo que ocurre es que esa patología es tan común al ordenamiento como lo es la enfermedad a cualquier sociedad. La reacción frente a ella que la jurisprudencia supone, es un mecanismo vital de desarrollo del ordenamiento jurídico.

3) En el plano técnico, el carácter complementario de la jurisprudencia, sea ésta ordinaria o constitucional, tiene su manifestación en la manera en que se conforman las cadenas normativas que finalmente serán aplicadas por los agentes jurídicos. El legislador puede, partiendo del marco constitucional, establecer una cadena de enunciados completa que resulte aplicable por los agentes jurídicos. Esta potestad es inherente al principio democrático en que se inspira el ordenamiento constitucional. Por el contrario, la producción jurisprudencial del Derecho, la jurisprudencia como fuente del Derecho, sea constitucional u ordinaria, sólo opera en la reparación o en la conformación de algunos enunciados de la cadena normativa, aquellos que han resultado cuestionados o aquellos que requieren una formulación propia (porque no existen y hay que acudir a los mecanismos de integración del sistema) o un ajuste a los principios del sistema.

La intervención fragmentaria de la jurisdicción constitucional sobre las leyes puede suponer que determinadas disposiciones legales sean expulsadas del ordenamiento porque las normas extraídas de ellas sean contrarias a la Constitución. También puede suponer que de esas disposiciones se extraigan normas congruentes con la Constitución distintas a aquellas que fueron impugnadas. Salvo en determinadas condiciones (por ejemplo, cuando se declaran inconstitucionales disposiciones derogatorias o normas que atribuyen competencias), la intervención de la jurisprudencia es limitada, operando sobre disposiciones concretas que se insertan en un conjunto sistemático mucho más amplio. Esto supone que su capacidad de incidir directamente en el ordenamiento infraconstitucional es realmente muy reducida, aunque sus sentencias puedan tener una repercusión política muy amplia. Esa repercusión es consecuencia del carácter arbitral que tiene la jurisprudencia constitucional y de la tensión política subyacente a los procesos constitucionales. Pero la función legislativa que desarrolla el Tribunal Constitucional no es una auténtica función legislativa como la que realiza el legislador, expresando una voluntad de conformación que integra todos los elementos normativos necesarios para regular una esfera social determinada. Bien es cierto que ese legislador es cada vez menos unitario: sobre cada territorio confluyen normas de tres ordenamientos (europeo, estatal y autonómico) definitorias de cadenas normativas muy complejas. Sin embargo, la función legislativa suele basarse, o debería basarse, en una programación finalista en todas sus fases que escapa a la lógica de la intervención jurisdiccional. En suma, podríamos decir que, mientras el legislador tiende a formulaciones normativas completas, el Tribunal Constitucional enjuicia disposiciones o normas que sólo resultarán aplicables en contextos normativos previamente definidos por el legislador.

Una valoración distinta se podría hacer respecto de la relación entre el TC y la Constitución. La aportación del Tribunal Constitucional a la producción de Derecho constitucional opera también sobre un contexto normativo previo. Sin embargo, en este caso la capacidad de incidencia del Tribunal Constitucional es mayor y su intervención menos fragmentaria. En efecto, la labor jurisdiccional se produce aquí sobre un contexto muy reducido y sobre enunciados que se pueden configurar como normas directamente aplicables para sus destinatarios. Cuando el Tribunal interpreta esos enunciados está condicionando la función legislativa y la actuación de los tribunales ordinarios. Un cambio de sentido en la interpretación que realiza el TC (esto es, la producción de nuevas normas a partir de los mismos enunciados constitucionales) puede dar lugar a consecuencias imprevisibles. Al mismo tiempo, la capacidad de conformación del orden infraconstitucional, que el TC puede desplegar mediante la producción de Derecho constitucional en sus sentencias, es muy superior a la que posee con la fragmentaria producción infraconstitucional.

5.3. EL VALOR NORMATIVO DE LAS SENTENCIAS DEL TRIBUNAL CONSTITUCIONAL

Cuando el TC interviene en la definición de los límites de las potencialidades normativas de las diversas fuentes del Derecho, realiza una labor innovadora sobre el sistema de fuentes, que puede extenderse también a la Constitución. Esa actividad de innovación jurídica, que es sin duda el núcleo de la función desempeñada por el TC, se manifiesta en el ámbito dual en el que se produce el juicio de constitucionalidad: respecto de la propia Constitución, conformando su función paramétrica, y respecto del material secundario que se controla, configurando, a partir del mismo, la normativa que puede ser válida dentro del ordenamiento.

En ambos casos, la función creativa se desarrolla mediante la definición de normas jurídicas a partir de las disposiciones contenidas en los textos que debe utilizar de medida o que debe controlar. Sin embargo, las reglas que se formulan, en cada caso, en las resoluciones del TC, tienen distinta potencialidad normativa, dando cuenta así de la complejidad de la labor que ejercita la jurisdicción constitucional en nuestro ordenamiento.

La interpretación que realiza el TC sobre el texto constitucional puede dar lugar a la configuración de normas paraconstitucionales, normas constitucionales de creación jurisprudencial. Esas normas pasan a formar parte del parámetro sobre cuya base el TC —y toda jurisdicción constitucional, en sentido amplio, en cuanto sometida a su doctrina— ejercita su control de constitucionalidad sobre los poderes públicos.

No son ésas, sin embargo, las únicas reglas que el TC puede formular a partir de las disposiciones que utiliza en el desarrollo de su función. Ello determina que la posición de estas normas, materialmente constitucionales, no sea equiparable en todos los casos a la posición de las sentencias del TC. Una misma sentencia del Tribunal puede tener un distinto régimen jurídico en relación con los actos normativos que se incluyan en la misma: el Fallo de las sentencias, en lo que contenga de innovación jurídica, ligará su régimen jurídico al de la norma o acto enjuiciado. Por el contrario, los fundamentos jurídicos ocuparán una posición diversa según que las normas determinadas en los mismos procedan de la interpretación del material primario o del secundario. En el primer caso su posición es la ya indicada, materialmente constitucional. En el segundo irá unida a la propia del material secundario interpretado.

Salvo algunas excepciones, nuestra doctrina ha centrado la discusión en torno a la capacidad innovadora del TC en relación con la ley, y no respecto de la propia Constitución. Posiblemente tenga algo que ver con ello el hecho de que para definir esa actividad normativa se use el término, generalizado en la doctrina italiana, de «sentencias interpretativas», entendiendo por tales aquellas que establecen una interpretación obligada del material normativo enjuiciado por el TC, especialmente de la ley. La pervivencia de una concepción formalista tiene algo que ver, sin duda, con el uso de una expresión que parece reducir de nuevo la función del juez a la mera declaración del derecho existente. Todas las sentencias del TC son interpretativas, todas interpretan necesariamente el material primario (la Constitución) y el material secundario (la norma o acto enjuiciado), pero sólo algunas de ellas son además sentencias normativas, que incorporan reglas jurídicas de obligado cumplimiento (Silvestri).

Utilizar ese término para referirse tan sólo a aquellas sentencias que establecen una interpretación obligada del material secundario, o que excluyen alguna o algunas interpretaciones del mismo, conduce a centrar la creación judicial del Derecho en la ley, en la creación normativa de rango legal, eludiendo la creación constitucional. Pero, al igual que se pueden extraer normas legales de las disposiciones legales, también se pueden extraer —y se extraen— normas constitucionales de las disposiciones constitucionales. Del mismo modo que el juez ordinario ha creado derecho a partir de la interpretación de la ley, también el juez constitucional crea derecho a partir de la interpretación de la Constitución. La fundamentación jurídica de las sentencias tiene así un doble contenido, en lo que a creación del derecho respecta: la innovación sobre el ordenamiento en general, con la extracción de normas de los enunciados legales, y la innovación sobre la Constitución, más reducida normalmente, mediante la determinación de normas a partir de los enunciados constitucionales.

ORIENTACIÓN BIBLIOGRÁFICA

ABENDROTH, W.; FORSTHOFF, E., y DOEHRING, K.: El Estado social, CEC, Madrid, 1986.

ALÁEZ CORRAL, B.: Los límites materiales a la reforma de la Constitución Española de 1978, CEPC, Madrid, 2000.

ALONSO GARCÍA, E.: La interpretación de la Constitución, CEC, Madrid, 1984.

APARICIO, M. A.: «El Estado social en la jurisprudencia del Tribunal Constitucional», en G. CÁMARA VILLAR y J. CANO BUESO, Estudios sobre el Estado social, Tecnos, Madrid, 1993.

ARAGÓN, M.: «Sobre las nociones de supremacía y supralegalidad constitucional», REP, n.º 50, 1986.

— Constitución y democracia, Tecnos, Madrid, 1989.

ARCE Y FLÓREZ-VALDÉS, J.: Los principios generales del Derecho y su formulación constitucional, Civitas, Madrid, 1990.

AZPITARTE, M.: «La función de la Constitución en el contexto contemporáneo», Revista de Derecho Constitucional Europeo, n.º 12, julio-diciembre de 2009.

BALAGUER CALLEJÓN, F.: «Tribunal Constitucional, Poder Legislativo y Poder Constituyente», Revista Jurídica de Castilla-La Mancha, n.os 3 y 4, 1988.

— «Soberanía popular y democracia en la Constitución española de 1978», RDP, n.os 27-28, 1988.

— Fuentes del Derecho, Tecnos, Madrid, vol. I, 1991; vol. II, 1992.

— «La constitucionalización de la Unión Europea y la articulación de los ordenamientos europeo y estatal», en M. A. GARCÍA HERRERA (dir.), El constitucionalismo en la crisis del Estado social, Universidad del País Vasco, Bilbao, 1997.

— «La Constitución y las fuentes del Derecho», en E. ÁLVAREZ CONDE (coord.), Administraciones públicas y Constitución, INAP, Madrid, 1998.

— «Las fuentes del Derecho», en La experiencia constitucional (1978-2000), Gumersindo TRUJILLO, Luis LÓPEZ GUERRA y Pedro GONZÁLEZ-TREVIJANO (dirs.), CEPC, Madrid, 2000.

— «Tribunal Constitucional y creación del Derecho», en La justicia constitucional en el Estado democrático, Eduardo ESPÍN TEMPLADO y Francisco Javier DÍAZ REVORIO (coords.), Tirant lo Blanch, Valencia, 2000.

— «El Estado social y democrático de Derecho. Significado, alcance y vinculación de la cláusula del Estado social», en J. L. MONEREO (coord.), Comentario a la constitución socio-económica de España, Comares, Granada, 2002.

— «El status constitucional de la reforma y la fragmentación del Poder Constituyente», en AAVV, La democracia constitucional. Estudios en homenaje al Profesor Rubio Llorente, Congreso de los Diputados, Tribunal Constitucional, vol. I, Madrid, 2002.

— «Fuentes del Derecho, espacios constitucionales y ordenamientos jurídicos», Revista Española de Derecho Constitucional, n.º 69, Madrid, 2003.

— «La reforma constitucional en el contexto de la pluralidad de espacios constitucionales de dimensión europea», Boletín Mexicano de Derecho Comparado, Sexagésimo aniversario, Número conmemorativo 1948-2008, año 2008.

— La proyección de la Constitución sobre el ordenamiento jurídico, Suprema Corte de Justicia de la Nación, México D.F. (México), 2015.

— «Regeneración democrática y reforma constitucional», en R. TUR ALSINA (dir.), Poderes públicos y privados ante la regeneración constitucional democrática, Dykinson, Madrid, 2016.

— «La reforma constitucional y el sistema de fuentes del Derecho», en E. ÁLVAREZ CONDE (coord.), Reflexiones y propuestas sobre la reforma de la Constitución Española, Comares, Granada, 2017.

— «Potere costituente e limiti alla revisione costituzionale visti dalla Spagna», en FULCO LANCHESTER (a cura di), Costantino Mortati. Potere costituente e limiti alla revisione costituzionale, Padova, Cedam, 2017.

BALAGUER CALLEJÓN, M. L.: La interpretación de la Constitución por la jurisdicción ordinaria, Civitas, Madrid, 1990.

— Interpretación de la Constitución y ordenamiento jurídico, Tecnos, Madrid, 1997.

BRYCE, J.: Flexible and Rigid Constitutions, 1901; versión española, con «Estudio preliminar» de P. LUCAS VERDÚ, CEC, Madrid, 1988.

CARBONELL SÁNCHEZ, M.: Constitución, reforma constitucional y fuentes del Derecho en México. UNAM, México, 1998.

— (comp.): Teoría de la Constitución. Ensayos escogidos, Editorial Porrúa/UNAM, México, 2000.

CASTELLÁ ANDREU, J. M. (coord.): La Constitución y el ordenamiento jurídico, Atelier, Barcelona, 2005.

COBREROS MENDAZONA, E.: «Reflexión general sobre la eficacia normativa de los principios constitucionales rectores de la política social y económica del Estado», RVAP, n.º 7, 1983.

CONTRERAS, M.: «La reforma de la Constitución», en M. RAMÍREZ (ed.), Estudios sobre la Constitución española de 1978, Pórtico, Zaragoza, 1979.

COSSÍO DÍAZ, J. R.: Estado social y derechos de prestación, CEC, Madrid, 1989.

DE CABO MARTÍN, C.: Sobre la función histórica del constitucionalismo y sus posibles transformaciones, Publicaciones del Departamento de Derecho Político, Universidad de Salamanca, 1978.

— La crisis del Estado social, PPU, Barcelona, 1986.

— «Las fuentes del Derecho: un apunte sistemático», en AAVV, Estudios de Derecho público en homenaje a Juan José Ruiz-Rico, Tecnos, Madrid, vol. I, 1997.

— La Reforma constitucional en la perspectiva de las fuentes del Derecho, Trotta, Madrid, 2003.

DE OTTO, I.: Derecho constitucional. Sistema de fuentes, Ariel, Barcelona, 1987.

DE VEGA, P.: «Constitución y democracia», en A. LOPEZ PINA (ed.), La Constitución de la monarquía parlamentaria, FCE, Madrid, 1983.

— La reforma constitucional y la problemática del poder constituyente, Tecnos, Madrid, 1985.

— «Mundialización y Derecho constitucional: la crisis del principio democrático en el constitucionalismo actual», REP, n.º 100, 1998.

DÍEZ-PICAZO, L.: «Constitución, ley, juez», REDC, n.º 15, 1985.

ELVIRA PERALES, A.: «Las convenciones constitucionales», REP, n.º 53, 1986.

FERNÁNDEZ RODRÍGUEZ, T. R.: Las leyes orgánicas y el bloque de la constitucionalidad, Civitas, Madrid, 1981.

FERNÁNDEZ-MIRANDA CAMPOAMOR, A.: «En torno al concepto de Constitución», en AAVV, La democracia constitucional. Estudios en homenaje al Profesor Rubio Llorente, Congreso de los Diputados, Tribunal Constitucional, vol. I, Madrid, 2002.

GARCÍA DE ENTERRÍA, E.: «La Constitución como norma jurídica», en A. PREDIERI y E. GARCÍA DE ENTERRÍA, La Constitución española de 1978. Estudio sistemático, Civitas, Madrid, 1980.

GARCÍA HERRERA, M. A., y MAESTRO BUELGA, G.: «Regulación constitucional y posibilidad del Estado social», RVAP, n.º 22, 1988.

— Marginalidad, Estado social y prestaciones autonómicas, CEDECS, Barcelona, 1999.

GARCÍA PELAYO, M.: Derecho constitucional comparado, reed. de la 7.ª ed. de 1961, Alianza Editorial, Madrid, 1984.

— «El Estado social y sus implicaciones», 1975, en la recopilación del mismo autor Las transformaciones del Estado contemporáneo, Alianza Editorial, 4.ª ed., Madrid, 1984.

— «El Estado social y democrático de Derecho en la Constitución Española», en la recopilación del mismo autor Las transformaciones del Estado contemporáneo, Alianza Editorial, 4.ª ed., Madrid, 1984.

GARRORENA, A.: El Estado español como Estado social y democrático de Derecho, Tecnos, Madrid, 1984.

— «Valores superiores y principios constitucionales», en AAVV, Estudios de Derecho público en homenaje a Juan José Ruiz-Rico, Tecnos, Madrid, vol. I, 1997.

GOMES CANOTILHO, J. J.: «Metodología fuzzy y camaleones normativos en la problemática actual de los derechos económicos, sociales y culturales», en Derechos y Libertades, Revista del Instituto Bartolomé de las Casas, Año III, n.º 6, Madrid, 1998.

GONZÁLEZ TREVIJANO, P. J.: La costumbre en Derecho constitucional, Congreso de los Diputados, Madrid, 1989.

GORDILLO, A.: «Ley, principios generales y Constitución: apuntes para una relectura, desde la Constitución, de la teoría de las fuentes del Derecho», ADC, 1988.

GUILLÉN LÓPEZ, E.: «Derecho constitucional y postmodernidad (a propósito del fundamento del derecho según Derrida)», en F. BALAGUER CALLEJÓN (coord.), Derecho constitucional y cultura. Estudios en homenaje a Peter Häberle, Tecnos, Madrid, 2004.

HÄBERLE, P.: «Los derechos fundamentales en el espejo de la jurisprudencia del Tribunal Constitucional Federal Alemán. Exposición y crítica», Revista de la Facultad de Derecho de la Universidad de Granada, n.º 2, Granada, 1999.

— «Desarrollo constitucional y reforma constitucional en Alemania», Pensamiento Constitucional, año VII, n.º 7, Lima, 2000.

— «Siete tesis para una teoría constitucional del mercado», versión española de Miguel AZPITARTE SÁNCHEZ, ReDCE, n.º 5, enero-junio de 2006.

HELLER, H.: Teoría del Estado, FCE, México, 1974.

— «Escritos políticos», Alianza Editorial, Madrid, 1985.

HERNÁNDEZ GIL, A.: «El ordenamiento jurídico en la Constitución española de 1978», en «La Constitución española de 1978. Un análisis comparado», suplemento del n.º 7 de la Revista de Política Comparada, 1982.

— «Sistema de valores en la Constitución», en A. LÓPEZ PINA (ed.), La Constitución de la monarquía parlamentaria, FCE, Madrid, 1983.

HESSE, K.: Escritos de Derecho Constitucional, P. CRUZ VILLALÓN Y M. AZPITARTE (Eds.), Fundación Coloquio Jurídico Europeo y Centro de Estudios Políticos y Constitucionales, 2011.

JIMÉNEZ CAMPO, J.: «Algunos problemas de interpretación en torno al Título X de la Constitución», RDP, n.º 7, 1980.

— Voz «Estado social y democrático de Derecho», en J. J. GONZÁLEZ ENCINAR (ed.), Diccionario del sistema político español, Akal editor, Madrid, 1984.

— «Sobre los límites del control de constitucionalidad de la ley», en E. AJA (ed.), Las tensiones entre el Tribunal Constitucional y el legislador en la Europa actual, Ariel, Barcelona, 1998.

KELSEN, H.: Teoría Pura del Derecho, 2.ª ed., de 1960; versión española, UNAM, México, 1981.

KRIELE, M.: Introducción a la Teoría del Estado, Depalma, Buenos Aires, 1980.

LAPORTA, F. J.: «Norma básica, Constitución y decisión por mayorías», RCG, n.º 1, 1984.

LEGUINA VILLA, J.: «Principios generales del Derecho y Constitución», RAP, n.º 114, 1987.

LOEWENSTEIN, K.: Teoría de la Constitución, Ariel, Barcelona, 1983.

LÓPEZ y LÓPEZ, A. M.: «Estado social y sujeto privado: una reflexión finisecular», Quaderni Fiorentini, 25, 1996.

LÓPEZ PINA, A., y GUTIÉRREZ GUTIÉRREZ, I.: Elementos de Derecho Público, Marcial Pons, Madrid, 2002.

LUCAS VERDÚ, P.: Curso de Derecho político, Tecnos, Madrid, vol. IV, 1984.

MAESTRO BUELGA, G.: La Constitución del trabajo en el Estado social, Comares, Granada, 2002.

— «Constitución económica e integración europea», RDP, n.º 54, Madrid, 2002.

MONEREO, J. L.: Fundamentos doctrinales del Derecho social en España, Trotta, Madrid, 1999.

MONTILLA MARTOS, J. A.: «El mandato constitucional de promoción de la igualdad real y efectiva en la jurisprudencia constitucional y su integración con el principio de igualdad», en AAVV, Estudios de Derecho Público. Homenaje a Juan José Ruiz-Rico, Tecnos, Madrid, 1997.

MUÑOZ MACHADO, S.: La Unión Europea y las mutaciones del Estado, Alianza, Madrid, 1993.

— Constitución, Iustel, Madrid, 2004.

— Tratado de derecho administrativo y derecho público general, vol. II, Iustel, Madrid, 2006.

NARANJO DE LA CRUZ, R.: «Notas sobre la incidencia de la Constitución en la teoría de los principios generales del Derecho», en AAVV, Estudios de Derecho público en homenaje a Juan José Ruiz-Rico, Tecnos, Madrid, vol. I, 1997.

NICOLÁS MUÑIZ, J.: «El Tribunal Constitucional y las fuentes del Derecho», RVAP, n.º 10, vol. II, 1984.

NIETO, A.: «Peculiaridades jurídicas de la norma constitucional», RAP, n.os 100-102.

ORZA LINARES, R. M.: Fundamentos de la democracia constitucional: los valores superiores del ordenamiento jurídico, Granada, 2003.

PACE, A.: «Constituciones rígidas y constituciones flexibles», Cuadernos Constitucionales, n.º 33, Valencia, 2000.

PACE, A., Y VARELA, J.: La rigidez de las Constituciones escritas, CEC, Madrid, 1996.

PAREJO ALFONSO, L.: Constitución y valores del ordenamiento, CEURA, Madrid, 1990.

PÉREZ ROYO, J.: Las fuentes del Derecho, Tecnos, Madrid, 1984.

— La reforma de la Constitución, Congreso de los Diputados, Madrid, 1987.

— Tribunal Constitucional y división de poderes, Tecnos, Madrid, 1988.

PÉREZ TREMPS, P.: Comunidades Autónomas, Estado y Comunidad Europea, Ministerio de Justicia, Madrid, 1987.

— «Derecho constitucional y Derecho comunitario», texto manuscrito, 1999.

PÉREZ VILLALOBOS, C.: Estado social y Comunidades Autónomas, Tecnos, Madrid, 2002.

PIBERNAT DOMÉNECH, X.: «La sentencia constitucional como fuente del Derecho», RDP, n.º 24, 1987.

PORRAS RAMÍREZ, J. M.: «Idea y valor de la Constitución», en AAVV, La democracia constitucional. Estudios en homenaje al Profesor Rubio Llorente, Congreso de los Diputados, Tribunal Constitucional, vol. I, Madrid, 2002.

PREDIERI, A.: «El sistema de las fuentes del Derecho», en A. PREDIERI y E. GARCÍA DE ENTERRÍA, La Constitución española de 1978. Estudio sistemático, Civitas, Madrid, 1980.

PRIETO SANCHIS, L.: «Los Derechos sociales y el principio de igualdad sustancial», Revista del Centro de Estudios Constitucionales, n.º 22, Madrid, 1995.

REQUEJO RODRÍGUEZ, P.: Bloque constitucional y bloque de la constitucionalidad, Universidad de Oviedo, Oviedo, 1997.

REQUENA LÓPEZ, T.: Sobre la función, los medios y los límites de la interpretación de la Constitución, Comares, Granada, 2001.

ROURA GÓMEZ, S. A.: La defensa de la Constitución en la historia constitucional española, CEPC, Madrid, 1998.

RUBIO LLORENTE, F.: «La Constitución como fuente del Derecho», en AAVV, La Constitución española y las fuentes del Derecho, DGCE/IEF, Madrid, vol. I, 1979.

— «La jurisdicción constitucional como forma de creación de Derecho», REDC, n.º 22, 1988.

— «El bloque de constitucionalidad», REDC, n.º 27, 1989.

— «Sobre la Constitución», en AAVV, Estudios de Derecho público en homenaje a Juan José Ruiz-Rico, Tecnos, Madrid, vol. I, 1997.

SÁNCHEZ BARRILAO, J. F.: «Sobre la Constitución normativa y la globalización», Revista de la Facultad de Derecho de la Universidad de Granada, n.º 7, 2004.

SANTAMARÍA PASTOR, J. A.: Fundamentos de Derecho administrativo, Centro de Estudios Ramón Areces, Madrid, vol. I, 1998.

— Principios de Derecho Administrativo, CEURA, Madrid, vol. I, 2000.

SAÉNZ ROYO, E.: Estado social y descentralización política, Civitas, Madrid, 2003.

SCHMITT, C.: Teoría de la Constitución, Alianza, Madrid, 1982.

SILVESTRI, G.: «Le sentenze normative della Corte costituzionale», en Scritti sulla Giustizia costituzionale in Onore di Vezio Crisafulli (I), CEDAM, Padua, 1985.

SMEND, R.: Constitución y Derecho constitucional, CEC, Madrid, 1985.

STERN, K.: Derecho del Estado de la República Federal de Alemania, CEC, Madrid, 1987.

TAJADURA TEJADA, J.: El preámbulo constitucional, Comares, Granada, 1997.

— «La función política de los Preámbulos constitucionales», Cuestiones Constitucionales, n.º 5, México, 2001.

— (dir.): Los principios rectores de la política social y económica, Biblioteca Nueva, Madrid, 2004.

THOMÁS PUIG, P. M.: «Valores y principios constitucionales», Parlamento y Constitución, n.º 5, 2001.

VERA SANTOS, J. M.: La reforma constitucional en España, La Ley, Madrid, 2007.

VILAS NOGUEIRA, J.: «Los valores superiores del ordenamiento jurídico», REDC, n.º 12, 1984.

VILLACORTA MANCEBO, L.: «La construcción del Estado democrático español: algunas perspectivas», REP, n.º 109, julio-septiembre de 2000.

VILLAR PALASÍ, J. L.: «Consideraciones sobre el sistema jurídico», RAP, n.os 100-102, 1983.

ZAGREBELSKY, G.: Manuale di Diritto costituzionale. I. Il sistema delle fonti del diritto, UTET, Turín, 1988.

CAPÍTULO VI

TRATADOS INTERNACIONALES Y FUENTES LEGALES

SUMARIO: 1. Los tratados internacionales.—2. La ley.—2.1. Ley y Constitución.—2.2. El régimen jurídico de la ley.—3. Tipos de ley.—4. Las leyes orgánicas.—4.1. Significado constitucional de la ley orgánica.—4.2. Ámbito material de la ley orgánica.—5. Ley orgánica y ley ordinaria.—Orientación bibliográfica.

1. LOS TRATADOS INTERNACIONALES

De acuerdo con lo previsto en el artículo 96.1 CE, «Los tratados internacionales válidamente celebrados, una vez publicados oficialmente en España, formarán parte del ordenamiento interno». Los tratados son, por tanto, fuente del Derecho, dada su incorporación automática al ordenamiento español una vez que se produce su publicación. A través de los tratados se integran en el ordenamiento normas peculiares que no son manifestación de la voluntad exclusiva de los poderes públicos internos, sino de la negociación y el acuerdo con otros sujetos internacionales. Esta característica especial debe ser tenida en cuenta a la hora de analizar a los tratados como fuente del Derecho.

De esa singularidad se deriva la irrelevancia de los procedimientos internos de prestación del consentimiento estatal (o de denuncia del tratado, pues son los mismos, de acuerdo con el art. 96.2 CE) a efectos de determinar su condición como fuente. Esos procedimientos son distintos dependiendo de la naturaleza de los tratados. Así, en el artículo 93 CE se contiene el mecanismo previsto específicamente para la integración de nuestro país en las instituciones comunitarias y se establece la exigencia de ley orgánica para «autorizar la celebración de tratados por los que se atribuya a una organización o institución internacional el ejercicio de competencias derivadas de la Constitución». En el artículo 94.1 CE se exige la previa autorización de las Cortes Generales para la celebración de determinados tratados (los de carácter político, los de carácter militar, los que afecten a la integridad territorial del Estado o a los derechos y deberes fundamentales establecidos en el Título I, los que impliquen obligaciones financieras para la Hacienda Pública y los que supongan modificación o derogación de alguna ley o exijan medidas legislativas para su ejecución). Por último, en el artículo 94.2 CE se exige que el Congreso y el Senado sean inmediatamente informados de la conclusión de los restantes tratados o convenios.

La diversidad de procedimientos de formación interna del consentimiento estatal no afecta al hecho de que los tratados se sitúan fuera del alcance de la capacidad de disposición del Estado. Por un lado, una vez ratificado el tratado, de acuerdo con lo que establece el propio artículo 96.1 CE, «Sus disposiciones sólo podrán ser derogadas, modificadas o suspendidas en la forma prevista en los propios tratados o de acuerdo con las normas generales del Derecho internacional». No hay, por tanto, posibilidad de que el Estado modifique, suspenda o derogue el tratado por su propia voluntad, ya que se trata de normas convencionales en las que el acuerdo entre las partes no sólo es necesario para su formalización, sino también para su alteración.

Por otro lado, el Estado no puede ampararse en motivos internos para incumplir el tratado (sea cual sea la naturaleza de éste), ya que constituye un principio fundamental del Derecho internacional el que las obligaciones internacionales no pueden ser incumplidas por motivos internos (incorporado a la Convención de Viena sobre el Derecho de los Tratados). Si el Estado incumple el tratado, incurre en responsabilidad (sin olvidar las causas que pueden afectar al proceso de formación de la voluntad interna del Estado).

La rigidez de los tratados y las similares consecuencias que se derivan de su inaplicación los unifica en su naturaleza de fuentes del Derecho a pesar de las diferencias que se hayan previsto en el procedimiento interno de formación de la voluntad estatal. No hay, desde esa perspectiva, una posición diferente de los tratados en nuestro ordenamiento en función de que hayan sido autorizados por las Cortes Generales o éstas simplemente hayan sido informadas, en relación con el resto de las fuentes. Esto no significa que el procedimiento seguido carezca de importancia en el ámbito interno, si tenemos en cuenta que debe seguirse el mismo procedimiento para la modificación de la voluntad estatal relativa a esa materia, en la denuncia o en el intento de modificación del tratado.

Por otra parte, comoquiera que el tratado no es sólo una fuente del ordenamiento interno, sino que procede también de otro ordenamiento, no puede hablarse de relación jerárquica entre los preceptos del tratado y las normas internas, sea cual sea la posición de estas últimas en el sistema jurídico español. Todos los tratados deben ser cumplidos porque implican obligaciones internacionales del Estado que no se pueden eludir sin incurrir en responsabilidad.

Esto explica también que la Constitución haya previsto, en su artículo 95, el control preventivo de la constitucionalidad de los tratados. Así, en el apartado 1 del artículo 95 se determina que «la celebración de un tratado internacional que contenga estipulaciones contrarias a la Constitución exigirá la previa revisión constitucional». En su apartado 2, este mismo precepto contempla la posibilidad de que el Gobierno o cualquiera de las Cámaras pueda requerir al Tribunal Constitucional para que declare si existe o no esa contradicción. Este control preventivo intenta evitar los problemas que se plantearían con la declaración de inconstitucionalidad de un tratado ya incorporado al ordenamiento, pues junto a la rigidez del tratado, la propia rigidez de la Constitución podría impedir una solución efectiva del conflicto que permitiera adaptar la Constitución a las exigencias derivadas de los compromisos internacionales contraídos por el Estado. En una situación de esa naturaleza (que se puede producir, habida cuenta de la posibilidad de ejercitar no sólo el control preventivo de los tratados, sino también el represivo) la Constitución prevalece sobre las estipulaciones del tratado, pero el Estado incurriría en responsabilidad internacional al no poder alegar motivos internos (incluso de carácter constitucional) para incumplirlo.

La Constitución es la norma suprema de nuestro sistema jurídico, pero no puede darle más fuerza al ordenamiento que la que éste tiene por sí mismo ni proyectar la eficacia de sus normas en el ámbito internacional. En el Derecho internacional el Estado es sólo un agente jurídico más entre los muchos que conciertan tratados. No es posible, por tanto, trasladar a los tratados las categorías habituales del sistema de fuentes y, menos aún, las técnicas (como la jerarquía) acuñadas en el Estado legal de Derecho. De ahí se deriva que la previsión de un control preventivo de la constitucionalidad de los tratados que permita al Estado optar, en su caso, entre la revisión constitucional o la no ratificación del tratado, no suponga un debilitamiento de la fuerza normativa de la Constitución sino la determinación de cuáles son las vías que se deben seguir (por estar previstas en la Constitución) para ratificarlo. Es también la confirmación de que la Constitución no es un documento sagrado ni una norma inmutable y que la reforma constitucional es un procedimiento legítimo de adaptación a las nuevas exigencias sociales derivadas de requerimientos internos o internacionales.

2. LA LEY

2.1. LEY Y CONSTITUCIÓN

La Constitución normativa no se ha limitado a imponer sus mandatos jurídicos al legislador; antes bien, la supremacía de la Constitución sobre la ley ha ido acompañada también de la previsión de una diversidad de tipos legales que convierten en una operación difícil la formulación de un concepto unitario de ley.

La ruptura de la concepción unitaria de la ley propia del primer constitucionalismo supone la imposibilidad de recuperar, para el sistema jurídico, la unidad de un ámbito de poder normativo, falto ya de sus presupuestos sociales y políticos. El pluralismo de los tipos legales, la determinación de límites a los mismos, la sujeción al orden constitucional, en suma, no son sino la plasmación jurídica de una sociedad plural, cuyo poder normativo se expresa también por medio de una diversidad de cauces. Pero esa diversidad no impide la consideración de aquellos elementos que, en mayor o menor medida, son comunes a todas las normas con rango de ley. Son elementos de orden jurídico y político que permiten dar constancia de la existencia de un concepto de ley que no es unitario en el sentido de impedir el pluralismo, pero que sí puede serlo en el sentido de articular el pluralismo.

El elemento político del concepto de ley debe situarse en la relación entre ley y Constitución, y en el significado democrático de la Constitución respecto de la ley. El sentido democrático de la Constitución es de naturaleza garantizadora. El garantismo se refleja en dos órdenes que merecen diferenciarse, un orden formal y otro material. El material consiste en la vinculación del legislador al contenido material de la Constitución. Ése es el sentido más claro de la garantía constitucional de los derechos, expresada a través del valor jurídico de sus preceptos y de la posibilidad de control jurisdiccional de la ley. Desde esa perspectiva, la Constitución no se limita a hacer posible la expresión de los grupos sociales mayoritarios, sino que obliga a conciliar esa expresión con el respeto a los derechos de las minorías tal y como la propia Constitución entiende jurídicamente esos derechos.

Ahora bien, los derechos de las minorías se manifiestan no sólo en la definición de un ámbito material de protección jurídica indisponible para los poderes públicos, sometido a la democracia constitucional. Se reflejan también en la habilitación de cauces participativos que hagan posible la expresión de las minorías en la determinación de las políticas normativas de los poderes públicos. Este último es el orden formal del garantismo constitucional. Con él no se asegura el resultado del proceso normativo, que puede ser más o menos congruente con los principios constitucionales. Simplemente, se asegura la condición democrática del proceso mismo.

Esa participación es ya evidente en la propia estructuración territorial del Estado, donde la apertura hacia la conformación del Estado autonómico implica la primera quiebra del concepto tradicional de ley heredado de la Revolución francesa, y la más importante además. La más importante porque, a diferencia de las otras rupturas, ésta conlleva no sólo la proliferación de tipos normativos, sino también, y sobre todo, la pluralidad de órganos productores. Órganos que, a diferencia de lo que ocurre en el ámbito estatal (con las normas con rango de ley que proceden del Gobierno), pueden definir políticas contradictorias con las que expresa el legislativo central (lo que esto supone de contrapeso democrático mutuo en un sistema parlamentario en el que la mayoría en el Gobierno tiende a acumular cada vez más poder, no es, desde luego, irrelevante).

La participación se refleja también en la esfera normativa interna de los ordenamientos del Estado. En primer lugar, con la previsión de reservas de ley que aseguran que las decisiones básicas se adopten a través de normas legales y que facilitan la discusión pública de las medidas normativas. En segundo lugar, con la determinación de procedimientos legislativos especiales que requieren mayorías reforzadas para la aprobación de esas medidas normativas. En tercer lugar, con la fijación de límites específicos a las posibilidades normativas gubernamentales de rango legal y con la atribución a los órganos parlamentarios de facultades de control de esas reglas legales que hagan viable el debate sobre las mismas.

Todas estas garantías formales expresan el concepto constitucional de ley (o, mejor, del rango legal conferido a las normas): reglas en las que los órganos parlamentarios participan directamente, haciendo posible así el control de las minorías y, en su caso, la transacción y el compromiso en la actividad normativa. Los distintos tipos de ley atienden así (en distinta medida, ciertamente) a un sentido último que los unifica: todos ellos hacen viable la articulación del pluralismo social, no por el contenido de las medidas normativas, sino por la índole misma de los procesos que expresan.

Se marca así la diferencia entre las fuentes legales y las otras fuentes del Derecho: las fuentes legales recogen el sentido democrático-constitucional de la producción jurídica dentro del ordenamiento en lo que atañe a la forma misma de esa producción. De ahí la alta valoración de esas fuentes y su capacidad para desarrollar efectos que se imponen a los de las otras fuentes del Derecho.

2.2. EL RÉGIMEN JURÍDICO DE LA LEY

Del sentido político de la ley se deriva su régimen jurídico, que manifiesta la posición que cabe atribuir a esta fuente dentro del ordenamiento, en cuanto expresión del sentido constitucional de la democracia en la producción jurídica. Ese régimen jurídico (valor, si se quiere) puede explicarse con los conceptos de rango de ley y fuerza de ley.

El rango de la ley es un elemento previo a la consideración de su fuerza y de su valor. Sólo puede imputarse la fuerza o el valor de ley a aquellas normas cuyo rango legal haya sido determinado por la Constitución. El rango de ley implica una posición específica de esas normas en la jerarquía normativa. Las normas con rango de ley son inferiores a la Constitución y superiores al reglamento. No hay, por lo demás, diferencias jerárquicas internas entre las normas legales. Cierto que algunas de ellas pueden aplicarse con preferencia a otras en virtud de disposiciones constitucionales que regulan la competencia normativa. Pero esa aplicación no se produce en virtud de una relación jerárquica.

El rango legal implica la atribución de una determinada fuerza a las normas. Esa fuerza, en su ámbito activo y pasivo, se manifiesta en la relación de las fuentes legales con las otras fuentes del Derecho. La ley puede derogar cualquier norma inferior y no puede ser derogada por ninguna norma inferior. Se impone así al resto de las fuentes del Derecho, salvo a la propia Constitución, a la que ella misma se somete. No ocurre lo mismo dentro del tipo general de ley y entre las diversas fuentes legales, donde el concepto de fuerza resulta inoperante. Las normas legales no tienen distinta fuerza por el hecho de estar contenidas en un tipo legal u otro (por ejemplo, ley orgánica y ley ordinaria), ya que la fuerza de ley sólo actúa respecto de las fuentes infralegales.

Lo que se suele definir como mayor fuerza pasiva de unos tipos legales con relación a otros (y, por tanto, como resistencia a la derogación), se puede explicar, por el contrario, mediante expedientes distintos: bien porque se trate de NSP que no pueden ser derogadas con carácter singular y de manera tácita (Zagrebelsky), bien porque el procedimiento de producción sea diferente (en virtud de una reserva material), por lo que, al no seguir ese procedimiento, la norma legal no será válida. No se trata de que el tipo legal general pueda modificar o no al específico, sino de que las normas que se incorporan al tipo legal general disciplinando materias reservadas al especial, son ilegítimas por no seguir el procedimiento prescrito por la Constitución.

El rango legal no es sólo el presupuesto necesario para la atribución de una determinada fuerza a la ley, sino también para la asignación de un valor específico, el que el ordenamiento le otorga sobre la base de la posición que dentro del sistema constitucional tiene ese instrumento normativo. El valor de la ley expresa así lo esencial del régimen jurídico de esta fuente, el tratamiento que recibe del ordenamiento (Sandulli). Ese tratamiento se sintetiza en la remisión del control jurisdiccional sobre la fuente legal al TC. No es sólo una característica procesal de la ley o una mera competencia de anulación que le corresponda en exclusiva al TC. Antes bien, es la expresión más clara del valor que el ordenamiento otorga a esta fuente en cuanto la misma representa la manifestación del principio democrático dentro del orden constitucional.

Ahora bien, pueden oponerse objeciones a este monopolio jurisdiccional del TC, que pueden resumirse en los siguientes puntos:

1) La atribución al TC de la competencia para controlar la constitucionalidad de las leyes no sirve para definir su régimen jurídico, porque el TC puede controlar igualmente otras normas sin que ello suponga la atribución de un valor especial a las mismas. Sin embargo, lo cierto es que la capacidad de control de esas otras normas no se limita al TC, que carece, por tanto, del monopolio sobre su enjuiciamiento. Antes bien, el TC sólo las juzga en relación con determinados ámbitos específicos: violación del orden competencial Estado-CCAA, o vulneración de los derechos y libertades. Que el TC controle otras normas no puede considerarse, por tanto, un impedimento para la determinación de un valor propio de la ley centrado en la existencia de un monopolio por parte del TC sobre el enjuiciamiento de normas legales.

2) Una objeción contra ese monopolio se deriva de la posibilidad de que los tribunales ordinarios inapliquen las leyes anteriores a la Constitución en virtud de la Disposición Derogatoria 3.ª CE. No es, sin embargo, un obstáculo de consideración, ya que si los tribunales ordinarios no aplican esas leyes es porque ya no están vigentes, pues han sido derogadas por la Constitución. El mecanismo derogatorio (no exento en su aplicación a este caso de particularidades) es el mismo aquí que en aquellos supuestos en los que una ley posterior deroga a otra anterior. No puede hablarse de una facultad de control por los jueces sobre la ley, pues la ley derogada no pertenece ya al ordenamiento jurídico.

3) Otro obstáculo para considerar el monopolio jurisdiccional de la ley procede de la teoría del «monopolio de rechazo», de acuerdo con la cual el TC sólo asume en su integridad la facultad de anulación de las leyes, mientras que los tribunales ordinarios ejercitan siempre una actividad de control. Control que se expresa, en sentido positivo, en el enjuiciamiento y aplicación de las leyes que consideren constitucionales y, en sentido negativo, en el planteamiento de la cuestión de inconstitucionalidad ante el TC. Pero esta teoría extiende ficticiamente las facultades de control del juez sobre la ley pues, si hubiera que atender a esta argumentación, también habría que hablar de una capacidad de control por parte de los otros sujetos que pueden promover el enjuiciamiento constitucional de la ley: el Presidente del Gobierno, el Defensor del Pueblo, etc. Lo cierto es, sin embargo, que los tribunales ordinarios tienen aquí la misma facultad que esos sujetos, que es, sencillamente, la de promover el control ante el TC. No hay capacidad de control, sino capacidad de instar el control ante el único órgano legitimado para ejercitarlo, el TC.

4) También puede considerarse contrario al monopolio jurisdiccional del TC el hecho de que la Constitución posibilite el control de los Decretos legislativos por parte de los tribunales ordinarios. Sin embargo, igualmente en este punto puede argumentarse en sentido contrario. Ello no sólo si se defiende la tesis de que sólo el TC puede controlar este tipo de normas (y que, por tanto, procede una interpretación en ese sentido del art. 82.6 CE). De igual manera, si se parte de la teoría tradicional, no existe inconveniente para asumir el monopolio jurisdiccional del TC sobre las normas con rango de ley. En efecto, la teoría tradicional entiende que no hay aquí ejercicio de una auténtica potestad legislativa, sino de una potestad reglamentaria, cuyos productos adquieren rango de ley sólo respecto de los preceptos intra vires de la delegación, mediante la técnica de la delegación recepticia. De ese modo, el control que realizan los tribunales ordinarios no es sobre normas con rango de ley, sino sobre normas reglamentarias y para determinar cuáles pueden acogerse a la delegación recepticia operada por la ley de bases. No es un control de constitucionalidad, sino un control de legalidad.

De todas las consideraciones anteriores se puede inferir la existencia de un auténtico monopolio del TC para el enjuiciamiento de las fuentes de rango legal. Sólo el TC podrá determinar la validez o invalidez de la ley. Con esto no quedan, sin embargo, resueltos todos los problemas que afectan a la relación entre el juez y la ley. Por el contrario, existe un ámbito en el que las facultades del juez se están incrementando progresivamente. Se trata de la relación entre ordenamientos (así respecto de los conflictos entre el Derecho interno y el europeo).

3. TIPOS DE LEY

Dentro del género legal, se pueden distinguir diversos tipos de leyes. En primer lugar, aquellas que proceden de órganos parlamentarios distintos a las Cortes Generales, como es el caso de las leyes autonómicas. Se trata de fuentes sometidas al mismo régimen jurídico que la ley de las Cortes Generales y entre las que existen a su vez diferenciaciones procedimentales que pueden dar lugar a tipos específicos (leyes básicas o leyes de desarrollo básico).

Una fuente intermedia entre el ordenamiento general del Estado y los ordenamientos autonómicos es el Estatuto de Autonomía. Se trata de una ley que no puede considerarse como una simple ley de las Cortes Generales (en este caso Orgánica). Los Estatutos constituyen un tipo específico dentro del género ley.

En el ámbito estricto del poder general del Estado, la ley ordinaria constituye el modelo genérico y residual de ley, y dentro de ese modelo hay que incluir aquellas leyes que presentan algunas particularidades que no afectan, sin embargo, a su régimen jurídico. Es el caso de las llamadas «leyes de Comisión» (art. 75.2 CE), o de las leyes de bases. Tampoco cabe considerar como leyes específicas las que se contemplan en el artículo 150.1 y 2 CE: la llamada «ley marco», porque bajo tal denominación no se recoge ningún instrumento normativo especial; la ley orgánica de transferencia o delegación porque es una ley orgánica que no presenta particularidades relevantes como fuente respecto de ese subtipo.

Por el contrario, existen otros supuestos en los que coinciden una denominación específica (un nombre jurídico propio) junto con singularidades procedimentales de relevancia a efectos de caracterizar una ley como fuente dentro del tipo general. Es el caso de la ley orgánica y de la ley de armonización. La ley orgánica tiene un ámbito material reservado y requiere, como especialidad procedimental más relevante, la aprobación por mayoría absoluta del Congreso. Igual ocurre con las leyes de armonización, que tienen asignada una función específica dentro del ordenamiento y que exigen (aunque sólo sea para la apreciación de su necesidad, de acuerdo con su disciplina actual en los Reglamentos parlamentarios) mayoría absoluta del Congreso y del Senado.

Junto a las fuentes legales que proceden del Parlamento (ya sean las Cortes Generales, ya los Parlamentos autonómicos), existen otras con rango de ley (y, por tanto, con fuerza y valor de ley) que proceden del Gobierno, aunque los órganos parlamentarios intervienen de algún modo en ese proceso, abriéndolo y controlándolo (Decretos legislativos) o controlándolo simplemente (Decretos-leyes). En relación con este tipo de fuentes, los Decretos Legislativos están previstos ya en todas las Comunidades Autónomas. No ocurre lo mismo con los Decretos-Leyes ya que sólo se han incorporado a los ordenamientos autonómicos en los que se han producido las últimas reformas estatutarias. Todas estas fuentes se someten al mismo régimen jurídico que la ley, aun cuando la Constitución limite su potencialidad normativa impidiendo que puedan afectar a determinadas materias, o las vincule a condiciones de validez específicas.

4. LAS LEYES ORGÁNICAS

4.1. SIGNIFICADO CONSTITUCIONAL DE LA LEY ORGÁNICA

La ley orgánica está prevista en el artículo 81 CE, en cuyo apartado primero se determinan los contenidos que deben ser disciplinados por medio de esta fuente («1. Son leyes orgánicas las relativas al desarrollo de los derechos fundamentales y de las libertades públicas, las que aprueben los Estatutos de Autonomía y el régimen electoral general y las demás previstas en la Constitución»), mientras que en el segundo se prescribe el procedimiento que debe seguirse para la producción de leyes orgánicas («2. La aprobación, modificación o derogación de las leyes orgánicas exigirá mayoría absoluta del Congreso, en una votación final sobre el conjunto del proyecto»).

A partir de esta diferenciación que la propia Constitución asume, se puede entender que el concepto de ley orgánica, a diferencia del tipo general de ley, no es un concepto formal, sino material. Sería formal, sin embargo, si se hubiera interpretado por el TC que la ley orgánica puede extenderse legítimamente sobre todas las materias que constituyen el ámbito de actuación de la ley en nuestro ordenamiento. Sin embargo, el TC ha establecido una interpretación restrictiva de la ley orgánica, que debe limitarse a regular aquellas materias para las que la Constitución prevé una reserva específica. Para el TC, no se trata únicamente de que la Constitución reserve determinadas materias a la ley orgánica, sino también de que la ley orgánica sólo puede disciplinar esas materias: «si es cierto que existen materias reservadas a leyes orgánicas (art. 81.1 CE), también lo es que las leyes orgánicas están reservadas a estas materias y que por tanto sería disconforme con la Constitución la ley orgánica que invadiera materias reservadas a la ley ordinaria» [STC 5/1981, de 13 de febrero, FJ 21.a)].

En esas condiciones, los límites materiales afectan al concepto mismo de ley orgánica: no afectan a su validez como ley, pero sí a su legitimidad como ley orgánica. Una ley que sea aprobada con el carácter de orgánica perderá tal naturaleza si el TC decide que ha habido una extralimitación en el ámbito material disciplinado por ella. Sin embargo, no dejará de ser ley (puesto que el concepto de ley sí se define formalmente en nuestro sistema jurídico), simplemente dejará de ser orgánica.

Como se puede comprender, esta diferencia entre la ley orgánica y la ordinaria no es un mero artificio, sino que responde (pues afecta al concepto de ley orgánica) a la distinta posición que estas dos fuentes tienen en nuestro ordenamiento y a la propia razón de ser de la ley orgánica. La ley orgánica expresa, desde el punto de vista de la teoría constitucional, una congruencia mayor con el sentido constitucional de la democracia que se manifiesta, en general, en las normas de rango legal. Y lo expresa, además, pese a los avatares de su introducción en nuestro ordenamiento y pese a las disfuncionalidades que puede provocar en nuestro sistema jurídico.

Cuando el TC afirma que la ley orgánica debe ser interpretada restrictivamente por no ser acorde con el principio democrático de la mayoría («nuestra Constitución ha instaurado una democracia basada en el juego de las mayorías, previendo tan sólo para supuestos tasados y excepcionales una democracia de acuerdo basada en mayorías cualificadas o reforzadas» [STC 5/1981, de 13 de febrero, FJ 21.a)], está utilizando para sentar esa doctrina una concepción de la democracia muy discutible desde el punto de vista constitucional. Las mismas razones históricas que permiten determinar la mayor congruencia con la democracia de la regla de la mayoría simple permitirían, con mayor sentido, afirmar la conformidad más evidente con el principio democrático de la mayoría absoluta. La exigencia de mayoría absoluta implica, en abstracto, un mayor respeto a las minorías, la promoción del diálogo y del consenso entre los grupos políticos, la garantía de una participación mayor en la adopción de decisiones fundamentales.

De ahí que una interpretación restrictiva no pueda fundamentarse en el principio democrático, sino, por el contrario, en el puro carácter excepcional de la ley orgánica respecto del tipo general de ley. Como fuente excepcional, la ley orgánica debe interpretarse restrictivamente, de acuerdo con un criterio hermenéutico asentado en nuestro ordenamiento. Ello pese a que, en abstracto, responda en mayor medida al sentido constitucional del principio democrático que la ley ordinaria.

Ahora bien, esa connotación positiva de la ley orgánica respecto del ordenamiento constitucional no debe impedir la consideración de sus aspectos negativos. Para empezar, que en abstracto la ley orgánica suponga una mayor protección de las minorías no implica necesariamente un funcionamiento en ese sentido de este tipo legal. Y ello por diversos motivos:

1) En primer lugar, porque la ley orgánica forma parte de las garantías formales del orden constitucional, que, como tales, no aseguran que el contenido de las medidas normativas que se adopten sea congruente con la Constitución. La índole formal de la garantía no deja de tener relevancia, sin embargo, en cuanto a la presunción que cabe establecer a partir de la misma de una mayor congruencia con la Constitución, salvo determinación jurisdiccional en contrario, lo que afecta necesariamente a la relación conflictual entre ley orgánica y ley ordinaria.

2) En segundo lugar, la dificultad que este tipo de ley supone en orden a la definición de una política propia por las mayorías gobernantes no excluye un riesgo mayor (en determinadas circunstancias) de incumplimiento de los preceptos constitucionales sustantivos. Ello porque la ley orgánica puede obligar a pactos difíciles cuando la mayoría gobernante no alcanza el listón exigido por la Constitución.

3) Esta última connotación negativa viene todavía a cuento de una dificultad similar que la ley orgánica puede originar en orden a hacer posible la alternancia real en el poder. El bloqueo de una política legislativa propia en cuestiones fundamentales puede impedir la alteración de las opciones políticas asumidas por anteriores mayorías en el poder que sí disfrutaron de un porcentaje de diputados suficiente para desarrollar su política. De ese modo, la ley orgánica puede perjudicar la posibilidad de alternancia real entre mayorías y minorías.

4) La protección de las minorías y el sentido mismo de la ley orgánica ceden en gran medida cuando los grupos en el poder cuentan con mayoría absoluta en el Parlamento. La ley orgánica no sirve entonces como técnica de fomento del consenso y la transacción y de protección de las minorías. Antes bien, la alta consideración formal de esta ley, su significado político y jurídico dentro de nuestro ordenamiento, pueden convertirla en un instrumento que perjudique a las minorías en mayor medida que si las decisiones que incorpora se asumieran a través de una ley ordinaria. En situaciones de este tipo, la única garantía constitucional es la del control jurisdiccional de las decisiones de la mayoría.

A todos estos problemas de orden político y jurídico hay que unir, en lo que se refiere al sistema de fuentes, una distorsión importante que se manifiesta en la conflictiva relación entre ley orgánica y ley ordinaria.

4.2. ÁMBITO MATERIAL DE LA LEY ORGÁNICA

El ámbito material de la ley orgánica está previsto en el artículo 81.1 CE, donde, además de los supuestos incluidos en ese precepto, se contiene una cláusula genérica que se remite a las demás reservas de ley orgánica previstas en la Constitución. Dentro de los supuestos del artículo 81.1 CE, plantean problemas de interpretación las referencias al «desarrollo de los derechos fundamentales y libertades públicas» y al régimen electoral general. La interpretación restrictiva que de esta fuente ha realizado el TC resuelve, sin embargo, esos problemas.

En cuanto a los derechos y libertades, es evidente que la expresión coincide literalmente con la rúbrica de la Sección 1.ª del Capítulo II del Título I CE. Es, por tanto, a los derechos incluidos en esos preceptos a los que se reduce la reserva de ley orgánica [STC 76/1983, de 5 de agosto, FJ 2.a)]. Respecto del Régimen electoral general, de acuerdo con la doctrina del TC, «está compuesto por las normas electorales válidas para la generalidad de las instituciones representativas del Estado en su conjunto y en el de las Entidades territoriales en que se organiza a tenor del artículo 137 CE, salvo las excepciones que se hallen establecidas en la Constitución o en los Estatutos» (STC 38/1983, de 20 de mayo, FJ 3).

Cuestión distinta de la extensión del ámbito material así definido es la de la intensidad del poder normativo que el legislador orgánico pueda ejercitar sobre esas materias y, por tanto, de la apertura de esas materias a la regulación reglamentaria o legal de naturaleza ordinaria. En relación con el desarrollo de los derechos fundamentales, el TC ha establecido claramente que la ley orgánica debe limitarse al desarrollo normativo directo sin entrar en extensiones que producirían una petrificación excesiva del ordenamiento. El legislador orgánico no debe utilizar aquí su poder normativo más allá de lo que sea necesario para definir el régimen de esa materia (STC 6/1982, de 22 de febrero, FJ 6).

Ahora bien, esa contención del legislador orgánico supone que esta fuente no necesariamente disciplinará toda la materia, con lo que se abre así la posibilidad de intervención del legislador ordinario o del poder reglamentario. A ello se une el hecho de que la conexión material con otros ámbitos de la regulación pretendida, puede aconsejar la inclusión dentro de la ley orgánica de aspectos que no entran dentro de la reserva. De ese modo, tenemos dos vías de apertura de la ley orgánica a otras fuentes que implican bien la remisión a otras fuentes, bien la incorporación de materias que corresponden a otras fuentes (conexión) y que deben someterse, por tanto, al régimen jurídico de esas fuentes, pese a incluirse en una ley orgánica. Ninguna de estas dos posibilidades puede suponer una alteración de la reserva.

El TC entiende, sin embargo, que la extensión de la ley orgánica a materias conexas supone la congelación de rango de la normativa sobre esa materia, que no podría ser modificada en el futuro mediante una ley ordinaria, salvo que el legislador orgánico especifique qué preceptos tienen naturaleza orgánica y cuáles no [STC 5/1981, de 13 de febrero, FJ 21.c)]. Lo cierto es que no cabe hablar aquí de congelación de rango para los supuestos en que la materia conexa sea regulada en el futuro por una ley ordinaria. No existe un rango distinto entre la ley orgánica y la ordinaria. Ambas son normas con rango de ley. No obstante, el fenómeno a que se alude con esa expresión sí se produce: la ley ordinaria posterior no puede modificar (por sí misma) el contenido de una ley orgánica. Pero esta rigidez no es la consecuencia de un diverso rango jerárquico, sino, sencillamente, de la previsión constitucional de un procedimiento diferenciado, que afecta a la validez de las normas que regulan la materia reservada sin seguir tal procedimiento. Como la determinación de la validez de la ley debe realizarla el TC, será necesario el pronunciamiento de este órgano para resolver ese tipo concreto de antinomia, que es sólo una de las que se puede generar entre la ley orgánica y la ordinaria. Por ello es también aconsejable la precisión dentro de la propia ley orgánica de los preceptos que el propio legislador considera orgánicos y los que no; sin que esa definición tenga más valor que la de evitar la rigidez procedimental para la modificación de esas disposiciones, ya que, como es obvio, el TC podrá decidir en última instancia acerca de la naturaleza de unos y otros preceptos. Por lo demás, la posibilidad de extender la regulación contenida en la ley orgánica a materias conexas debe ser interpretada también restrictivamente, de acuerdo con la doctrina del TC. Sólo será legítima en aquellos supuestos en los que realmente sea necesaria para desarrollar el núcleo orgánico de la ley y siempre que sea un mero complemento de ese núcleo [STC 76/1983, de 5 de agosto, FJ 51.d)].

Respecto de la remisión a otras fuentes, el TC ha establecido claramente que la relación entre ley y reglamento no queda alterada por el hecho de que se trate de una ley orgánica en lugar de una ley ordinaria. De tal modo que nada impide que el reglamento, en su ámbito, intervenga también en la regulación de la materia como ocurre cuando se trata de una ley ordinaria. Es posible, por tanto, la remisión de la ley orgánica al reglamento (STC 77/1985, de 27 de junio, FJ 14). Igualmente es posible la remisión a la ley ordinaria siempre que la misma no suponga un fraude a la reserva de ley orgánica. Fraude que se produciría, según el TC, si se tratara de una remisión en blanco o en condiciones absolutamente genéricas.

5. LEY ORGÁNICA Y LEY ORDINARIA

La articulación de la ley orgánica y la ordinaria dentro de nuestro sistema de fuentes ha sido objeto de una amplia polémica doctrinal. La caracterización dogmática de estas leyes se ha visto atrapada normalmente en la contraposición jerarquía-competencia. Su superioridad dentro del sistema de fuentes (si se parte de su status diferenciado como tal fuente) no es demostrable, sin embargo, desde la perspectiva de su posición jerárquica, ya que no existe aquí ni la identidad material ni la diferenciación orgánica que son tradicionales en este principio. Por lo mismo, el criterio jerárquico no es aplicable a la resolución de conflictos normativos entre ley orgánica y ley ordinaria.

Pero la superioridad no jerárquica de la ley orgánica sobre la ordinaria tampoco se puede deducir de la reserva material en sí misma considerada, ya que la reserva material por sí sola implica separación, no superioridad. Por lo demás, el principio de competencia, que sirve para resolver con carácter definitivo (o de fondo, si se quiere) los conflictos entre ley orgánica y ley ordinaria, no es un criterio de aplicación inmediata (ya que es al Tribunal Constitucional a quien corresponde en última instancia realizar la delimitación material y atribuir la competencia).

En definitiva, es necesario recurrir a otros elementos para argumentar la superioridad de la ley orgánica sobre la ley ordinaria. Pero además, si defendemos (razonadamente) esa superioridad, de la misma hay que extraer también consecuencias prácticas. En concreto, la superioridad exigirá, cuando menos, la aplicación preferente en caso de conflicto de la ley orgánica sobre la ordinaria. A la vez, esa aplicación preferente requiere una instrumentación técnica específica, ya que la superioridad puede ser su fundamento, pero por sí misma no justifica su imposición provisional, puesto que no existe relación jerárquica. Por consiguiente, es necesario justificar tanto la superioridad de la ley orgánica como su aplicación provisional preferente en caso de conflicto con una ley ordinaria.

A este respecto, hay que tener en cuenta que la importancia que el ordenamiento asigna a este tipo de leyes procede de su consideración como expresión del mejor sentido constitucional del principio democrático. Desde ese fundamento se prevé en la Constitución la existencia de este legislador reforzado, dando lugar así a diversos tipos de leyes cuya relación formal se articula sobre la base de una reserva material o competencial y no de una relación jerárquica. La mayor relevancia de las materias asignadas al legislador especial se enfrenta aquí con un problema insoluble actualmente desde el principio de jerarquía y que obliga a derivar a la técnica de la reserva: si la Constitución quiere que prevalezca el legislador especial sobre el ordinario en términos de jerarquía, tiene que asignar a ambos el mismo ámbito material de normación; pero, en ese caso, las materias protegidas ya no pueden ser indisponibles para el legislador ordinario, con lo que la diferenciación entre legislador ordinario y especial deja de ser una garantía real. Por ello, la protección de esos contenidos debe procurarse a través de la reserva material y no a través de la articulación jerárquica. Ese principio técnico configura una garantía similar para cada uno de los legisladores (el orgánico y el ordinario) en la medida en que ninguno de ellos puede interferir el ámbito normativo del otro.

Teniendo en cuenta lo anterior, se puede decir que la ley orgánica es una ley superior a la ordinaria, por ser una ley más cercana a la Constitución, a la democracia constitucional y por estar dotada de un procedimiento de elaboración con requisitos de aprobación superiores a los de la ley ordinaria. A partir de esa superioridad es necesario precisar mediante qué técnica puede articularse la preferencia en caso de conflicto de la ley orgánica sobre la ordinaria. Estamos hablando de preferencia transitoria o inmediata, ya que la decisión definitiva del conflicto, realizada por el Tribunal Constitucional, debe hacerse, al menos en la doctrina asentada de este órgano, y a pesar del enunciado del artículo 28.2 LOTC, de acuerdo con el criterio de competencia. En virtud de este precepto, «Asimismo el Tribunal podrá declarar inconstitucionales por infracción del artículo 81 de la Constitución los preceptos de un Decreto-ley, Decreto legislativo, Ley que no haya sido aprobada con el carácter de orgánica o norma legislativa de una Comunidad Autónoma en el caso de que dichas disposiciones hubieran regulado materias reservadas a Ley Orgánica o impliquen modificación o derogación de una Ley aprobada con tal carácter cualquiera que sea su contenido». La expresión «cualquiera que sea su contenido» debe ser interpretada como una mera indicación de que el control que aquí realiza el TC es independiente del contenido de la ley, esto es, de la congruencia material de ese contenido con la Constitución. Por tanto, que es un control formal referido a los límites competenciales de cada una de esas leyes.

La necesidad de determinar la técnica de aplicación preferente procede del hecho de que el criterio de competencia no es de aplicación inmediata, pues exige un juicio de validez previo de las normas en conflicto y, por consiguiente, es necesario recurrir a un criterio provisional hasta tanto se resuelva sobre la base del criterio de competencia. Se puede decir, en suma, que el criterio técnico en virtud del cual puede arbitrarse la aplicación preferente de la ley orgánica sobre la ordinaria es el criterio de prevalencia. Sin embargo, no existe una previsión constitucional en ese sentido respecto de los posibles conflictos normativos entre ley orgánica y ley ordinaria. Ello no obsta para que sea necesario como criterio de aplicación provisional de la ley orgánica, en cuanto ley dotada de especiales condiciones procedimentales respecto de la ley ordinaria.

La aplicación preferente de la ley orgánica sobre la ordinaria debe realizarse por los agentes jurídicos siempre que entiendan que la ley orgánica se mueve dentro del ámbito de sus competencias. Es indiferente para ello que la ley orgánica sea anterior o posterior a la ordinaria. Por el contrario, si el aplicador del Derecho considera que la ley orgánica no se mueve dentro de su ámbito competencial (si entiende, por tanto, que lo hace la ley ordinaria), la solución al conflicto normativo dependerá de que esta ley sea anterior o posterior a la ordinaria. Si es posterior, deberá aplicarse también la ley orgánica (hemos visto antes que el concepto de ley orgánica es material, no formal, de tal modo que una ley orgánica posterior podrá no ser orgánica, si se ha excedido respecto de su ámbito material reservado, pero será en todo caso ley, por lo que su legitimidad para derogar leyes anteriores está fuera de duda). Si es anterior, el aplicador del Derecho no podrá resolver por sí mismo la cuestión, sino que deberá promover (si se trata de un juez o tribunal) una cuestión de inconstitucionalidad ante el TC. Si éste decide que la ley orgánica no se mueve en el ámbito de sus competencias, declarará la naturaleza puramente ordinaria de esta ley, con lo que, por aplicación del principio cronológico, habrá que entender que ha quedado derogada por la ley ordinaria posterior. Así pues, de los cuatro supuestos posibles, en tres de ellos se aplica la ley orgánica con carácter preferente —1) ley orgánica posterior y legítima para el aplicador del Derecho, 2) ley orgánica anterior y legítima para el aplicador del Derecho, 3) ley orgánica posterior y no legítima para el aplicador del Derecho— y sólo en uno no es posible la aplicación preferente de la ley orgánica (ley orgánica anterior y no legítima como tal para el aplicador del Derecho).

ORIENTACIÓN BIBLIOGRÁFICA

AZPITARTE SÁNCHEZ, M.: «La funcionalidad de la ley en un sistema político fragmentado», en Fundamentos. La metamorfosis del Estado y del Derecho, coord. Miguel PRESNO, Junta del Principado de Asturias, n.º 8, 2014.

BALAGUER CALLEJÓN, F.: Fuentes del Derecho, Tecnos, Madrid, vol. I, 1991; vol. II, 1992.

— La proyección de la Constitución sobre el ordenamiento jurídico, Suprema Corte de Justicia de la Nación, México D.F. (México), 2015.

BASTIDA, F. J.: «La naturaleza jurídica de las leyes orgánicas», REDC, n.º 2, 1981.

BIGLINO CAMPOS, P.: La publicación de la Ley, Tecnos, Madrid, 1993.

CHOFRE SIRVENT, J. F.: Significado y función de las leyes orgánicas, Tecnos, Madrid, 1994.

DE ASIS ROIG, A. E.: «La ley como fuente del Derecho en la Constitución de 1978», en Estudios sobre la Constitución española. Homenaje al profesor Eduardo García de Enterría, Civitas, Madrid, vol. I, 1991.

DE CABO MARTÍN, C.: «Garantismo y ley material», en J. ASENSI (coord.), Ciudadanos e instituciones en el constitucionalismo actual, Tirant lo Blanch, Valencia, 1997.

— Sobre el concepto de Ley, Trotta, Madrid, 2000.

DE CARRERAS, F.: «La ley en el constitucionalismo y en la Constitución española», RFDUC, n.º 15, 1989.

DE OTTO, I.: Derecho constitucional. Sistema de fuentes, Ariel, Barcelona, 1987.

DÍEZ-PICAZO, L. M.: «Concepto de ley y tipos de leyes», en A. GARRONERA (ed.), El Parlamento y sus transformaciones actuales, Tecnos, Madrid, 1990.

FERNÁNDEZ RODRÍGUEZ, T. R.: Las leyes orgánicas y el bloque de la constitucionalidad, Civitas, Madrid, 1981.

GARRORENA, A.: El lugar de la ley en la Constitución española, CEC, Madrid, 1980.

— «Acerca de las leyes orgánicas y de su espuria naturaleza jurídica», REP, n.º 13, 1980.

GÓMEZ-FERRER, R.: «Relaciones entre leyes: competencia, jerarquía y función constitucional», RAP, n.º 113.

LINDE, E.: Leyes orgánicas, Linde, Madrid, 1990.

MONTILLA MARTOS, J. A.: Las leyes singulares en el ordenamiento constitucional español, Civitas, Madrid, 1994.

MUÑOZ MACHADO, S.: Tratado de derecho administrativo y derecho público general, vol. II, Iustel, Madrid, 2006.

PEMÁN GAVIN, J.: «Las leyes orgánicas: concepto y posición en el sistema de fuentes del Derecho», en Estudios sobre la Constitución española. Homenaje al profesor Eduardo García de Enterría, Civitas, Madrid, vol. I, 1991.

PÉREZ ROYO, J.: Las fuentes del Derecho, Tecnos, Madrid, 1984.

PRIETO SANCHIS, L.: «Las leyes orgánicas y el principio de jerarquía normativa en la Constitución española de 1978», RFDUC, n.º 62, 1981.

QUADRA-SALCEDO, T. de la: «La Ley en la Constitución: leyes orgánicas», REDA, n.º 24, 1980.

REQUEJO PAGÉS, J. L.: Sistemas normativos, Constitución y Ordenamiento, McGraw-Hill, Madrid, 1995.

RUBIO LLORENTE, F.: «Rango de ley, fuerza de ley, valor de ley (Sobre el problema del concepto de ley en la Constitución)», RAP, n.os 100-102, 1983.

— «El procedimiento legislativo en España. El lugar de la ley entre las fuentes del Derecho», REDC, n.º 16, 1986.

SÁNCHEZ BARRILAO, J. F.: De la ley al reglamento delegado. Deslegalización, acto delegado y transformaciones del sistema de fuentes, Aranzadi, Pamplona, 2015.

SANTAMARÍA PASTOR, J. A.: Fundamentos de Derecho administrativo, Centro de Estudios Ramón Areces, Madrid, vol. I, 1988.

— Principios de Derecho administrativo, CEURA, Madrid, vol. I, 2000.

CAPÍTULO VII

LAS FUENTES CON VALOR DE LEY

SUMARIO: 1. Las fuentes con valor de ley.—2. Los Decretos-leyes.—2.1. Naturaleza jurídica del Decreto-ley.—2.2. Límites del Decreto-ley.—2.3. La convalidación del Decreto-ley.—2.4. La conversión en ley.—2.5. El control del Decreto-ley.—3. Los Decretos legislativos. Naturaleza jurídica y clases.—3.1. Naturaleza jurídica de los Decretos legislativos.—3.2. Clases de Decretos legislativos.— 4. Límites de la legislación delegada.—4.1. Límites de la ley de delegación.—4.2. Límites del Decreto legislativo.—5. El control de los Decretos legislativos.—5.1. El control jurisdiccional.—5.2. El control parlamentario.—Orientación bibliográfica.

1. LAS FUENTES CON VALOR DE LEY

Las fuentes con valor de ley están previstas en nuestro ordenamiento en los artículos 82 a 86 CE. Se trata de fuentes que incorporan normas con rango de ley, que no proceden del Parlamento, sino que surgen del desarrollo de una función normativa de rango legal por parte del Gobierno. La anormalidad que ello implica para el molde clásico de la división de poderes es innegable, y su ajuste con el marco constitucional sería realmente difícil si no fuera porque ese molde clásico hace ya mucho tiempo que ha dejado de tener vigencia como tal.

La inversión de los papeles tradicionales de Gobierno y Parlamento determina que, en la actualidad, sea el Gobierno quien estatuye, quien legisla, y sea el Parlamento, en la práctica, el órgano de control de la legislación que envía el Gobierno (Pérez Royo). El Gobierno legisla porque tiene que aplicar un programa político aprobado por el electorado, y de cuyo cumplimiento es responsable el propio Gobierno y la mayoría parlamentaria que le apoya. El Parlamento controla porque en él están representadas las fuerzas políticas, y las minorías en la oposición pueden exponer sus argumentos y sus programas alternativos ante la opinión pública. Esta situación resulta de extrema importancia a la hora de analizar la función constitucional de las fuentes con valor de ley en nuestro ordenamiento. Y ello porque, si bien estas fuentes expresan una legitimidad democrática inferior a la del Parlamento (en cuanto que no se producen en su integridad a través del procedimiento legislativo), también conllevan un reforzamiento de los mecanismos de control políticos y jurídicos que se prevén en nuestro sistema respecto de las normas con rango de ley de producción parlamentaria.

El reforzamiento del control se opera tanto en sede parlamentaria como en sede jurisdiccional. En el primer ámbito, este tipo de fuentes viene a expresar una correspondencia similar (aunque no igual, naturalmente) con el sentido y la funcionalidad de la ley parlamentaria en nuestro sistema constitucional. La capacidad de control del Congreso sobre los Decretos-leyes no es, ciertamente, el instrumento idóneo para que la voz de las minorías se haga oír con la intensidad que permite el proceso legislativo. Pero hace posible, al menos, la crítica y la exposición pública de la discrepancia política, cuando no la de la recriminación jurídica respecto de los límites a que el Decreto-ley está constreñido en la Constitución. Del mismo modo, el control sobre los Decretos legislativos puede ejercitarse tanto en el momento de la delegación legislativa como en el del control parlamentario del Decreto ya producido. E igualmente se abre la puerta a la deslegitimación jurídica de la actividad de la mayoría cuando ésta no se ajusta a los límites formales prescritos en la Constitución.

En sede jurisdiccional, las minorías pueden esgrimir un abanico más amplio de motivos sobre la ilegitimidad constitucional de las normas con fuerza de ley, precisamente porque las mismas están sometidas a determinaciones específicas que les afectan en cuanto tales formas normativas (en cuanto tales fuentes del Derecho). No se trata, como es obvio, de realizar una función obstruccionista, sino más bien de asumir la potencialidad que suponen las restricciones que el ordenamiento establece sobre estas fuentes normativas para impedir que la mayoría parlamentaria desarrolle un programa contrario a la Constitución. Ejercitan así una auténtica función de control político y jurídico sobre la actividad de la mayoría gobernante.

Al mismo tiempo, estas potencialidades que ofrecen las fuentes con valor de ley, a efectos de su control dentro del marco constitucional, deben conducir a una reconsideración del papel de las mismas dentro del sistema de fuentes y en relación con el régimen parlamentario en el que ese sistema se inscribe. En el sentido de que son procesos normativos cuyo rango legal está justificado en la medida en que expresan también el valor democrático que está en la base de toda norma legal. Expresión que, siendo inferior a la que se genera dentro del proceso legislativo, es, indudablemente, superior a la que tiene lugar dentro del procedimiento administrativo que da lugar a las fuentes de rango reglamentario.

No se pretende con ello ampliar más allá de sus límites constitucionales la potencialidad normativa de estas fuentes, sino destacar que su reducción no se puede fundamentar en una interpretación restrictiva del marco constitucional basada más en fórmulas rituales de escasa vigencia hoy, que en la realidad de nuestro sistema jurídico-político.

2. LOS DECRETOS-LEYES

2.1. NATURALEZA JURÍDICA DEL DECRETO-LEY

Los Decretos-leyes están previstos en el artículo 86 CE, en cuyo apartado 1 se define esta fuente y se indican sus límites, en el 2 se establece el procedimiento de control sobre los mismos por parte del Congreso, y en el 3 se prevé la posibilidad de que sean tramitados en plazo como proyectos de ley, dando lugar a una mutación de su naturaleza jurídica.

El Decreto-ley, tal y como se ha configurado en nuestra Constitución, es el punto de llegada de una larga evolución histórica en la que el Poder Ejecutivo ha ido aumentando progresivamente sus facultades normativas autónomas respecto del Parlamento. Amparándose en situaciones de necesidad que requerían medidas urgentes, o en períodos en los que las Cámaras no estaban reunidas, el Gobierno, a veces por la vía de hecho, adoptaba decisiones normativas que o se mantenían por la falta de control parlamentario, o eran finalmente aceptadas por el Poder Legislativo. La calificación de norma de rango legal de los Decretos adoptados en esas condiciones excepcionales suponía una quiebra en los sistemas parlamentarios basados en el imperio de la ley entendida como expresión de la voluntad popular. Esa cualidad legal será, por otro lado, la más señalada de esta fuente: su naturaleza dual, de norma que adquiere el rango propio de una ley (con la atribución, por tanto, del régimen jurídico básico de la misma) pero que no es, por su origen, una ley.

Esta forma de participación del Ejecutivo en la labor legislativa tiene, en principio, carácter excepcional y exige la posibilidad última de control por el Parlamento si no se quiere afectar a la estructura misma del sistema de fuentes y a su conexión con el sistema político que está en su base. Ello explica que la Constitución asuma una redacción tan restrictiva en su reconocimiento como fuente, apelando a supuestos «de extraordinaria y urgente necesidad» que justifiquen su adopción y a su carácter «provisional», así como determinando los ámbitos materiales en los que no es posible la regulación por medio de Decreto-ley.

Pese a su conformación aparente como una fuente excepcional, como una auténtica legislación de urgencia, no ha sido éste el uso que la práctica política y la jurisprudencia constitucional le han reservado. Por el contrario, el Decreto-ley se ha configurado en la práctica como un mecanismo de incorporación de normas legislativas al ordenamiento, que, si bien no puede afirmarse que sea equiparable a la ley, sí resulta de aplicación desproporcionada en relación con la literalidad de sus límites constitucionales. El Decreto-ley se ha conformado como un mecanismo de descarga de la labor normativa de las Cortes Generales y, por tanto, como un instrumento de colaboración entre el Gobierno y el Parlamento bajo los presupuestos políticos de un sistema parlamentario en el que la mayoría gobernante se manifiesta igualmente en el Legislativo y el Ejecutivo. Esta situación resulta aun más palpable si tenemos en cuenta que esa colaboración se produce entre los órganos de dirección política del Estado, entre el Congreso y el Gobierno, que son justamente aquellos entre los que se genera la relación de confianza propia del régimen parlamentario (I. de Otto).

De ahí que la naturaleza jurídica del Decreto-ley sea también la propia de un acuerdo de voluntades similar al que se produce en los Decretos legislativos. En ambos casos se requiere la voluntad concorde de dos órganos (Parlamento y Gobierno, Congreso y Gobierno) para que la fuente se incorpore en plenitud al ordenamiento jurídico. Conviene, sin embargo, hacer alguna matización importante respecto de esa naturaleza dual del Decreto-ley.

1) En primer lugar, es necesario hacer constar la diferente posición en que se encuentran Gobierno y Congreso en este proceso de producción del Decreto-ley. Por un lado, el Gobierno puede incorporar normas legales que tendrán vigencia incluso sin la aceptación del Congreso durante un número de días muy limitado. Ello como consecuencia del uso del instituto (peculiarizado aquí, sin duda) de la derogación, bien por decisión expresa del Congreso, bien por la no convalidación en plazo del Decreto-ley vigente (vigente con la sola voluntad normativa del Gobierno). Es difícil pensar que una actuación normativa que se mantenga durante menos de treinta días pueda desplegar efectos considerables dentro del ordenamiento jurídico. Así es, ciertamente. Sin embargo, sea cual sea la naturaleza de esos efectos, lo cierto es que los mismos se pueden producir y que serán, por lo demás, disfuncionales para el sistema jurídico.

Por otro lado, no es previsible —pese a lo anterior— que el Congreso (al menos en aquellas situaciones en las que el Gobierno esté respaldado por una mayoría parlamentaria sólida) vaya a rechazar un Decreto-ley del Gobierno al que sostiene. Desde esa perspectiva la participación del Congreso en el proceso de producción del Decreto-ley puede convertirse en realidad en un acto formal de control, especialmente si se tiene en cuenta que sólo puede convalidarlo o derogarlo, sólo puede dar un sí o un no al Decreto-ley, sin alterar su contenido. Lo cierto es que, sea o no formal en la práctica, ello no afecta a sus efectos jurídico-constitucionales: la intervención del Congreso es absolutamente necesaria para que el Decreto-ley pueda consolidar su vigencia más allá de los treinta días previstos en la Constitución. Se hace posible así la intervención de las minorías y el control de la actividad normativa de la mayoría.

2) La participación del Congreso, en cuanto equivale a la de la mayoría parlamentaria que apoya al Gobierno, y en cuanto se mueve dentro de unos límites de discusión muy estrechos, restringe, ciertamente, el sentido constitucional de la participación democrática respecto de las normas con rango de ley de producción parlamentaria. No lo cercena, sin embargo, sino que, por el contrario, la restricción que se opera en algunos ámbitos puede verse contrarrestada por el incremento de las posibilidades de control que se le ofrecen a las minorías en otros. En efecto, el sometimiento a límites constitucionales específicos del Decreto-ley, provoca que sobre esta fuente del Derecho se sobrepongan dos tipos de controles: el control político del Congreso y el control jurisdiccional del TC. Este último no sólo se podrá requerir en relación con el contenido sustantivo del Decreto-ley (supuesto común a cualquier norma legal), sino también sobre los límites constitucionales específicos de esta forma normativa y que debe ser considerado por ello como un control jurisdiccional de índole formal.

Es así como, frente a la capacidad ordinaria de control por parte del TC sobre las normas con rango legal, respecto del Decreto-ley (como también de los Decretos legislativos) la minoría parlamentaria, más limitada en sus posibilidades de intervención política, aumenta sus facultades de impugnación jurídica para aquellos supuestos en los que se ha producido una vulneración por el Gobierno de los límites constitucionales que afectan específicamente a esa categoría normativa. De ello se infiere que la Constitución, si bien reduce por un lado las garantías formales del Decreto-ley respecto de la ley —en lo que respecta a su procedimiento de producción—; por otro lado incrementa esas garantías a efectos de control jurisdiccional, equilibrando así la potencialidad garantizadora que debe corresponder a toda norma de rango legal en nuestro ordenamiento.

2.2. LÍMITES DEL DECRETO-LEY

Los límites del Decreto-ley son de tres tipos. Por un lado, los que podríamos denominar circunstanciales, que configuran el presupuesto habilitante del Decreto-ley, y que afectan al comienzo de la acción normativa. Por otro, los materiales, que afectan al contenido mismo de la acción normativa. Por último, los límites temporales, que pueden provocar el fin de la vigencia de la acción normativa.

1) En lo que se refiere al presupuesto habilitante, se trata, sin duda, del elemento clave a partir del cual se puede extender o limitar la acción normativa legal del Gobierno en cuanto a su frecuencia. La interpretación extensiva que el TC ha realizado de los preceptos constitucionales en este punto favorece la conversión del Decreto-ley, como ya se ha indicado, en una forma normativa ordinaria, más que extraordinaria.

En efecto, para el TC, la decisión sobre cuando existe un supuesto de extraordinaria y urgente necesidad es de naturaleza política y corresponde por ello a los órganos a los que incumbe la dirección política del Estado. El propio TC sólo podrá rechazarla cuando entienda que se hace un uso abusivo o arbitrario de la misma (STC 29/1982, de 31 de mayo, FJ 3). Los límites de esa facultad de decisión política son amplios según el TC: la situación de extraordinaria y urgente necesidad no debe concebirse como una necesidad absoluta que implique un peligro grave para el sistema constitucional similar al que puede dar lugar a los estados de alarma, excepción o sitio previstos en el artículo 116 CE. Por el contrario, se trata de una necesidad relativa respecto de los objetivos gubernamentales que exigen una acción normativa más rápida de la que se puede adoptar siguiendo el procedimiento legislativo de urgencia (STC 6/1983, de 4 de febrero, FJ 5). No obstante, el TC también ha precisado que el concepto de «extraordinaria y urgente necesidad» no es una cláusula o expresión vacía de significado dentro de la cual el Gobierno pueda moverse sin restricción alguna (STC 68/2007, de 28 de marzo, FJ 12, entre otras).

Es preciso advertir, en todo caso, que la amplitud del presupuesto habilitante se refiere tan sólo a los límites jurídicos del mismo. Ello no impide que pueda ejercitarse un control político más estricto por parte del Congreso en relación con el mismo. Pero, evidentemente, es difícil que se produzca tal control político habida cuenta de la relación de confianza que liga al Gobierno con la mayoría parlamentaria en el Congreso.

Por lo demás, el TC ha conectado también en ocasiones el presupuesto habilitante del Decreto-ley con la estructura y la finalidad normativa de los preceptos que contiene. Bien porque de la urgencia y la necesidad se derive, implícitamente, la exigencia de que las medidas normativas modifiquen inmediatamente la situación jurídica existente —pues de otro modo carecería de sentido una actuación que debe ser rápida— (STC 29/1982, de 31 de mayo, FJ 3), bien porque las medidas no deban tener un alcance normativo regulador que altere la estructura del ordenamiento (STC 29/1982, de 31 de mayo, FJ 6). No son criterios rígidos, pero sí marcan una orientación a efectos del control del Decreto-ley basado en su presupuesto habilitante.

2) Respecto de los límites materiales, se manifiesta la misma interpretación extensiva sobre la capacidad de actuación del Decreto-ley en la jurisprudencia del TC. Ello supone, en sentido contrario, una configuración restrictiva de los límites constitucionales del Decreto-ley.

Así, en relación con el término «afectar» del artículo 86.1 CE, y por referencia a los derechos, deberes y libertades del Título I CE, entiende el Tribunal que con el mismo se intenta tan sólo impedir que por medio de un Decreto-ley se regule el régimen general de los derechos, deberes y libertades, o se vaya contra el contenido o los elementos esenciales de algunos de esos derechos (STC 111/1983, de 2 de diciembre, FJ 8). Rechaza, sin embargo, el TC la tesis más restrictiva de los límites del Decreto-ley por la que el ámbito de exclusión del Decreto-ley respecto de los derechos y libertades debería identificarse con el de la reserva de ley orgánica, de tal modo que en los demás sería posible el Decreto-ley (STC 111/1983, de 2 de diciembre, FJ 8).

Cuestión distinta a la anterior es la de si, con carácter general, o en supuestos específicos, es posible el Decreto-ley en materias reservadas a la ley orgánica. La doctrina mayoritaria entiende que la reserva de ley orgánica es, por sí sola, ámbito de exclusión del Decreto-ley, que se añade, por tanto, a las previsiones del artículo 86.1 CE. Si el Decreto-ley puede sustituir a la ley ordinaria (excepto en relación con los límites materiales que le vinculan), y ésta (con mayores garantías y una posición más coherente con el principio democrático en nuestro sistema constitucional) no puede disciplinar las materias reservadas a la ley orgánica (salvo remisión expresa y en los ámbitos no sometidos estrictamente a reserva de ley orgánica), no es posible admitir que el Decreto-ley lo haga. Dentro del sistema de legalidad, el Decreto-ley es intercambiable —con los límites señalados en la Constitución— con la ley ordinaria. Pero la ley ordinaria no es intercambiable con la ley orgánica. Por tanto, el Decreto-ley tampoco puede serlo.

Pues la reserva de ley orgánica supone un límite propio al Decreto-ley, resulta puramente reiterativa la referencia del artículo 86.1 CE al Derecho electoral general, sometido a esa reserva por el artículo 81.1 CE. No ocurre lo mismo con el ordenamiento de las instituciones básicas del Estado, pese a que existirán aquí, ciertamente, solapamientos entre la reserva de ley orgánica y la prohibición material. Por último, la referencia al régimen de las CCAA debe ser entendida en el sentido de que el Decreto-ley no puede intervenir en el régimen jurídico-constitucional de las CCAA. Por tanto, no es posible incorporar por medio de esta fuente las normas delimitadoras, habilitantes o armonizadoras que se integran dentro del bloque de constitucionalidad [STC 29/1986, de 20 de febrero, FJ 2.b)].

3) En cuanto a los límites temporales, el artículo 86.1 CE se refiere expresamente a los Decretos-leyes como disposiciones legislativas provisionales. Con ello se quiere indicar que el Decreto-ley no adquiere firmeza hasta que se produce el pronunciamiento positivo del Congreso. Una interpretación restrictiva de esa expresión supondría reducir al Decreto-ley a la adopción de medidas puramente transitorias, destinadas a ser sustituidas con cierta prontitud por normas legales de producción parlamentaria. Esta interpretación ha sido rechazada por el TC (aunque no de una manera muy clara), que ha admitido, sin embargo, la posibilidad de que este criterio de la provisionalidad pueda ser utilizado como instrumento de control en conexión con la situación misma sobre la que el Decreto-ley pretende incidir (STC 6/1983, de 4 de febrero, FJ 7).

La provisionalidad del Decreto-ley se destaca, no obstante, en relación con el sometimiento a un plazo máximo de treinta días de vigencia hasta que se produzca la convalidación del Congreso. Durante ese plazo, y desde su publicación en el BOE, el Decreto-ley es una norma con rango de ley que desarrolla plenos efectos jurídicos. Pero es una norma provisional, que perderá su vigencia en el caso de que no haya una convalidación por parte del Congreso de los Diputados (STC 29/1982, de 31 de mayo, FJ 2).

2.3. LA CONVALIDACIÓN DEL DECRETO-LEY

La convalidación del Decreto-ley es absolutamente necesaria para que éste no pierda su vigencia. La mera inactividad del Congreso no es suficiente, ya que el artículo 86.2 CE exige su pronunciamiento expreso. La convalidación es así un acto que termina con la provisionalidad formal del Decreto-ley y permite concluir el proceso normativo de esta fuente del Derecho.

Más allá de ese efecto, la convalidación carece de otros que serían pensables atendiendo a la mera literalidad del término. No desvirtúa la naturaleza jurídica del Decreto-ley, que sigue siendo una norma con rango de ley, pero carece de la condición de ley parlamentaria (STC 29/1982, de 31 de mayo, FJ 2). Tampoco implica una convalidación o sanación de los vicios en que hubiera podido incurrir el Decreto-ley respecto de las limitaciones constitucionales a que está sometida esta fuente (STC 6/1983, de 4 de febrero, FJ 5). Un Decreto-ley que carezca de presupuesto habilitante, o que afecte a algunas de las materias excluidas, mantendrá esos vicios pese a que sea convalidado por el Congreso.

Lo segundo va con lo primero: sólo una transformación de su naturaleza jurídica en auténtica ley podría suponer la sanación de esos vicios. Esta ausencia de eficacia validante de la convalidación se explica porque no se produce con ella un ejercicio de la actividad legislativa del Parlamento, sino un control político por el Congreso sobre la oportunidad del Decreto-ley. La naturaleza política del control que el Congreso ejercita no se ve alterada por el hecho de que la valoración negativa que pueda conducirle a la derogación del Decreto-ley se base en la posible inconstitucionalidad de esta fuente por vulnerar los límites establecidos en la Constitución. El Congreso carece de competencias para determinar la inconstitucionalidad (o la constitucionalidad) del Decreto-ley, de tal modo que son jurídicamente irrelevantes, a efectos de caracterizar el control que realiza, las motivaciones en que se pueda basar su rechazo de esta norma. Como lo son también aquellas en que se base su convalidación.

Por lo demás, la convalidación o la derogación se adoptan mediante debate y votación de totalidad, sin que sea posible la presentación de enmiendas destinadas a modificar el texto del Decreto-ley. El acuerdo de convalidación o de derogación se publica en el BOE (art. 151.6 RC).

2.4. LA CONVERSIÓN EN LEY

La conversión en ley del Decreto-ley está prevista en el artículo 86.3 CE y debe promoverse dentro del plazo de treintas días habilitado para su convalidación, mediante la tramitación del Decreto-ley como proyecto de ley por el procedimiento de urgencia. En la medida en que resulta imposible culminar ese proceso durante ese plazo tan breve, será un requisito previo a la conversión su convalidación por el Congreso. De otro modo, el Decreto-ley dejaría de estar vigente en el ordenamiento, y no sería posible la conversión, pues no se puede convertir algo que no existe.

Esto nos da ya la clave de la naturaleza de la conversión en ley que es, como ha puesto de relieve el TC, una auténtica novación (STC 111/1983, de 2 de diciembre, FJ 3), ya que, de otro modo, carece de sentido una previsión específica para algo que pueden realizar las Cortes en cualquier momento (I. de Otto). Existe así una continuidad esencial entre el Decreto-ley y la Ley en que se convierte. Este singular tránsito de fuentes altera la naturaleza de las normas incluidas en el Decreto-ley desde el momento en que se dictaron. No se produce una derogación del Decreto-ley, que simplemente se extingue como tal cuando adquiere naturaleza de ley (STC 111/1983, de 2 de diciembre, FJ 2).

Ello plantea la cuestión de los límites establecidos para el Decreto-ley en relación con el momento en que se convierte en ley. Puede defenderse a este respecto que esos límites dejan de serlo con carácter retroactivo, como si sólo hubiera habido una ley, como si no hubiera habido Decreto-ley. A esta tesis se puede objetar, ciertamente, que ello supone una invalidación de los límites constitucionales del Decreto-ley. También se puede decir, no obstante, que no se produce tal cosa: un Decreto-ley no convertido en ley sigue estando sometido a esos límites. En el convertido, dejan de existir los motivos de orden constitucional que obligaban a la determinación de límites constitucionales específicos: en efecto, se abre el proceso parlamentario y la discusión sobre las medidas normativas incorporadas al Decreto-ley, las cuales pueden ser modificadas por las Cortes si lo estiman conveniente. En todo caso, esta tesis no sólo no es pacífica, sino que es cuestionada por el TC cuando reivindica de manera rotunda su capacidad para enjuiciar los preceptos convertidos en ley también desde el punto de vista de los límites a que estaban sometidos cuando eran preceptos del Decreto-ley (SSTC 182/1997, de 28 de octubre; 155/2005, de 9 de junio, y 68/2007, de 28 de marzo).

Por otro lado, que la decisión del Parlamento pudiera provocar tal tipo de efectos, en cuanto convierta en ley el Decreto-ley (esto es, en cuanto no se limita a aprobar una nueva ley, sino que aprueba la reformulación como ley de una norma que tenía otra naturaleza), no deja de plantear problemas si se admite la posibilidad (ciertamente inevitable) de que las Cortes modifiquen el contenido del Decreto-ley. Y ello porque la sanación de los vicios en que hubiera incurrido el Decreto-ley sólo podría aceptarse respecto de aquellos preceptos que se incorporaran a la ley.

Respecto de los preceptos que no se incorporan a la nueva ley y que, por tanto, quedan derogados, han sido sólo «Decreto-ley convalidado» y mantienen su régimen jurídico hasta el momento en que pierden su vigencia. No puede haber aquí sanación alguna de los vicios en que hubieran podido incurrir, por lo que, si se han impugnado durante su período de vigencia, o si se han planteado cuestiones de inconstitucionalidad en relación con los efectos que despliegan en el ordenamiento jurídico, nada se opone a que el control realizado por el TC pueda determinar la anulación de esos efectos basándose en la vulneración de los límites constitucionales del Decreto-ley (A. Torres del Moral).

2.5. EL CONTROL DEL DECRETO-LEY

Habida cuenta de la naturaleza política del control que realiza el Congreso de los Diputados, es lógico que la competencia del TC quede salvada, pese a la convalidación, para ejercitar el control de constitucionalidad específico de esta forma normativa (STC 29/1982, de 31 de mayo, FJ 2). El control del TC puede ser de diversos tipos, tanto en lo que se refiere a su objeto, como en lo que atañe a las vías procesales a través de las cuales se puede promover. En lo que respecta a su objeto:

1) Puede tratarse de un control formal que afecte sólo al Decreto-ley en cuanto forma normativa específica, en cuanto fuente del Derecho. Es el que el TC realiza respecto del presupuesto habilitante y de los límites materiales del Decreto-ley (STC 6/1983, de 4 de febrero, FJ 5).

2) Puede tratarse de un control formal que afecte al procedimiento de producción del Decreto-ley. Se trata de determinar, como en cualquier otra fuente del Derecho, si han existido vicios procedimentales en relación con las NSP que regulan su producción.

3) Por último, puede tratarse de un control material que afecte al contenido del Decreto-ley, desde el punto de vista de su congruencia con los principios constitucionales. Por tanto, con independencia del ámbito material específico sometido a esta fuente y de las exclusiones basadas en sus límites constitucionales.

En relación con las vías procesales, hay que diferenciar distintos supuestos:

1) El Decreto-ley convalidado que mantiene su vigencia en el ordenamiento jurídico, sin convertirse en ley, puede ser impugnado por medio de un recurso o de una cuestión de inconstitucionalidad.

2) El Decreto-ley derogado no puede ser impugnado mediante el recurso de inconstitucionalidad una vez que deja de formar parte del ordenamiento jurídico. Si ha sido impugnado antes de que se produzca la derogación, no necesariamente decae el objeto del proceso, pues puede haber un interés legítimo en obtener una declaración general sobre la validez del Decreto-ley, así como la anulación de sus efectos. También se puede plantear una cuestión de inconstitucionalidad con motivo los actos concretos de aplicación que se basen en su período de vigencia.

3) El Decreto-ley convertido dará lugar a un distinto régimen dependiendo de si sus preceptos han sido incorporados o no a la ley. Aquellos que han sido incorporados podrán ser impugnados por la doble vía del recurso o de la cuestión de inconstitucionalidad. Sin embargo, de acuerdo con la doctrina del TC, la interposición del recurso contra el Decreto-ley no implica necesariamente la de la ley, que, por tanto, será necesario plantear también. Ahora bien, la aprobación de la nueva ley tampoco priva de sentido al recurso ya interpuesto contra el Decreto-ley (STC 111/1983, de 2 de diciembre, FJ 3). Respecto de los preceptos que han sido derogados, podrá plantearse una cuestión de inconstitucionalidad en relación con los actos concretos de aplicación que tengan lugar durante su período de vigencia (como en el supuesto 2).

3. LOS DECRETOS LEGISLATIVOS. NATURALEZA JURÍDICA Y CLASES

3.1. NATURALEZA JURÍDICA DE LOS DECRETOS LEGISLATIVOS

La delegación legislativa ha sido, históricamente, la fórmula a través de la cual el poder ejecutivo ha ido asumiendo y ampliando su capacidad normativa respecto del Parlamento. Ello explica que no pueda hablarse de la delegación legislativa, desde un punto de vista teórico, como de un instituto unitario de perfiles definidos. Antes bien, con ese nombre se alude a diversos expedientes técnicos que dan lugar a normas de distinto rango, sometidas a específicos regímenes jurídicos, y en especial, a formas de control muy diversas. Es éste además un ámbito normativo en el que se manifiesta con la mayor claridad la relación entre fuentes del Derecho y forma de gobierno. En efecto, la posición que cada uno de los poderes, el Ejecutivo y el Legislativo, tiene dentro del sistema político incide necesariamente en la configuración final de los mecanismos de delegación legislativa.

En nuestro ordenamiento deben destacarse dos aspectos en relación con lo anterior: por un lado, el reconocimiento de potestad reglamentaria al Gobierno en la Constitución, que define una capacidad normativa sometida a la ley, pero no necesitada en todos los casos de una delegación previa para intervenir. Ello supone que no todas las manifestaciones de la potestad reglamentaria de la Administración tendrán que conectarse con los mecanismos tradicionales de delegación. En segundo lugar, resulta de especial relevancia, respecto de la técnica específica de los Decretos legislativos, la atribución a la fuente resultante de la delegación, del rango (y, por tanto, la fuerza y el valor) de ley. En efecto, el decreto legislativo no es sólo el producto de una delegación del Parlamento en el Gobierno con el fin de regular un determinado ámbito material. Es, además, una fuente específica prevista en la Constitución dentro de las de rango legal, y que, como ocurre con el Decreto-ley, a partir de una actividad normativa del Gobierno, incorpora al ordenamiento normas legislativas.

Esta doble naturaleza explica las dificultades que la doctrina encuentra para caracterizar dogmáticamente esta fuente, tanto en lo que se refiere al tipo de potestad que el Gobierno desarrolla como en cuanto al régimen jurídico a que debe someterse. La primera de esas dos cuestiones parece condicionar (en los análisis doctrinales sobre el tema) necesariamente a la otra: si el Gobierno ejercita una auténtica potestad legislativa (con independencia de la explicación técnica que a ello conduce), no ha lugar, en principio, para el control por los tribunales ordinarios sobre el Decreto legislativo. Si, por el contrario, se entiende que el Gobierno ejercita una mera potestad reglamentaria, similar a la que se desarrolla en otros fenómenos de delegación legislativa, se abre la posibilidad del control de los tribunales ordinarios sobre el Decreto legislativo, que no es, así, más que una norma reglamentaria en todo aquello en lo que exceda de la habilitación del legislador al Gobierno.

Este condicionamiento de la potestad normativa que el Gobierno ejercita sobre el régimen jurídico de la fuente, no es sino una manifestación más de la tradicional conexión de las fuentes del Derecho con el origen de las normas, con el órgano productor. Comoquiera que esa conexión carece de la automaticidad que de ella se predica, la discusión sobre el tipo de potestad que el Gobierno desarrolla, limitada a la dualidad legislativo-reglamentaria, conduce a inevitables paradojas a la hora de determinar el régimen jurídico del Decreto legislativo.

En efecto, si defendemos la opción de la potestad legislativa (sin entrar ahora en los problemas dogmáticos que de la misma se derivan), tendremos que reconocer, sin embargo, que (al menos durante el proceso de formación del Decreto legislativo) el Gobierno realiza una actividad normativa sometida a las reglas que disciplinan la potestad reglamentaria. Se abre así el camino para el control jurisdiccional ordinario de esta fuente, al menos por referencia a sus aspectos estrictamente procedimentales. De ese modo, aparece la paradoja: una norma con rango de ley podrá ser controlada por los tribunales ordinarios sobre la base de defectos formales que afectan a su proceso de formación.

Si, por el contrario, optamos por definir al Decreto legislativo como el producto del ejercicio de una potestad reglamentaria, que sólo en lo que esté cubierto por la habilitación de las Cortes tendrá rango legal, también surgen contradicciones inevitables. La más destacada, sin duda, la que sigue: se atribuye a los tribunales, sometidos en nuestro sistema jurídico a la ley, nada menos que la capacidad misma para decidir lo que es y lo que no es ley, en relación con una fuente que se define formalmente como auténtica ley (J. Jiménez Campo).

Esta paradoja es una evidencia más de la inadecuación al marco constitucional de una doctrina nacida con la finalidad de hacer dogmáticamente posible el control jurisdiccional de los Decretos legislativos en un sistema jurídico como el franquista en el que el control judicial ordinario era el único viable. Esa inadecuación se manifiesta también en todas aquellas tesis que contemplan al Decreto legislativo sólo desde el punto de vista de la relación entre Gobierno y Parlamento. Y ello porque la regulación constitucional pormenorizada del Decreto legislativo no deja de afectar a su tratamiento dogmático. Y es que la consideración bilateral del fenómeno de la delegación legislativa debe abrirse a una perspectiva trilateral que tenga en cuenta, aquí como en otros institutos, el marco constitucional.

Desde la perspectiva constitucional, el Decreto legislativo es una fuente de doble naturaleza: es el fruto de una labor normativa conjunta del Parlamento y el Gobierno. Es cierto que se perfecciona con la actividad normativa del Gobierno, pero también lo es que requiere una previa delegación de las Cortes Generales para que pueda ser considerado como tal. Un Decreto legislativo dictado y publicado por el Gobierno sin delegación previa no es una norma válida y capaz de desarrollar efectos normativos. Ninguno de los dos órganos estatales (o de sus equivalentes autonómicos) puede, por sí mismo, producir esta fuente del Derecho, que surge de la ley de delegación y del desarrollo normativo de la misma. La ley de delegación no es un mero presupuesto habilitante, como puede serlo la situación de urgente necesidad en el Decreto-ley. El presupuesto habilitante del Decreto-ley es un hecho (o, más bien, la valoración que del mismo realiza el Gobierno, dentro del marco constitucional). La ley de delegación, por el contrario, es la manifestación de una voluntad normativa a través de la cual se habilita al Gobierno. La ley de delegación es así una NSP; pero es, al mismo tiempo, una norma de contenido material destinada a confluir con el desarrollo gubernamental en una actuación normativa homogénea y única.

Esa confluencia de voluntades da lugar a una norma con rango de ley, que, como tal, sólo puede proceder del ejercicio de una potestad de producción legislativa. No se trata aquí, obviamente, de una potestad legislativa permanente, sino ocasional. En esto no hay diferencia entre Decreto legislativo y Decreto-ley. Ambas fuentes proceden del ejercicio de una potestad normativa capaz de producir normas legislativas, pero sometida a condicionamientos que limitan fuertemente esa capacidad. Este tipo de normas sólo es posible mediante una habilitación previa, no pueden regular determinados ámbitos materiales, y sobre ellas recae un haz de posibilidades de control muy superior al que se produce respecto de las leyes de producción parlamentaria.

Que el Decreto legislativo sea el fruto del ejercicio de una potestad legislativa no quiere decir que por ello tenga que seguir un procedimiento legislativo (como las leyes de producción parlamentaria). La condición legislativa de la potestad no se manifiesta en el procedimiento, sino en el resultado constitucionalmente previsto: en su capacidad para producir normas con rango de ley (como ocurre con la legislación de urgencia).

3.2. CLASES DE DECRETOS LEGISLATIVOS

En la Constitución se diferencian dos tipos de Decretos legislativos, sometidos ambos a los requisitos comunes de toda delegación legislativa, así como a condiciones diferenciadas para cada uno de esos dos tipos. La delegación legislativa puede tener una motivación y un alcance distinto, según se trate de elaborar una nueva normativa respecto de una determinada materia (textos articulados a partir de una ley de bases) o de armonizar y sistematizar la disciplina ya existente (textos refundidos).

En la Constitución se indica que «La delegación legislativa deberá otorgarse mediante una ley de bases cuando su objeto sea la formación de textos articulados o por una ley ordinaria cuando se trate de refundir varios textos legales en uno sólo» (art. 82.2). La diferenciación entre ley ordinaria y ley de bases no implica una distinción entre fuentes distintas. La delegación legislativa tiene lugar siempre a través de una ley ordinaria, a través de preceptos ordinarios, no orgánicos.

De ahí que la contraposición entre ley ordinaria y ley de bases no deba considerarse como una distinción entre fuentes, sino como una referencia a la estructura de la norma. La delegación que da lugar a textos articulados requiere, para cumplir con los requisitos constitucionales, la definición de los principios y criterios que deben orientar la acción normativa del Gobierno. La ley debe recoger, por tanto, las bases de la regulación de la materia que deben ser seguidas por el Gobierno. Ello no impide, sin embargo, que la ley de bases incluya también, ocasionalmente, desarrollos más pormenorizados en relación con aspectos específicos de la disciplina de esa materia (J. A. Santamaría).

Por su parte, la ley que da lugar a los textos refundidos no necesita plantear un programa normativo concreto, pues la finalidad del Decreto legislativo se limita a la sistematización de una normativa que ya existe. Ello no quiere decir que la ley de delegación no pueda incluir también aquí bases o principios, especialmente cuando se autoriza al Gobierno a «regularizar, aclarar y armonizar» los textos legales que han de ser refundidos. Esas operaciones tienen una inevitable incidencia en la normativa vigente y, si bien el Gobierno puede inspirarse en los principios que se puedan inducir de la misma, ello no impide que las Cortes determinen una orientación mínima acerca de cómo debe tratarse la regulación existente, qué normativas deben prevalecer en caso de conflicto y cuál debe ser el marco de la actuación del Gobierno.

Pese a la posibilidad de relativizar la diferencia estructural entre la ley de delegación sobre textos articulados y la de textos refundidos, lo cierto es que esa distinción tiene en principio validez general, de manera que cada una de esas leyes tendrá normalmente una estructura distinta, lo que justifica que en la Constitución se haga referencia a la ley de bases (textos articulados) y a la ley ordinaria (textos refundidos).

Por lo demás, pese a las diferentes condiciones que la Constitución determina respecto de los dos tipos de Decretos legislativos, el régimen jurídico de ambos es el mismo. Se trata de una fuente unitaria que produce los mismos efectos en el sistema jurídico. Ambos desarrollan su fuerza innovadora respecto de la legislación anterior, derogándola, y no pueden ser modificados por la normativa posterior de rango infralegal.

4. LÍMITES DE LA LEGISLACIÓN DELEGADA

El constituyente ha sido consciente, sin duda, de la relativización que supone el Estado de partidos sobre el principio de división de poderes. El hecho de que la contraposición básica sea hoy la de mayoría y oposición, en lugar de la de Poder Legislativo y Ejecutivo, no deja de tener importancia a la hora de definir los límites de la delegación legislativa. En efecto, la imposición de restricciones a la propia capacidad del Parlamento para delegar encuentra su sentido en la posibilidad de que por la vía de la delegación legislativa la mayoría gobernante promueva una transferencia de las funciones legislativas del Parlamento al Gobierno.

Así pues, la Constitución no sólo establece restricciones a la actividad del Gobierno, sino que determina dos tipos de límites respecto de la delegación legislativa: los límites a la ley de delegación (al Parlamento) y los límites al propio Decreto legislativo (al Gobierno).

4.1. LÍMITES DE LA LEY DE DELEGACIÓN

La Constitución contiene tanto límites comunes a los dos tipos de ley de delegación, como específicos de cada uno de ellos. Entre los comunes contempla, en primer lugar, restricciones materiales a la delegación legislativa, que no podrá afectar a las reservas de ley orgánica (art. 82.1 CE). En segundo lugar, obliga a que la delegación se otorgue de forma expresa, para materia concreta y con fijación de un plazo específico para su ejercicio; plazo que no podrá ser indeterminado (art. 82.3 CE).

En tercer lugar, la exigencia de delegación expresa implica, que las Cortes pueden verse obligadas a revocar también expresamente la delegación. No se trata de una obligación ineludible, a tenor del enunciado del artículo 84 CE: «Cuando una proposición de ley o una enmienda fuere contraria a una delegación legislativa en vigor, el Gobierno está facultado para oponerse a su tramitación. En tal supuesto, podrá plantearse una proposición de ley para la derogación total o parcial de la ley de delegación.» La obligación de revocar expresamente la delegación debe entenderse, pues, limitada al supuesto en que el Gobierno se oponga a la tramitación de una proposición de ley o una enmienda susceptible de provocar una revocación implícita.

Existe pues, en todo caso, una limitación a las Cortes, que pueden revocar en cualquier momento la delegación (antes de que se publique en el BOE el Decreto legislativo), pero no pueden disponer libremente acerca de la forma en que esa revocación debe producirse. Hubiera sido deseable, sin embargo, que la Constitución sólo reconociera como posible la revocación expresa, sin dejar en manos del Gobierno una acción (la de obligar a las Cortes a hacerla expresa) que no es del simple interés de este órgano, pues no afecta sólo a sus potestades normativas, sino que incide también sobre el sistema jurídico y especialmente sobre el principio de seguridad jurídica. La ley de delegación es una NSP que no debe ser excepcionada. En cuanto habilitación competencial al Gobierno, debería ser revocada expresamente cuando el Parlamento estime conveniente disciplinar por sí mismo la materia en su totalidad o un sector de la misma.

En cuarto lugar, la delegación debe recaer exclusivamente sobre el Gobierno, sin que la ley de delegación pueda autorizar a este órgano para que proceda a efectuar una subdelegación sobre autoridades distintas (art. 82.3 CE).

Junto a estas limitaciones genéricas, la Constitución prevé también otras específicas para cada clase de delegación. Respecto de la delegación que da lugar a textos refundidos, la Constitución exige que se determine el ámbito normativo a que se refiere el contenido de la delegación, y que se especifique si la autorización se circunscribe a «la mera formulación de un texto único» o si «se incluye la de regularizar, aclarar y armonizar los textos legales que han de ser refundidos» (art. 82.5 CE). No resulta muy claro el sentido de esta dualidad ya que, en mayor o menor medida, el gobierno deberá siempre sistematizar (y, por tanto, regularizar, aclarar y armonizar) el conjunto de normas a refundir. Para que el Decreto legislativo pueda ser considerado como una auténtica norma, deberá aportar algún plus normativo a la regulación ya existente, pues de otro modo la actividad del Gobierno sería una mera actividad compilatoria carente de valor jurídico por sí mismo.

La delegación que da lugar a los textos articulados está sometida a condiciones más rigurosas. La Constitución determina dos prohibiciones específicas: las leyes de bases no podrán en ningún caso autorizar la modificación de la propia ley de bases, ni facultar al Gobierno para que dicte normas con carácter retroactivo en el uso de la delegación legislativa (art. 83 CE). Junto a esas dos prohibiciones, la Constitución impone también obligaciones de carácter positivo: las leyes de bases deberán delimitar con precisión el objeto y el alcance de la delegación legislativa, así como los principios y criterios que han de seguirse en su ejercicio (art. 82.4 CE).

4.2. LÍMITES DEL DECRETO LEGISLATIVO

No es sólo el Parlamento el que ve condicionada su capacidad para delegar: el Gobierno tiene también restringida su actividad normativa de desarrollo. Así, el Gobierno deberá hacer un solo uso de la delegación durante el plazo concedido por las Cortes (art. 82.3 CE), cuyo agotamiento determina la invalidez del Decreto legislativo publicado con posterioridad.

Que el Gobierno haga un solo uso de la delegación no implica que tenga que dictarse un único Decreto legislativo en aplicación de la misma. Por el contrario, es posible que el Gobierno regule la materia a través de distintos Decretos legislativos, siempre que los mismos sean complementarios. Lo que no es posible es establecer dentro del mismo plazo una disciplina innovadora respecto de un Decreto legislativo ya dictado (y, por tanto, contradictoria con el mismo), pues en ese caso no habría un solo uso de la delegación.

Un segundo límite, ya mencionado, afecta igualmente a las Cortes y al Gobierno. Aquéllas no pueden autorizar al Gobierno para que subdelegue en otras autoridades, y éste no puede, por tanto, efectuar una subdelegación respecto de otros órganos. Un Ministro no puede dictar un Decreto legislativo, como no lo pueden hacer cualesquiera otros órganos de la Administración.

5. EL CONTROL DE LOS DECRETOS LEGISLATIVOS

5.1. EL CONTROL JURISDICCIONAL

El control jurisdiccional de los Decretos legislativos es hoy quizás el aspecto más problemático de esta figura normativa. La polémica se ha centrado aquí en determinar si es o no coherente con el marco constitucional que ese control pueda ser ejercitado por los tribunales ordinarios. La posición doctrinal mayoritaria y la jurisprudencia entienden que es un control legítimo de acuerdo con lo dispuesto en el artículo 82.6 CE.

Se trata, sin embargo, de una tesis discutible, cuando menos, si atendemos al sistema de fuentes de la Constitución. En cuanto que son normas con rango de ley, resulta más congruente con ese sistema que el control se someta al régimen general de control de las normas legales en nuestro ordenamiento. Por tanto, deberá ser el TC el que decida acerca de las posibles vulneraciones del orden constitucional que se produzcan por parte del Decreto legislativo, así como por la ley de delegación, en su caso. El control del TC puede ser de tres tipos:

1) Un control formal, sobre los límites específicos que afectan al Decreto legislativo (y a la ley de delegación) en cuanto fuente del Derecho. Así, respecto de posibles extralimitaciones materiales (afectando a la reserva de ley orgánica o, simplemente, a aspectos no comprendidos dentro de la delegación) o sobre el respeto de los plazos y de los principios establecidos por el Parlamento (en su caso, control sobre la ley de delegación por la falta de previsión de esos plazos o principios). Dentro de este control formal están, por tanto, aquellas extralimitaciones consideradas tradicionalmente como ultra vires. En nada afecta a su régimen jurídico el que algunas de ellas procedan de la vinculación del Decreto legislativo con la ley de delegación, que se convierte así en condición de validez del Decreto.

2) Un control formal sobre el procedimiento de elaboración del Decreto legislativo (que no es netamente diferenciable del anterior). Se trata aquí de comprobar si el Gobierno ha cumplido con todos los trámites que constitucional y legalmente le obligan. No es, sin embargo, un control de legalidad, puesto que la infracción del procedimiento debe considerarse aquí como infracción de los límites constitucionales de la delegación legislativa.

3) Un control material de la constitucionalidad de los contenidos del Decreto legislativo, confrontando la adecuación de la regulación misma a los principios constitucionales.

La capacidad de control del TC sobre el Decreto legislativo viene contemplada con carácter general dentro de su competencia para conocer sobre la constitucionalidad de las disposiciones normativas con fuerza o rango de ley (arts. 161.1 y 163 CE). No es necesario, por tanto, apelar al artículo 82.6 CE para determinar la competencia del TC. Antes bien, el artículo 82.6 no es una norma de atribución de competencia respecto de los tribunales, a los que se refiere en términos generales (y, por tanto, respecto del TC y de los tribunales ordinarios), sino respecto del Parlamento. En efecto, el artículo 82.6 («Sin perjuicio de la competencia de los Tribunales, las leyes de delegación podrán establecer en cada caso fórmulas adicionales de control») se limita a incluir una referencia a la competencia de los tribunales que debe conectarse con el régimen constitucional de esa competencia (J. Jiménez Campo).

Es, por tanto, la interpretación de los preceptos constitucionales referentes a las competencias de control de los tribunales la que nos puede permitir (y no el art. 82.6) determinar cuáles son las facultades de control del TC y de los tribunales ordinarios en relación con los Decretos legislativos. Las del TC han quedado ya aclaradas. Las de los tribunales ordinarios no pueden ser, obviamente, la de control de constitucionalidad de una norma con rango de ley, para lo que carecen de competencia (esto no quiere decir que en el origen del precepto no estuviera una determinada interpretación sobre cuál debía ser la competencia de los tribunales, interpretación que, sin embargo, carece de reflejo en el contexto sistemático de la Constitución). Carecen de competencia tanto en lo que respecta a sus aspectos materiales como formales, e incluso en los puramente procedimentales, pese a que estos últimos estén regulados por normas con rango de ley.

Ello no implica que los tribunales ordinarios no tengan competencias propias respecto de los Decretos legislativos. En primer lugar, los tribunales ordinarios pueden promover una cuestión de inconstitucionalidad ante el TC en aplicación del artículo 163 CE, también respecto de los Decretos legislativos (aunque el TC entiende que el planteamiento de esa cuestión de inconstitucionalidad no es necesario cuando se trata de controlar «los excesos de la delegación legislativa», supuesto éste en el que la capacidad de control «corresponde no sólo al Tribunal Constitucional, sino también a la jurisdicción ordinaria»: STC 47/1984, de 4 de abril, FJ 3). En todo caso, ésta es una competencia propia de los tribunales, pese a que no pueda ser calificada en sentido estricto como una actividad de control jurídico.

En segundo lugar, los tribunales tienen, respecto de los Decretos legislativos, las mismas facultades de control e inaplicación que respecto de las otras normas con fuerza de ley de nuestro ordenamiento. Así, por ejemplo, los tribunales deberán inaplicar los Decretos legislativos que colisionen con una ley orgánica, si entienden que vulneran la reserva constitucional de ley orgánica.

En tercer lugar, esas facultades de inaplicación se incrementan aquí en relación con las limitaciones propias del Decreto legislativo como fuente del Derecho. De tal modo que los tribunales podrán inaplicar aquellas normas que carezcan incluso de la apariencia de Decretos legislativos. Por ejemplo, aquellas que carezcan de ley de delegación. O aquellas que incurran en vicios equiparables a los que determinarían la inaplicación de normas legales de producción parlamentaria. Así, la publicación del Decreto legislativo fuera del plazo establecido por las Cortes Generales, o la aprobación de un nuevo Decreto que deroga al anterior dentro de ese plazo (en este apartado deberían incluirse también las prácticas fraudulentas destinadas a ampliar el plazo o a evitar el recurso a una nueva ley de delegación; es el caso, por ejemplo, de la corrección masiva de errores en el BOE como medio para dictar un nuevo Decreto dentro del mismo plazo).

En todo caso, hay que advertir que la legislación de desarrollo constitucional no ha seguido una interpretación restrictiva de las competencias de los tribunales ordinarios, como la que aquí se defiende (y, en general, por la doctrina constitucionalista), sino que ha admitido desde el principio la competencia de estos tribunales. Así, el artículo 17.2.b) LOTC, al afirmar la competencia del TC en el control de las fuentes con valor de ley, salva la competencia de los tribunales en relación con los Decretos legislativos («En el caso de los Decretos legislativos, la competencia del Tribunal se entiende sin perjuicio de lo previsto en el número 6 del artículo 82 de la Constitución»). Igual ocurre con la Ley 29/1998, de 13 de julio, reguladora de la jurisdicción contencioso-administrativa, cuyo artículo 1.1 atribuye a los juzgados y tribunales del orden contencioso-administrativo la competencia para conocer de las pretensiones que se deduzcan en relación con «[...] las disposiciones generales de rango inferior a la Ley y con los Decretos legislativos cuando excedan los límites de la delegación».

5.2. EL CONTROL PARLAMENTARIO

El control parlamentario de los Decretos legislativos está previsto en el artículo 82.6 CE, que habilita a las Cortes para establecer las fórmulas adicionales de control que estimen pertinentes. Dentro de esas fórmulas adicionales habría que diferenciar dos tipos:

1) En primer lugar, aquellas que permiten condicionar la actividad normativa del Gobierno en su proceso de producción, y que, por tanto, determinan el sometimiento del Decreto legislativo a trámites procedimentales específicos. Así ocurre con el dictamen preceptivo, pero no vinculante, del Consejo de Estado (o de los Consejos Consultivos de las CCAA, en su caso).

Este tipo de control no carece de relevancia jurídica, pero la misma no puede ser determinada por el propio Parlamento. Esto es, la vulneración de los trámites que el Parlamento pueda establecer no puede ser objeto de una valoración con relevancia jurídica del propio Parlamento, excepción hecha, claro está, de la revocación de la delegación vía artículo 84 CE. Por el contrario, deberá ser el TC el que decida acerca de la incidencia que el incumplimiento de los requisitos procedimentales establecidos por las Cortes pueda tener sobre la validez del Decreto legislativo.

2) Junto a este control, simultáneo al proceso productivo del Decreto legislativo, las Cortes pueden establecer un control posterior, de clara naturaleza política. Este tipo de control está previsto en la actualidad en los artículos 152 y 153 RC, para el caso de que la ley de delegación establezca el control adicional —por el Congreso de los Diputados— de la legislación delegada. De acuerdo con esos preceptos, en cuanto haya hecho uso de la delegación legislativa, el Gobierno deberá dirigir al Congreso una comunicación que contendrá el texto articulado o refundido objeto de la delegación y que será publicado en el Boletín Oficial de las Cortes Generales. Si dentro del mes siguiente a la publicación del texto articulado o refundido ningún Diputado o Grupo Parlamentario formulara objeciones al mismo, se entenderá que el Gobierno ha hecho uso correcto de la delegación legislativa. Si, por el contrario, se formulara algún reparo dentro de ese plazo, la Comisión del Congreso que corresponda deberá emitir un dictamen al respecto que será debatido en el Pleno del Congreso.

El RC se remite (art. 153.5) a la propia ley de delegación para determinar los efectos jurídicos del control que el Congreso realice sobre el Decreto legislativo. Es preciso indicar, sin embargo, que tales efectos, pese al enunciado de ese precepto, sólo pueden ser políticos. Ello porque el Decreto legislativo se perfecciona con la sola actividad del Gobierno, por lo que, una vez vigente, no podrá verse afectado más que por una nueva norma con rango de ley contradictoria con sus disposiciones, o por el control jurisdiccional.

Por lo mismo, el control parlamentario no puede sanar los posibles vicios en que hubiera incurrido el Decreto legislativo. Las extralimitaciones no sólo respecto de la Constitución, sino también respecto de la ley de delegación y en general del marco jurídico a que debe someterse, seguirán afectando a la validez del Decreto legislativo y podrán ser motivo de decisiones jurisdiccionales posteriores.

ORIENTACIÓN BIBLIOGRÁFICA

ASTARLOA HUARTE-MENDICOA, I.: «Teoría y práctica del Decreto-ley en el ordenamiento español», RAP, n.º 106, 1985.

BALAGUER CALLEJÓN, F.: Fuentes del Derecho, Tecnos, Madrid, vol. I, 1991; vol. II, 1992.

— La proyección de la Constitución sobre el ordenamiento jurídico, Suprema Corte de Justicia de la Nación, México D.F. (México), 2015.

CARMONA CONTRERAS, A. M.: La configuración constitucional del Decreto-ley, CEPC, Madrid, 1997.

— «Decreto-Ley y relaciones internacionales: Una compatibilidad constitucionalmente problemática», REP, n.º 110, octubre-diciembre de 2000.

CARRILLO, M.: «El Decreto-ley: ¿excepcionalidad o habitualidad?», RCG, n.º 11, 1987.

CRUZ VILLALÓN, P.: «Tres sentencias sobre el Decreto-ley (STC 29/1982, 6 y 111/1983)», en AAVV, El Gobierno en la Constitución española y en los Estatutos de Autonomía, Diputaciò de Barcelona, Barcelona, 1985.

DE OTTO, I.: Derecho constitucional. Sistema de fuentes, Ariel, Barcelona, 1987.

DE VEGA GARCÍA, A. S.: ¿En qué casos puede el Gobierno dictar Decretos-leyes?, Tecnos, Madrid, 1990.

ESPÍN TEMPLADO, E.: «El control de la actividad normativa del gobierno», en A. GARRONERA (ed.), El Parlamento y sus transformaciones actuales, Tecnos, Madrid, 1990.

FREIXES SANJUÁN, T.: «La legislación delegada», REDC, n.º 28, 1990.

GARCÍA DE ENTERRÍA, E.: «Legislación delegada y control judicial», 1970, en Legislación delegada, potestad reglamentaria y control judicial, 3.ª ed., Civitas, Madrid, 1998.

GARCÍA PELAYO, M.: Las transformaciones del Estado contemporáneo, Alianza, Madrid, 1985.

GUTIÉRREZ GUTIÉRREZ, I.: Los controles de la legislación delegada, CEC, Madrid, 1995.

JIMÉNEZ CAMPO, J.: «El control jurisdiccional y parlamentario de los Decretos legislativos», RDP, n.º 10, 1981.

MUÑOZ MACHADO, S.: Tratado de derecho administrativo y derecho público general, vol. II, Iustel, Madrid, 2006.

PÉREZ ROYO, J.: Las fuentes del Derecho, Tecnos, Madrid, 1984.

— «La distribución de la capacidad normativa entre el Parlamento y el Gobierno», en AAVV, El Gobierno en la Constitución española y en los Estatutos de Autonomía, Diputaciò de Barcelona, Barcelona, 1985.

PÉREZ SERRANO, N.: Tratado de Derecho político, Civitas, Madrid, 1976.

QUADRA-SALCEDO, T. de la: «La delegación legislativa en la Constitución», en Estudios sobre la Constitución española. Homenaje al profesor Eduardo García de Enterría, Civitas, Madrid, vol. I, 1991.

SAINZ MORENO, F.: «El recurso de casación y el control de los reglamentos ilegales y de los Decretos legislativos», RAP, n.º 93, 1980.

SALAS, J.: «Los Decretos-leyes en la teoría y en la práctica constitucional», en Estudios sobre la Constitución española. Homenaje al profesor Eduardo García de Enterría, Civitas, Madrid, vol. I, 1991.

SANTAMARÍA PASTOR, J. A.: Fundamentos de Derecho administrativo, Centro de Estudios Ramón Areces, Madrid, vol. I, 1988.

— Principios de Derecho administrativo, CEURA, Madrid, vol. I, 2000.

SANTAOLAYA, P.: El régimen constitucional de los Decretos-leyes, Tecnos, Madrid, 1988.

TUR AUXINA, R.: El control parlamentario de los Decretos-leyes, CEPC, Madrid, 2002.

VÍRGALA FORURIA, E.: La delegación legislativa en la Constitución y los Decretos legislativos como normas con rango incondicionado de ley, Congreso de los Diputados, Madrid, 1991.

— «La jurisprudencia y los Decretos legislativos: una permanente ceremonia de la confusión», en AAVV, Estudios de Derecho público en homenaje a Juan José Ruiz-Rico, Tecnos, Madrid, vol. I, 1997.

CAPÍTULO VIII

LAS FUENTES REGLAMENTARIAS

SUMARIO: 1. El reglamento.—2. La potestad reglamentaria.—2.1. La titularidad de la potestad reglamentaria.—2.2. Extensión e intensidad de la potestad reglamentaria.—3. La reserva de ley.— 3.1. Función histórica de la reserva de ley.—3.2. Sentido actual de la reserva de ley.—3.3. Reserva de ley y potestad reglamentaria.—4. La primacía de la ley.—5. Tipos de reglamentos.—5.1. El reglamento independiente o paralegal.—5.2. Los reglamentos ejecutivos o habilitados.—5.3. Los reglamentos de necesidad.—Orientación bibliográfica.

1. EL REGLAMENTO

Con el nombre de «reglamento», conoce nuestro sistema jurídico una diversidad de normas, que tienen muy diverso origen, que manifiestan una voluntad normativa fuertemente diferenciada y cuyo régimen jurídico difiere igualmente en profundidad. Sólo motivaciones históricas justifican que todavía hoy se encuadren dentro del mismo concepto preceptos de tan distinta naturaleza. Ello pese a que la apelación común al reglamento suele ir referida, casi implícitamente, a las normas que proceden del Gobierno y de la Administración, de lo que tradicionalmente se denomina «poder ejecutivo». Más aún, toda indicación sobre el reglamento se entiende siempre, sin acepción de contexto específico, como referencia a los reglamentos del Gobierno o de la Administración, pues las formulaciones teóricas sobre el reglamento han girado usualmente en torno a ese ámbito.

Existen, sin embargo, otros contextos en los que se puede hablar —a veces en un sentido claramente impropio— de reglamento en nuestro sistema:

— Los reglamentos parlamentarios, tanto los de las Cortes Generales como los de las Asambleas legislativas de las CCAA.

— Los reglamentos del Tribunal Constitucional y del Consejo General del Poder Judicial. Reglamentos que, en este último caso, también pueden tener eficacia externa.

— Los reglamentos de otras entidades y organismos.

Todos estos reglamentos se diferencian profundamente entre sí y no todos ellos son producto del ejercicio de una auténtica potestad reglamentaria en sentido estricto. Así, los reglamentos parlamentarios sólo pueden considerarse como el fruto de una potestad reglamentaria si por tal entendemos simplemente el ejercicio de una potestad normativa, de reglamentación. Son, sin embargo, normas con valor de ley, no fiscalizables por los tribunales ordinarios y que carecen, por tanto, de equivalencia con respecto al régimen jurídico del resto de los reglamentos.

Cabe distinguir además, entre el Derecho estatutario y el Derecho reglamentario, como fenómenos normativos que sólo en parte coinciden. El Derecho estatutario está integrado por todas aquellas normas que (se denominen o no «estatutos») tienen como función primordial la determinación de las reglas básicas de organización de los diversos órganos y entes. El Derecho estatutario se compone, entre otros tipos de normas, de NSP, que determinan la forma o las formas de producción normativa, en su caso, del órgano que tiene atribuida esa potestad estatutaria (ello incluso si carece de capacidad para producir normas en el ámbito externo: también las reglas que disciplinan cuestiones internas son normas jurídicas y, por ello, las normas que regulan la forma de producción de esas reglas son NSP).

El Derecho estatutario es, básicamente, Derecho autónomo, del que el propio órgano puede dotarse, aunque está sometido también a determinaciones heterónomas, contenidas bien en la Constitución (así, para los reglamentos parlamentarios), bien en las leyes o en los reglamentos de órganos superiores dentro de la Administración.

A diferencia de la potestad reglamentaria (y en la medida en que se distingue de ella, claro está), el Derecho estatutario tiene incidencia directa sólo para el ámbito interno del órgano con capacidad estatutaria. Expresa, en nuestro ordenamiento, un ámbito de normación garantizado constitucionalmente (en diversa medida, claro está), sobre todo en lo que se refiere a los órganos constitucionales, aunque también respecto de otros entes.

El hecho de que la potestad estatutaria habilite para la producción de NSP resulta determinante de la posición jurídica peculiar del Derecho estatutario en nuestro ordenamiento. Las NSP tienen una estructura ajerárquica. Ello supone que el Derecho estatutario debe medirse no desde la noción de fuerza, sino desde la perspectiva del condicionamiento de la validez de las normas de contenido a que se refiere. Debe medirse, por tanto, desde la noción de valor, y en relación con su régimen jurídico específico.

Ello implica que un reglamento parlamentario, por ejemplo, tiene, claramente, valor de ley, lo que provoca el monopolio de su control por parte del TC. Pero no se relaciona con las leyes mediante el concepto de fuerza, ya que, de otro modo, las leyes posteriores podrían modificar los preceptos del reglamento parlamentario. Se relaciona mediante el condicionamiento de la validez de las leyes que supone la reserva constitucional al reglamento parlamentario de las NSP que se refieren al procedimiento legislativo. Igual ocurre con otras NSP que se incluyen en otros reglamentos y respecto del Derecho cuya génesis regulan.

La potestad estatutaria puede estar fuertemente sometida a la ley, o a las determinaciones de órganos administrativos superiores. Sin embargo, su sola condición de Derecho estatutario implica ya, por sí misma, la obligación de la ley o de los órganos superiores, de respetar las atribuciones competenciales que conlleva, hasta tanto no sean levantadas de forma expresa.

2. LA POTESTAD REGLAMENTARIA

2.1. LA TITULARIDAD DE LA POTESTAD REGLAMENTARIA

La potestad reglamentaria se atribuye al Gobierno en el artículo 97 CE, en el que se establece que «El Gobierno dirige la política interior y exterior, la Administración civil y militar y la defensa del Estado. Ejerce la función ejecutiva y la potestad reglamentaria de acuerdo con la Constitución y las leyes». Dentro de la Administración estatal se plantea el problema de si esta potestad, en cuanto originaria, corresponde tan sólo a este órgano o, si por el contrario, es posible predicar la misma respecto de otros órganos, como los Ministros o el Presidente del Gobierno.

En lo que se refiere a la atribución constitucional de una potestad originaria susceptible de actuar en el ámbito externo sin necesidad de habilitación legal (aunque sometida necesariamente al marco legal) parece claro que a falta de asignación constitucional expresa ésta sólo puede corresponder al Gobierno como órgano constitucional.

Sin embargo, la potestad reglamentaria no se ejercita sólo de acuerdo con la Constitución, sino también de acuerdo con las leyes, por virtud del propio imperativo constitucional contenido en el artículo 97. Ello explica que, en la actualidad, el Presidente y los Ministros desarrollen una normativa de orden reglamentario, que se basa en atribución legal, y en concreto en la Ley 39/2015, de 1 de octubre, del Procedimiento Administrativo Común de las Administraciones Públicas y en la Ley 50/1997, del Gobierno (modificada por la Ley 40/2015, de 1 de octubre, de Régimen Jurídico del Sector Público). El artículo 2.2.j) LG, establece la competencia del Presidente del Gobierno para «Crear, modificar y suprimir, por Real Decreto, los Departamentos Ministeriales, así como las Secretarías de Estado. Asimismo, le corresponde la aprobación de la estructura orgánica de la Presidencia del Gobierno». Por su parte, el artículo 4.1.b) determina la competencia de los Ministros para «Ejercer la potestad reglamentaria en las materias propias de su Departamento». Esa potestad reglamentaria se manifiesta a través de Reales Decretos del Presidente del Gobierno [art. 17.a) LG] y de Órdenes Ministeriales que revestirán la forma de Orden del Ministro de la Presidencia cuando afecte a varios Departamentos ministeriales [art. 24.1.f) LG].

Esta potestad debe someterse a los requisitos y las determinaciones previstas en la Ley del Gobierno, que establece la posición jerárquica de los reglamentos: «1.º Disposiciones aprobadas por Real Decreto del Presidente del Gobierno o acordado en el Consejo de Ministros. 2.º Disposiciones aprobadas por Orden Ministerial» (art. 24.2 LG). La posición jerárquica condiciona la validez y la eficacia de las normas reglamentarias, ya que, de acuerdo con lo dispuesto en el artículo 128.3 LPAC: «Las disposiciones administrativas se ajustarán al orden de jerarquía que establezcan las leyes. Ninguna disposición administrativa podrá vulnerar los preceptos de otra de rango superior». A este respecto, es necesario tener en cuenta el principio de inderogabilidad singular de los reglamentos, de tal manera que la superior jerarquía no puede amparar la arbitrariedad y la lesión del principio de seguridad jurídica. De acuerdo con el artículo 37.1 LPAC: «Las resoluciones administrativas de carácter particular no podrán vulnerar lo establecido en una disposición de carácter general, aunque aquéllas procedan de un órgano de igual o superior jerarquía al que dictó la disposición general».

A tenor de lo previsto en la Ley del Gobierno y en la Ley del Procedimiento Administrativo Común de las Administraciones Públicas, es claro que existe un reconocimiento legal de la potestad reglamentaria del Presidente del Gobierno y de los Ministros, que resulta además coherente con la previsión constitucional sobre las facultades del Presidente para dirigir la acción del Gobierno y coordinar las funciones de los demás miembros del mismo, así como con la «competencia y responsabilidad directa» que se reconoce a los Ministros sobre su gestión (art. 98.2 CE), que debe conllevar necesariamente la atribución de facultades que hagan posible el desarrollo de esa gestión.

La cuestión es, sin embargo, no ya la existencia misma de esa potestad reglamentaria, sino su alcance, y en concreto si la misma se debe limitar sólo al ámbito interno de la Administración o si se pueden extender al ámbito externo y disciplinar también relaciones sociales. En lo que al Presidente del Gobierno se refiere, hay que entender (J. M. Porras Ramírez) que los reglamentos presidenciales expresan únicamente su poder de organización interno, pues los Reales Decretos que puede dictar van referidos a la composición y organización del Gobierno, así como de sus órganos de colaboración y apoyo [art. 17.a) LG].

En cuanto a la potestad reglamentaria de los ministros, lo cierto es que esa potestad se ejercita también en la práctica en el ámbito externo de la Administración. Pese a lo cual la polémica (totalmente lícita y útil) sobre el alcance legítimo de la potestad normativa ministerial continúa en la doctrina y en la jurisprudencia. Parece claro, sin embargo, que la potestad reglamentaria de los Ministros no se reduce al ámbito interno. La línea que señala su límite no es la de los reglamentos internos o externos, sino la de los reglamentos habilitados y los paralegales. Y ello porque, al no existir un reconocimiento constitucional de la potestad reglamentaria ministerial, ésta no se configura como una potestad originaria y no puede producirse más allá de las habilitaciones expresas que se le confieran. De tal modo que los Ministros carecen de potestad reglamentaria paralegal, y sólo poseen (sea para el ámbito externo o el interno) la que se les atribuye mediante habilitación (J. A. Santamaría).

Además del Gobierno (y de los demás órganos y autoridades a los que corresponda mediante habilitación legal) los restantes órganos constitucionales son titulares de potestad reglamentaria, que tiene básicamente un carácter estatutario. Esta potestad se otorga a las Cortes Generales, así como al Congreso y al Senado. Igualmente al TC y al CGPJ. Los productos normativos de esos órganos tienen una valor diferente para nuestro ordenamiento. Con ese diferente alcance, la potestad reglamentaria se manifiesta también en los ordenamientos autonómicos, tanto en lo que se refiere a las Asambleas legislativas (reglamentos parlamentarios) como en lo que respecta a los Consejos de Gobierno. Igualmente corresponde esta potestad a otras entidades siempre de base legal, pero con distinto fundamento dependiendo de que la Constitución garantice o no la autonomía de esas entidades.

En lo que se refiere al CGPJ, la ley contempla tanto una potestad reglamentaria interna: reglamentos sobre el personal, organización y funcionamiento en el marco de la legislación sobre función pública, similar a la del TC, junto con una potestad reglamentaria externa que es expresión de una auténtica «potestad gubernativa» de desarrollo de la LOPJ, a fin de permitir al Consejo la determinación autónoma de una política judicial propia de gobierno o dirección de la Administración de Justicia, sustrayéndola así, en gran medida, al Gobierno (J. M. Porras Ramírez). Mediante esos reglamentos, el Consejo regulará la relación de servicio a que se ven sometidos los jueces y magistrados, esto es, cuanto afecta a su carrera y situación profesional, además del funcionamiento y gobierno de los juzgados y tribunales, con sometimiento a lo establecido en la ley.

2.2. EXTENSIÓN E INTENSIDAD DE LA POTESTAD REGLAMENTARIA

La potestad reglamentaria atribuida al Gobierno (y, en lo que sea aplicable, por su carácter general, la de los Ejecutivos autonómicos) tiene carácter originario, en la medida en que no es la ley la que confiere esa potestad, sino la propia Constitución. Ahora bien, esa condición originaria no parece añadir ni quitar mucho, en nuestro sistema jurídico, a la naturaleza de la potestad reglamentaria conferida al Gobierno. En efecto, los productos normativos que proceden del Ejecutivo están jerárquicamente sometidos a la ley en lo que se refiere al contenido de los mandatos incluidos en los mismos. El carácter originario no modifica la intensidad de la potestad reglamentaria, que debe someterse al principio de legalidad y que, por ello, da lugar siempre a una normativa subordinada a la ley.

Cuestión distinta se plantea respecto de su extensión. Sólo si se parte de la tesis de que el reglamento está siempre necesitado de habilitación legal podemos inutilizar el mandato del artículo 97 CE, en el que se atribuye una potestad originaria al Gobierno. Como esa consecuencia no es congruente con una interpretación de la Constitución que respete las atribuciones competenciales que en ella se realizan, vemos ahí la imposibilidad misma de aceptar una tesis de esa naturaleza. La condición originaria de la potestad reglamentaria expresa así un principio de primer orden dentro de nuestro sistema constitucional: la consagración de un poder normativo, sometido incondicionalmente a la ley desde el punto de vista de su intensidad, pero abierto a las posibilidades de regulación social que no estén prohibidas ni por la Constitución ni por la ley.

La implantación en nuestro sistema jurídico del principio de constitucionalidad debe suponer, necesariamente, la apertura del Estado de Derecho hacía la vinculación de todos los poderes públicos respecto de la Constitución. Significa ello que, ahora, el Estado de Derecho no se define sólo por el principio de legalidad de la Administración. O, en otros términos, que la juridicidad de la Administración (la validez de las normas reglamentarias, en definitiva) no equivale sólo a legalidad de la Administración. Los ámbitos en que el reglamento no está sometido a la ley no son esferas exentas de Derecho: en ellos están plenamente vinculadas las normas reglamentarias por los principios constitucionales, que definen así su juridicidad.

Que la ley ha perdido ya una parte de su inmenso valor como freno de la arbitrariedad de la Administración, es algo evidente en un Estado de partidos basado en un sistema parlamentario como el nuestro. Es ahora la jurisdicción la que sirve de auténtico freno al poder de la Administración, incluido el poder normativo que se manifiesta a través de la potestad reglamentaria. Y lo hace, además, basándose cada vez menos en la ley, como parámetro de control de los reglamentos y cada vez más en la Constitución (J. A. Santamaría). Ello no reduce, sin embargo, la necesaria vinculación de la potestad reglamentaria a la ley. Pero sí permite comprender que el ejercicio de un poder reglamentario independiente de la ley, en la medida en que la misma ley lo permita, no es ninguna perversión del sistema, sino tan sólo una consecuencia más de la pluralidad de fuentes normativas a que se abre nuestro ordenamiento.

En todo caso, si la intensidad de la potestad reglamentaria se halla totalmente condicionada por la ley, su extensión no está constreñida sólo por la ley, sino también, y sobre todo, por la existencia de reservas específicas a la ley previstas en la Constitución, reservas que definen no sólo un límite a la potestad reglamentaria, sino también un límite a la potestad legislativa, que está obligada a regular esas materias. La reserva de ley debe ser tenida en cuenta necesariamente para determinar esa extensión.

3. LA RESERVA DE LEY

La relación entre ley y reglamento se ha articulado tradicionalmente a través del principio de legalidad de la Administración, que se traduce básicamente en los conceptos de reserva de ley y de primacía o preferencia de ley. La reserva de ley expresa la necesidad de que determinadas materias sean reguladas por medio de una ley o de una norma con rango de ley. Exigencia que no implica, al menos en su concepción tradicional, la imposibilidad de colaboración del reglamento en la función normativa, si bien impide que esa colaboración pueda producirse sin una previa habilitación legal.

Junto a la reserva de ley, la relación entre ley y reglamento se asienta sobre el principio de primacía o preferencia de ley, que expresa básicamente la mayor fuerza de la ley respecto del reglamento y, por tanto, la imposición incondicional de la ley sobre el reglamento.

3.1. FUNCIÓN HISTÓRICA DE LA RESERVA DE LEY

La reserva de ley es uno de los principios en que se ha basado tradicionalmente el Estado de Derecho. Un principio que expresa la exigencia del sometimiento de las decisiones fundamentales del poder político a la voluntad de los que deben soportar esas decisiones. La reserva de ley es un principio históricamente anterior a la división de poderes tal y como hoy la conocemos, que encajará perfectamente dentro de la organización constitucional del Estado promovida por el liberalismo, y que sigue manteniendo una vitalidad permanente, pese a que en su significado haya sufrido una mutación considerable.

La formulación moderna de este concepto se debe a Otto Mayer, quien intentó promover a través del mismo la protección de los derechos y libertades. Especialmente, de la libertad y la propiedad, las insignias del credo liberal. Esa concepción inicial de la reserva de ley supone un límite obligado para el Poder Ejecutivo respecto de la regulación de esas materias. Límite que, sin embargo, era plenamente disponible para el Legislativo. La reserva quedaba diseñada como una facultad del Legislativo, que podía habilitar libremente a la Administración para la normación de esos ámbitos materiales.

La reserva tenía, incluso en esa época histórica y como consecuencia de la estructura dualista del Estado alemán, una funcionalidad clara: la de requerir el consentimiento de la representación parlamentaria para regular las materias que afectaban esencialmente a los ciudadanos (al ciudadano burgués). La falta de legitimidad democrática del Poder Ejecutivo, representado por el Monarca (esto es, la ausencia de carácter representativo respecto de los sectores burgueses), se traducía en la exigencia de que las decisiones consideradas fundamentales o esenciales por los grupos sociales más relevantes obtuvieran la aprobación de esos mismos grupos a través de la representación parlamentaria.

Al mismo tiempo, la disponibilidad por el Legislativo de la materia reservada era el fruto lógico de la imposibilidad de configurar una concepción normativa de la Constitución en la que se definieran jurídicamente las competencias de los poderes públicos. Antes bien, la estructura dualista del Estado implicaba un reparto de poder flexible entre Ejecutivo y Legislativo (representantes ambos de grupos sociales diversos) basado en el concepto material de ley y, por tanto, en la concesión al Legislativo de un poder formalmente ilimitado respecto de la configuración del orden jurídico, entendiendo como tal sólo el que afectaba a las relaciones entre Estado y sociedad, a la intervención estatal en la libertad y la propiedad. Pues es la sociedad misma la que, por medio de la representación parlamentaria, decide sobre el alcance de esa intervención, nada impide que pueda delegar en el Ejecutivo un poder propio que depende tan sólo de su voluntad.

La implantación del régimen parlamentario, pese a que supone una alteración fundamental de la estructura política en que se asienta el Estado, no conduce a la superación del concepto de reserva de ley. Sí exige, sin embargo, una reformulación del mismo que permita ajustarlo a las condiciones políticas del nuevo orden constitucional. Esta exigencia procede también del tránsito del Estado liberal al Estado social de Derecho, con la consiguiente alteración de los presupuestos básicos en que la reserva de ley se basaba, respecto del tipo de derechos fundamentales que estaba destinada a proteger.

Esa reformulación debe partir necesariamente del cambio de función que experimenta el instituto de la reserva de ley. Cambio que se puede explicar, básicamente, en torno a las notas siguientes:

1) Respecto de su objeto, por cuanto la relación Estado-sociedad ha superado esa situación de divorcio propia del primer liberalismo, para entrar en una fase en la que la inevitable intervención estatal se produce en gran medida mediante actuaciones de carácter prestacional. La reserva de ley, como mero límite a los actos de intervención del Estado en la propiedad y la libertad de los ciudadanos (estrechamente entendida esta última, en el sentido del primer liberalismo) podría dejar a la libre decisión del reglamento la mayor parte de la actividad estatal (Jesch). En sentido contrario, la extensión excesiva y el entendimiento rígido en este ámbito del instituto de la reserva, podría dificultar el cumplimiento por el Estado de esa actividad prestacional, para la cual el reglamento se revela como un instrumento indispensable (Ossenbühl).

2) Respecto de su fundamento, pues su utilidad no se basa ya, como en otras épocas históricas, en oponer un límite a un Ejecutivo no democrático (o no representativo en todo caso de los intereses sociales que imponen la reserva) por parte de la representación social. Antes bien, la identidad esencial entre el Legislativo y el Ejecutivo que conlleva el Estado de partidos, y la vinculación entre el Gobierno y la mayoría parlamentaria conduce a una nueva tensión entre mayoría y oposición sobre la que se organiza la dialéctica política y que sustituye a la confrontación Ejecutivo-Legislativo. En la medida en que el Ejecutivo no carece ya de legitimación democrática, la reserva de ley no puede encontrar su sentido en el origen democrático del poder normativo expresado por la ley. Pero al mismo tiempo, al existir identidad política entre el Legislativo y el Ejecutivo (lo que no es más que la otra cara de la legitimación democrática de este último), la reserva de ley no puede ser plenamente disponible por el legislador, ya que entonces perdería totalmente su sentido como técnica de protección frente al despliegue del Poder Ejecutivo.

3.2. SENTIDO ACTUAL DE LA RESERVA DE LEY

Si la reserva de ley tiene ahora un nuevo fundamento, éste no puede ser otro que el de expresar en mayor medida la concepción de la democracia sobre la que descansan las constituciones normativas. Esa concepción constitucional de la democracia gira en mayor medida sobre el Parlamento que sobre el Gobierno. Tanto el Parlamento como el Gobierno son órganos absolutamente democráticos por su origen: ambos representan a la mayoría. Pero, mientras el Parlamento integra también a las minorías, haciendo posible la intervención de las mismas en el proceso de producción jurídica, y abriendo el camino al consenso y a la integración, el Gobierno representa únicamente a la mayoría. No quiere esto decir que la reserva de ley sea expresión de la democracia constitucional. Por el contrario, la reserva de ley remite a la mayoría para la decisión sobre la materia (que sólo en el caso de la ley orgánica es mayoría reforzada) y expresa en ese sentido la democracia de la mayoría. Lo que ocurre es que la integración de las minorías en el proceso de producción normativa se corresponde en mayor medida con el sentido de la democracia constitucional que la producción normativa por vía reglamentaria.

No existe, sin embargo, en nuestro ordenamiento, en relación con las reservas de ley, una reserva de Parlamento, que obligue, por ejemplo, a que sea directamente este órgano el que establezca las decisiones esenciales en las materias reservadas a la ley. Antes bien, en nuestro sistema jurídico, la reserva de ley lo es sólo a normas con ese rango, aun cuando no procedan directamente del Parlamento, como ocurre con los Decretos legislativos y con los Decretos-leyes. Esta aparente paradoja no es tal si se tiene en cuenta que la ausencia de un procedimiento democrático de normación (que, en puridad, sólo se da en los Decretos-leyes, ya que en la delegación legislativa intervienen también las minorías parlamentarias respecto de los principios establecidos en la ley de delegación) aparece contrapesada en nuestro sistema constitucional por otros mecanismos que tienden a corregir esta ausencia mediante limitaciones materiales y controles políticos y jurídicos. Respecto de las fuentes con valor de ley, puede decirse, por tanto, que, dentro del marco más o menos reducido que la Constitución les habilita para regular materias reservadas a la ley, expresan también el sentido de la democracia constitucional, no tanto a través de la participación previa cuanto del control posterior (esto es, en ellas se reduce la participación pero se incrementa el control).

La reserva de ley no es, en definitiva, en nuestro sistema jurídico, una reserva de Parlamento, salvo en lo que se refiere a la ley orgánica, que sí implica esa exigencia por su proceso específico de formación (lo que es extensible a otros subtipos legales: ley de armonización, por ejemplo), y respecto de las materias que no pueden ser reguladas a través de fuentes con valor de ley. Sí es, sin embargo, una reserva de potestad legislativa, de tal modo que sólo esa potestad (ya sea ordinaria, de urgencia o delegada) puede intervenir en la normación de las materias reservadas a la ley. Ahora bien, todo lo anterior no debe conducirnos a equiparar cuantitativa ni cualitativamente la potestad legislativa ordinaria, ejercitada por el Parlamento, con las demás: el mejor sentido de la reserva de ley lo expresa, sin duda, la ley del Parlamento.

Por eso la reserva de ley adquiere hoy también un sentido distinto respecto de la posibilidad de que el Legislativo disponga libremente de las materias que la Constitución le reserva, atribuyendo su regulación a la potestad reglamentaria. La reserva no impide al legislador apelar a la colaboración del reglamento en la disciplina de la materia. Pero esa apelación está sometida a límites. El legislador no puede ni deslegalizar la materia reservada a la ley, ni realizar habilitaciones genéricas o en blanco al reglamento de modo que éste determine en su integridad la normativa sobre esa materia (STC 83/1984, de 24 de julio, FJ 4).

Debe ser el propio legislador el que establezca por sí mismo el régimen de la materia reservada a la ley. De ese modo, la Constitución asegura a través de la reserva de ley la efectividad del principio de división de poderes impidiendo que la conexión entre Ejecutivo y mayoría parlamentaria desnaturalice ese principio privando al Parlamento de sus competencias constitucionales.

Hemos visto hasta ahora dos elementos formales en la configuración del sentido actual de la reserva de ley: como mejor expresión del sentido constitucional de la democracia y como garantía de la división de poderes. Es preciso referirse también a la extensión de su contenido, que no es ajena al sentido constitucional de la democracia. La integración Estado-sociedad propia de las constituciones normativas requiere del poder público la adopción de medidas que posibiliten la promoción de la igualdad. Más allá de los principios constitucionales, la exigencia de intervención estatal en la sociedad, especialmente en el ámbito económico, es una condición estructural inherente al propio desarrollo económico y social. Debe corresponder a la ley la determinación de las políticas globales a través de las cuales se produce la acción estatal. La extensión de la reserva de ley a los nuevos ámbitos de actuación estatal (los prestacionales) debe limitarse en todo caso a lo que la propia Constitución haya previsto al respecto. No cabe una interpretación extensiva globalizadora de la reserva en este sentido.

Otro aspecto a considerar en relación con la extensión de la reserva es el de la existencia o inexistencia de una reserva global de ley en la Constitución para todo aquello que afecte a la libertad, la propiedad, el patrimonio o el libre desarrollo de la personalidad de los ciudadanos. Una extensión de ese tipo respecto de las reservas expresamente previstas en la Constitución priva de sentido a la proclamación constitucional de esas reservas (J. Bermejo) y puede suponer un debilitamiento de la fuerza normativa de la Constitución. La pérdida de fuerza normativa de los preceptos constitucionales parece inevitable si intentamos oponer a los mismos un concepto previo como es el de la libertad y la propiedad, que permite extender o disminuir el sentido de sus garantías formales (en este caso, de la reserva de ley). La libertad y la propiedad tienen ya en el texto constitucional un desarrollo propio, que es al que hay que atender, y en relación con el mismo se refleja la diversa consideración de los poderes normativos previstos constitucionalmente.

Por último, resulta de interés determinar la relación entre concepto de ley y reserva de ley. La reserva de ley tiene un sentido específico en la Constitución y ello supone que exigencias que no necesariamente tienen que incorporarse al concepto de ley sí pueden ser inherentes a la reserva de ley, esto es, a la ley sometida a reserva (C. de Cabo).

3.3. RESERVA DE LEY Y POTESTAD REGLAMENTARIA

Pese a que se han señalado motivos suficientes para justificar la existencia de reservas legales en nuestro ordenamiento, es conveniente insistir en la idea de que la potestad reglamentaria es un poder normativo legítimo dentro de nuestro orden constitucional, que nada tiene que ver con su posición histórica en la época del primer constitucionalismo.

De hecho, todos los poderes del Estado proceden del pueblo en nuestro orden constitucional (art. 1.2 CE), y a todos ellos debe atribuirse, por tanto, el carácter democrático que le otorga la habilitación constitucional (sin que ese carácter democrático proceda, como es obvio, de la mera proclamación constitucional del principio democrático, sino, más bien, de la estructuración global del poder diseñada en la Constitución). A esa condición democrática que tiene la potestad reglamentaria del Gobierno (fruto de un poder establecido por el órgano de representación popular) se une la integración en la misma de principios constitucionales que deben considerarse a la hora de definir este poder normativo. Así, a través de la potestad reglamentaria se expresa también en nuestro ordenamiento la autonomía de los entes locales, que está garantizada institucionalmente como tal por la Constitución. Más aun, esa potestad reglamentaria responde en su ámbito a un procedimiento normativo plenamente democrático que se desarrolla dentro de instituciones que representan directamente a los ciudadanos y en las que se hace posible la expresión del pluralismo.

De igual modo, el procedimiento de producción de los reglamentos puede incorporar la participación de diversos sectores sociales, matizando así la condición no democrática del procedimiento administrativo. No es posible, sin embargo, una equiparación mínima entre ley y reglamento sobre la base de la apertura de esos cauces participativos. Los ciudadanos y los grupos sociales que se incorporan al proceso administrativo responden a intereses sectoriales, por lo que no es posible asimilar el debate y el consenso obtenido por esta vía al que se produce en el seno de las instituciones políticas representativas (J. Tornos).

Pero existe otro elemento compensatorio respecto de las deficiencias que presenta el reglamento como normativa democrática por su procedimiento de elaboración: se trata del control jurisdiccional de los reglamentos. Las posibilidades de control del reglamento a instancias de los propios ciudadanos suponen una garantía adicional de protección de los derechos y libertades. La garantía formal que implica la reserva de ley conlleva también una reducción de las posibilidades de control jurisdiccional de las normas sometidas a reserva. De tal modo que lo que, por un lado, se gana en relación con la protección de los derechos (un procedimiento abierto y democrático con intervención de las minorías), por el otro se pierde al someter a la normativa aprobada mediante reglas legales a un régimen especial de control que impide la impugnación directa por los ciudadanos.

Todo lo anterior justifica que la potestad reglamentaria sea contemplada hoy con una nueva visión que dé cuenta de sus posibilidades y de sus límites como instrumento normativo, y que deseche prejuicios históricos que no tienen encuadre dentro de nuestro marco constitucional. Ello tanto en lo que se refiere a la potestad habilitada como a la paralegal. En cuanto a la primera, y en concreto a la que se produce en el ámbito de las reservas, la apelación de la ley al reglamento no deja de ser una técnica de normación legítima siempre que se mantenga dentro de los límites que la reserva impone a la propia ley. La potestad reglamentaria paralegal es constitucionalmente ilegítima, sin embargo, en relación con las materias reservadas a la ley. La STC 58/1982, de 27 de julio, FJ 1, ha establecido claramente que la reserva de ley no es sólo «un mandato al legislador» para regular una determinada materia, sino también «una interdicción al Gobierno, como titular de la potestad reglamentaria (art. 97 CE), de proceder a una regulación praeter legem».

Ahora bien, si la reserva de ley implica una intensidad normativa mínima sobre la materia que es indisponible para el propio legislador, pero al mismo tiempo permite que se apele al reglamento para colaborar en la producción normativa más allá de ese contenido obligado, es necesario plantearse cuáles pueden ser los criterios en torno a los que es posible determinar la intensidad de ambos poderes, legislativo y reglamentario.

Un primer criterio podría ser el del control normativo de la materia. La reserva de ley no puede significar (al menos como regla general) la obligación del legislador de determinar hasta sus más últimos detalles la disciplina de una materia (cuando toda ella le está reservada), sea cual sea ésta. Lo que la reserva pretende es que el marco de los derechos y los deberes de los ciudadanos respecto de esa materia, sea fijado en la propia ley.

Un segundo criterio es sin duda, en relación con el anterior, el de la previsibilidad de la normativa reglamentaria que afecte a esos derechos y deberes. El ciudadano debe estar en condiciones de conocer cuáles son sus facultades y sus obligaciones en las materias reservadas a la ley, con el mero análisis de los textos legales. La consulta de los reglamentos debe servir, por tanto, únicamente para conocer el modo en que puede ejercitar esas facultades y cumplir esas obligaciones.

Un tercer criterio, que nuevamente se mueve en el ámbito de los dos anteriores, va referido a la capacidad de normación del reglamento. El reglamento podrá ser habilitado, en las materias reservadas a la ley, para establecer las reglas necesarias para la ejecución de la ley. Junto a esa función puramente instrumental, debe reconocérsele al reglamento la capacidad para integrar los vacíos normativos claramente apreciables que impidan la aplicación de la ley.

Todos estos criterios, y otros muchos que pueden ser de gran utilidad, indican ya, por sí mismos, un desplazamiento del problema hacia la jurisdicción constitucional (pese a que se trata de principios que el propio legislador puede seguir, previamente). Ello supone una inevitable desformalización del sistema de fuentes también en el ámbito de la reserva de ley, con la consiguiente apelación, en última instancia, al TC para que defina por sí mismo las orientaciones materiales que deben servir para identificar la legitimidad constitucional de la remisión al reglamento. Para delimitar, en suma, el ámbito obligado de la reserva de ley y el que es disponible para el legislador.

Por otra parte, hay que tener en cuenta también la diferenciación (de discutible aplicación a nuestro ordenamiento constitucional) que se realiza por la doctrina italiana y por algunos sectores de la doctrina española (lo que se refleja también en la jurisprudencia constitucional) entre reservas de ley absolutas y relativas, para dar cuenta del grado de intervención que puede tener el reglamento en función del carácter de la reserva. En las reservas absolutas esa intervención sería mínima, limitada estrictamente a la ejecución material de la ley. Por el contrario, en las reservas relativas el margen de intervención del reglamento sería más amplio, respetando siempre la ordenación básica de la materia, que debe ser realizada por el legislador.

4. LA PRIMACÍA DE LA LEY

El principio de primacía o preferencia de ley debe conectarse con el de fuerza de ley, e implica, en la expresión de Otto Mayer, la capacidad de la ley para imponerse sobre el reglamento, tanto en su aspecto pasivo como en el activo. Esa imposición no puede tener hoy el mismo sentido que en el sistema de fuentes basado en el imperio de la ley. En especial, cuando las normas legales no se someten a determinaciones de validez que las vinculen respecto del orden constitucional, su primacía sobre el reglamento es absoluta e incondicionada.

Sin embargo, la supremacía de la Constitución no altera sustancialmente en este punto la relación entre ley y reglamento. Y ello porque, por la presunción de validez de que gozan todos los actos de los poderes públicos, y especialmente los del Poder Legislativo, la posible (esto es, la no sancionada jurisdiccionalmente) ilegitimidad constitucional de la ley no disminuye su capacidad de vinculación sobre el reglamento. Ni el Gobierno ni la Administración pueden enjuiciar la constitucionalidad de la ley, que sí podrá ser impugnada por el Presidente del Gobierno ante el TC [art. 162.1.a) CE], pero que deberá ser aplicada, mientras mantenga su validez, por todos los órganos de la Administración.

Así, el principio de legalidad, expresado a través de la primacía de la ley, no sólo afecta a la relación entre ley y reglamento, sino también a la relación entre reglamento y Constitución. La Constitución se aplica a través de la ley (sólo excepcionalmente por medio del reglamento paralegal). El reglamento tiene como finalidad básica la aplicación de la ley, porque es a través de la ley como aplica la Constitución. Sólo excepcionalmente, cuando el reglamento intervenga como norma paralegal, su vinculación a la Constitución podrá ser inmediata, sin que esté directamente ordenado a la ley (aunque sí, sin duda, al bloque de legalidad vigente).

El reglamento está sometido a límites más estrechos en su relación con la ley que los que el legislador tiene que respetar en su relación con la Constitución. La ley puede condicionar totalmente la intensidad de la potestad reglamentaria, y puede condicionar también en una medida muy amplia la extensión de esa potestad (aun cuando la atribución constitucional de una potestad normativa al Gobierno, si bien no da lugar a una reserva de reglamento, impide considerar que la potestad legislativa sea absolutamente ilimitada en relación con la reglamentaria). La ley incide, además, sobre el reglamento no sólo como un mero límite que es necesario respetar, como un marco de actuación dentro del cual es posible desarrollar una política propia. Junto a esa posible afectación a la potestad reglamentaria, la ley puede condicionar al reglamento hasta el punto de limitar cualquier opción política diferenciada y reducir la intensidad normativa del reglamento a una mera regulación técnica.

Pese a todo lo anterior, no es posible defender en nuestro ordenamiento la idea de una vinculación positiva a la ley que exija siempre y en todo caso una ley previa para que el reglamento intervenga. El principio de legalidad como vinculación positiva carece de sentido en un sistema como el nuestro basado en la previsión de reservas de ley que resultarían inútiles si fuera necesaria siempre una ley previa para que la potestad reglamentaria se ejercitara. Una vinculación positiva del reglamento a la ley equivaldría a una reserva total de ley (I. de Otto).

5. TIPOS DE REGLAMENTOS

5.1. EL REGLAMENTO INDEPENDIENTE O PARALEGAL

Con el nombre de reglamento paralegal aludimos aquí a lo que comúnmente se denomina en la doctrina «reglamento independiente» para hacer referencia a aquel que se dicta praeter legem, esto es, en ausencia de ley que regule esa materia. Se trata de uno de los tipos de la clasificación del reglamento procedente de Von Stein y en la que, siguiendo un paralelismo con la costumbre, se distingue entre reglamentos secundum, praeter y contra legem. Tipología que se ha correspondido tradicionalmente con los reglamentos ejecutivos, los independientes y los de necesidad.

La terminología tiene aquí una cierta importancia porque, a veces, estos reglamentos se definen como autónomos, lo que puede suponer su confusión con el Derecho estatutario. El Derecho estatutario ha sido considerado usualmente como uno de los ámbitos propios de la reglamentación autónoma. Pero con el nombre de reglamentos autónomos se alude también en ocasiones a otros fenómenos normativos que exceden del ámbito interno propio del Derecho estatutario. El cual no es, en cualquier caso, expresión de un auténtico reglamento autónomo, ya que se produce generalmente mediante habilitación legal.

Por lo demás, lo que caracteriza a estos reglamentos paralegales no es su autonomía o independencia respecto de la ley (términos que, por cierto, no son equivalentes), sino su producción en ámbitos en los que no existe normativa legal aplicable. Lo cual no quiere decir que sean independientes en relación con la ley; antes bien, su legitimidad sólo puede medirse (en cuanto a su legalidad) respecto de la ley. Sólo serán legítimos en tanto no contravengan lo dispuesto en las leyes: ninguna independencia hay en ese aspecto.

Se trata, pues, de reglamentos que, pese a estar directamente infraordenados a la Constitución (y a ser, por tanto, normas primarias en el sentido tradicional que en el Derecho público se le da a este término), están también vinculados a la ley, pues definen su propia validez en relación con la ausencia de regulación legal aplicable a un determinado supuesto de hecho. Ausencia que debe contemplarse, para que el reglamento paralegal pueda ser considerado legítimo, respecto del bloque de legalidad en su conjunto (al que, por cierto, no sólo están vinculados de modo negativo, sino también en sentido positivo: no sólo deben respetar las limitaciones establecidas en las leyes, sino que tienen que desarrollar una normativa coherente con los principios incorporados al bloque de legalidad). De otro modo, el reglamento podría vulnerar la voluntad legal implícita de dejar sin normar ese supuesto de hecho, infringiendo así el principio de legalidad.

Es posible conciliar, por tanto, la necesaria subordinación del reglamento al principio de legalidad con el reconocimiento de una potestad reglamentaria originaria al Gobierno en la Constitución. Estos reglamentos son normas vinculadas también a la ley (al bloque de legalidad) y no pueden ser definidos realmente como reglamentos independientes de la ley. Son, en definitiva, normas paralegales, que intervienen fuera del ámbito material reservado a la ley, integrando los vacíos normativos que, sin ser necesariamente lagunas, son susceptibles de una regulación que no contradice la voluntad expresa o implícita del bloque de legalidad. Esa intervención, de carácter residual (R. Gómez-Ferrer) incluso políticamente provisional frente a la estabilidad y permanencia de la ley (Gallego Anabitarte y Menéndez Rexach), debe estar sometida, necesariamente, al marco legal.

En todo caso, la relación entre ley y reglamento no puede contemplarse hoy día con los esquemas conceptuales propios del primer constitucionalismo. Por el contrario, cada una de estas fuentes está sometida, en el orden constitucional, a un régimen específico que tiende a potenciar sus posibilidades democráticas y a garantizar el respeto a los principios constitucionales. De tal modo que el ejercicio de una potestad reglamentaria paralegal no debe analizarse desde la perspectiva crítica que tradicionalmente ha caracterizado el análisis doctrinal del reglamento independiente, sino desde su inserción dentro del marco constitucional y legal que delimita la potestad reglamentaria.

No parece posible, por último, hacer una distinción respecto del campo de actuación del reglamento paralegal, entre el terreno propio de la Administración, incluidas las relaciones de sujeción especial y el ámbito externo. Ello no sólo porque estas categorías conceptuales no resultan de gran utilidad en la práctica (J. A. Santamaría), sino, sobre todo, porque la Constitución ha roto totalmente esa línea divisoria, sometiendo a reserva de ley aquellas cuestiones que tradicionalmente se consideraban inscritas dentro de la esfera de autodisposición interna de la Administración, incluidas las relaciones de sujeción especial (así, en los arts. 27, 30.2 o 103.2 y 3 CE). Es el sistema de reservas de ley establecido en la Constitución lo que marca hoy la frontera entre el posible reglamento paralegal y el reglamento habilitado. El reglamento paralegal no puede quedar habilitado porque la materia verse sobre las tradicionalmente denominadas relaciones de sujeción especial en el ámbito de las reservas de ley, y al mismo tiempo, no necesita ser habilitado fuera de ese ámbito.

5.2. LOS REGLAMENTOS EJECUTIVOS O HABILITADOS

Este tipo de reglamentos son denominados tradicionalmente ejecutivos, en una concepción puramente mecanicista de la potestad reglamentaria (como potestad ejecutiva) que nunca se ha correspondido totalmente con la realidad. La colaboración entre la ley y el reglamento en orden a la regulación íntegra de una determinada materia no puede explicarse generalmente como la realización por el reglamento de una mera actividad ejecutiva limitada a establecer los medios instrumentales (especialmente organizativos) que hagan viable la aplicación de la ley. Esto es posible, ciertamente, pero también lo es (y más común) que el llamado reglamento «ejecutivo» desarrolle una función normativa complementaria dentro del marco legal, destinada a convertir en operativos preceptos legales que por sí mismos son inaplicables a los ciudadanos, o a completar determinados aspectos que la ley ha remitido a la regulación reglamentaria por diversos motivos (necesidad de actualización rápida, carácter estrictamente técnico de la normativa, etc.).

El reglamento ejecutivo es como el TC expresa (STC 18/1982, de 4 de mayo, FJ 3), una norma que colabora con la ley en la regulación de una determinada materia, de manera que la ley «es completada, desarrollada, pormenorizada, aplicada y cumplimentada o ejecutada por el reglamento». De ahí que deba inscribirse dentro de una concepción más amplia de la relación ley-reglamento, que supere el estrecho marco de la función ejecutiva. En esa concepción más amplia se integran todos aquellos productos reglamentarios que son el resultado de una habilitación legal. Por tanto, cabe incluir también aquí los supuestos de deslegalización, a través de los cuales la materia antes disciplinada por una ley se abre a una nueva regulación ahora reglamentaria.

Es preciso, sin embargo, realizar una matización sobre esta técnica. Su presupuesto básico es una confusión entre el instituto de la reserva y el de la primacía de la ley. En efecto, la deslegalización se concibe como una descongelación de rango, que abre la puerta al reglamento sobre una materia que hasta ese momento había estado regulada por ley. Se dice que la existencia de esa normativa legal implica una congelación de rango, o una reserva formal de ley (García de Enterría y T. R. Fernández). Sin embargo, la regulación por la ley de una materia no implica, propiamente, ninguna reserva, ni congelación alguna, sino tan sólo la imposibilidad del reglamento de contradecir lo dispuesto en la ley, en virtud de la primacía de la ley y de la fuerza que la misma despliega en sentido activo y pasivo sobre el reglamento (I. de Otto).

Así, la deslegalización tampoco debe concebirse como una descongelación del rango normativo o una liberación de la reserva formal, sino simplemente como una derogación que la ley deslegalizadora realiza sobre otra norma legal anterior. Esto es, deslegalizar no consiste necesariamente en permitir que el reglamento regule la materia (lo que, salvo reserva de ley, podía realizar siempre que no infringiera lo dispuesto en la ley), sino, simplemente, en derogar la regulación legal existente y habilitar al mismo tiempo a un reglamento para que establezca una nueva disciplina. Ello podrá suponer en ocasiones que el reglamento produzca reglas sobre un ámbito en el que no había intervenido. Pero también podrá tratarse de una simple extensión de un campo que ya estaba siendo normado en una medida inferior.

Igualmente deben incluirse dentro de los reglamentos habilitados todos aquellos supuestos de remisión normativa a través de los cuales la ley apela al reglamento para completar la regulación de una materia que carece de disciplina legal.

5.3. LOS REGLAMENTOS DE NECESIDAD

Este tipo de reglamentos son dictados con motivo de circunstancias que requieran una acción normativa basada en un estado de necesidad, siempre que esa acción normativa no pueda realizarse dentro del marco de las habilitaciones competenciales establecidas en el ordenamiento jurídico. Estas situaciones dan lugar en mayor medida a actos administrativos que a reglamentos (J. A. Santamaría), pese a lo cual no hay que descartar en modo alguno que sean necesarias actuaciones de carácter normativo.

Dentro de los reglamentos de necesidad, deben diferenciarse claramente aquellos que, dictándose con motivo de situaciones de esta naturaleza, están amparados por las habilitaciones legales previstas en el ordenamiento (que no son, por tanto, reglamentos contra legem, como usualmente se suele definir a los reglamentos de necesidad), de los que, por el contrario, carecen de habilitación legal. Hay que tener en cuenta, sin embargo, que esas habilitaciones no pueden cubrir todos los supuestos posibles, ya que las situaciones de necesidad pueden requerir normativas provisionales (que no supongan una quiebra del Estado de Derecho, sino tan sólo la suspensión provisional de determinadas normas), para salvaguardar valores fundamentales del ordenamiento.

El reglamento de necesidad podrá ser, en ese sentido, un reglamento constitucional, dictado para salvaguardar bienes superiores, pese a ser también una norma ilegal. Es además una norma sometida (si las condiciones materiales lo permiten) al control jurisdiccional, que procederá a su inaplicación o a su anulación en el caso de que no sólo vulnere el orden legal vigente, sino también los principios y valores constitucionales. Así, si bien son admisibles los reglamentos de necesidad contrarios a la ley, no pueden serlo aquellos que sean contrarios al ordenamiento por carecer de una justificación clara.

Se trata, por lo demás, de una norma absolutamente provisional que no requiere siquiera, por su propia condición de tal, de una derogación expresa, ya que es necesario entender que su vigencia decae en el momento en que cesan las condiciones extraordinarias que le han dado origen (García de Enterría y T. R. Fernández).

ORIENTACIÓN BIBLIOGRÁFICA

APARICIO, M. A.: «¿Hacia una nueva figura de actos políticos del Gobierno?», en AAVV, El Gobierno en la Constitución española y en los Estatutos de Autonomía, Diputaciò de Barcelona, Barcelona, 1985.

BALAGUER CALLEJÓN, F.: Fuentes del Derecho, Tecnos, Madrid, vol. I, 1991; vol. II, 1992.

— La proyección de la Constitución sobre el ordenamiento jurídico, Suprema Corte de Justicia de la Nación, México D.F. (México), 2015.

BAÑO LEÓN, J. M.: Los límites constitucionales de la potestad reglamentaria, Civitas, Madrid, 1991.

BARRAT I ESTEVE, J.: La reserva reglamentaria, Universidad de León, León, 1997.

BERMEJO VERA, J.: «Las fuentes del Derecho en la Constitución española de 1978», en M. RAMÍREZ (ed.), Estudios sobre la Constitución española de 1978, Pórtico, Zaragoza, 1979.

BRAVO FERNÁNDEZ DE ARAOZ, P.: «La titularidad de la potestad reglamentaria», Poder Judicial, n.º 1, 1986.

CAAMAÑO DOMÍNGUEZ, F.: El control de constitucionalidad de las disposiciones reglamentarias, CEC, Madrid, 1995.

De CABO MARTÍN, C.: Sobre el concepto de Ley, Trotta, Madrid, 2000.

DE LA IGLESIA CHAMARRO, M. A.: El Gobierno por Decreto, Pamplona, 1997.

DE OTTO, I.: Derecho constitucional. Sistema de fuentes, Ariel, Barcelona, 1987.

EMBID IRUJO, A.: «La relación entre los poderes del Estado en la reciente dogmática alemana», RAP, n.º 115, 1988.

GALLEGO ANABITARTE, A., y MENÉNDEZ REXACH, A.: «Comentario al artículo 97 de la Constitución», en Comentarios a las leyes políticas, dirigidos por O. ALZAGA, t. VIII, EDERSA, Madrid, 1985.

GARCÍA MACHO, R.: Reserva de ley y potestad reglamentaria, Ariel, Barcelona, 1988.

GARRORENA, A.: El lugar de la ley en la Constitución española, CEC, Madrid, 1980.

GÓMEZ-FERRER, R.: «La potestad reglamentaria del Gobierno en la Constitución», en AAVV, La Constitución española y las fuentes del Derecho, DGCE/IEF, Madrid, vol. I, 1979.

JESCH, D.: Gesetz und Verwaltung, 1960, versión española editada por el Instituto de Estudios Administrativos, Madrid, 1978.

LUCAS MURILLO, P.: «Observaciones en torno a los límites de la potestad reglamentaria del Gobierno», en AAVV, El Gobierno en la Constitución española y en los Estatutos de Autonomía, Diputaciò de Barcelona, Barcelona, 1985.

MARTÍN NÚÑEZ, C.: La reserva de ley en la Constitución española, Tesis Doctoral, Barcelona, 2000.

MUÑOZ MACHADO, S.: Tratado de derecho administrativo y derecho público general, vol. II, Iustel, Madrid, 2006.

PORRAS RAMÍREZ, J. M.: «Fundamento, naturaleza, extensión y límites de la potestad reglamentaria del Consejo General del Poder Judicial», REP, n.º 87, 1995.

— «Función de dirección política y potestad reglamentaria del Presidente del Gobierno», RAP, n.º 146, 1998.

SÁNCHEZ BARRILAO, J. F.: De la ley al reglamento delegado. Deslegalización, acto delegado y transformaciones del sistema de fuentes, Aranzadi, Pamplona, 2015.

SANTAMARÍA PASTOR, J. A.: Fundamentos de Derecho Administrativo, Centro de Estudios Ramón Areces, Madrid, vol. I, 1988.

— Principios de Derecho Administrativo, CEURA, Madrid, vol. I, 2000.

TORNOS, J.: «La relación entre la ley y el reglamento: reserva legal y remisión normativa. Algunos aspectos conflictivos a la luz de la jurisprudencia constitucional» RAP, n.os 100-102, 1982.

VILLACORTA MANCEBO, L.: Reserva de ley y Constitución, Dykinson, Madrid, 1994.

CAPÍTULO IX

DERECHO CONSTITUCIONAL EUROPEO

SUMARIO: 1. El Derecho Constitucional Europeo como disciplina científica.—1.1. El Derecho Constitucional Europeo como disciplina.—1.2. El Derecho Constitucional de la Unión Europea.—1.3. El Derecho Constitucional de los Estados miembros como parte integrante del Derecho Constitucional Europeo.—1.4.—La interacción entre los diversos espacios constitucionales en Europa.—1.5. Perspectivas metodológicas del Derecho Constitucional Europeo.—2. La Constitución europea en el proceso histórico de integración. La relación entre democratización, globalización e integración europea.—2.1. El modelo de construcción europea en sus primeros cincuenta años.—2.2. La Unión Europea «preconstitucional» como respuesta de los Estados al proceso de globalización.—2.3. La ampliación de la Unión y la crisis del modelo.—2.4. El desarrollo del proceso de globalización y su incidencia sobre el proceso de integración.—2.5. Integración y constitucionalización.—3. El debate sobre la Constitución Europea.—3.1. Las asimetrías que dificultan la construcción de una comunidad política.—3.2. Los debates doctrinales sobre la Constitución Europea.—3.3. El modelo del Estado constitucional de Derecho.—3.4. La cuestión de la identidad europea.—3.5. Estados y ciudadanía en la construcción constitucional de Europa.—4. El Tratado Constitucional.—4.1. El contexto europeo de elaboración del Tratado Constitucional.—4.2. La Convención Europea.—4.3. El experimento de una Constitución con forma de Tratado.—4.4. El proceso de ratificación y la crisis del Tratado Constitucional.—4.5. La fragmentación del espacio político europeo y la crisis del método de revisión de los Tratados.—5. El Tratado de Lisboa.—5.1. El proceso de elaboración del Tratado de Lisboa.—5.2. El rechazo a la estatalidad de la Unión Europea.—5.3. La «desestructuración» del Derecho Constitucional Europeo.—5.4. El Tratado de Lisboa en el contexto de la pluralidad de espacios constitucionales en Europa.—5.5. El Tratado de Lisboa y la ciudadanía europea.—6. El Derecho europeo. Relaciones con el ordenamiento interno.—6.1. La constitucionalización de la Unión Europea y su incidencia en las relaciones entre ordenamientos.—6.2. Ordenamiento europeo y ordenamiento constitucional interno.—6.3. Las relaciones entre Derecho europeo y Derecho interno en el nivel infraconstitucional.—6.4. Las relaciones entre Derecho europeo y Derecho interno en el nivel constitucional.—6.5. La europeización de los ordenamientos constitucionales nacionales.—Orientación bibliográfica.

1. EL DERECHO CONSTITUCIONAL EUROPEO COMO DISCIPLINA CIENTÍFICA

1.1. EL DERECHO CONSTITUCIONAL EUROPEO COMO DISCIPLINA

El Derecho Constitucional Europeo es una disciplina de reciente formación que surge cuando el proceso de integración europea alcanza un nivel de desarrollo en el que se plantean, en primer término, los problemas constitucionales de la integración europea. El proceso de constitucionalización de la Unión Europea es una de las vertientes principales del Derecho Constitucional Europeo. Sin embargo, la existencia de esta disciplina y su presencia en el debate público europeo no depende de las incidencias del proceso de constitucionalización. Dada la perspectiva metodológica de la que parte el Derecho Constitucional Europeo, basada en la integración de las cuestiones constitucionales europeas e internas, su campo de estudio está integrado, de manera natural, por el espacio constitucional europeo, sea cual sea el grado de desarrollo de este espacio.

En efecto, el Derecho Constitucional Europeo no obtiene más legitimidad para intervenir en el debate público europeo porque el proceso de constitucionalización culmine ni deja de tenerla porque se frene o retroceda. Por el contrario, al poner en evidencia la afectación del Derecho constitucional interno por el proceso de integración y la necesidad de abordar las temáticas constitucionales del Derecho constitucional de la Unión Europea como una parte de «nuestro» Derecho constitucional en cada Estado miembro, esta disciplina rompe el estatuto metodológico sesgado y artificial que se ha intentado imponer al estudio del Derecho europeo. El nivel de desarrollo del Derecho constitucional de la Unión no «forma» la disciplina científica del Derecho Constitucional Europeo sino que es tan sólo uno de sus objetos de estudio. Si el proceso de constitucionalización sigue sin avanzar lo suficiente, los y las constitucionalistas deberemos centrar nuestra atención crítica en las deficiencias de un espacio constitucional, el europeo, que daña la calidad democrática de los espacios constitucionales estatales y el nivel de protección de los derechos y libertades.

El punto de inflexión que marca la transición hacia la configuración constitucional de las normas fundamentales de la Unión Europea es el contenido del Tratado Constitucional ahora incorporado al Tratado de Lisboa. Con la entrada en vigor del Tratado de Lisboa el 1 de diciembre de 2009, ha adquirido vigencia también la Carta de los Derechos Fundamentales de la Unión Europea, que configurará el núcleo de un auténtico Derecho constitucional de la Unión. El resultado negativo del referéndum de Irlanda de 2008 desautorizó claramente a aquellos sectores de opinión que cuestionaron la virtualidad del Tratado Constitucional y recomendaron la eliminación de los símbolos constitucionales y del nombre de «Constitución». Con su «no» en el referéndum de 2008, la ciudadanía irlandesa evidenció que esa no era la naturaleza del problema, por más que el segundo referéndum, celebrado en 2009, resultara favorable a la ratificación del Tratado.

En realidad, los procesos refrendatarios negativos de 2005 en Francia y Holanda así como el de Irlanda de 2008 no son más que la manifestación de los déficits de legitimidad democrática y constitucional de la Unión Europea. Déficits que están relacionados también con la fragmentación del espacio público europeo y la confusión entre espacio público nacional y europeo que esa fragmentación genera así como con el carácter arcaico de los procesos de adopción de las normas fundamentales. Sólo una percepción muy simplista o muy interesada de la realidad actual de la Unión Europea podía pretender que eliminar el término «Constitución» y deconstruir el Derecho Constitucional Europeo iba a obtener una respuesta positiva de la ciudadanía.

El Derecho Constitucional Europeo tiene como misión plantear adecuadamente los problemas del proceso de construcción europea en este momento histórico y aportar soluciones viables. Soluciones que tengan en cuenta la dimensión ciudadana del espacio público europeo y que hagan posible el desarrollo de una comunidad política europea con una identidad propia. En definitiva, que restablezcan el equilibrio constitucional perdido con un proceso de integración europea que ha caminado históricamente a espaldas de la ciudadanía, comprometiendo el proyecto de los fundadores que consistía en unir personas y no simplemente en coaligar Estados (J. Monnet).

Un antecedente muy reciente de esta disciplina jurídica es el llamado Derecho constitucional común europeo (P. Häberle). El Derecho constitucional común europeo hace referencia a la formación inicial de un Derecho constitucional común en el espacio europeo mediante el desarrollo de principios comunes a los Estados miembros así como por medio de la actividad de las diversas instituciones europeas (incluyendo a las no comunitarias, tales como el Tribunal Europeo de Derechos Humanos).

El Derecho constitucional común europeo sigue siendo una fuente de inspiración y de producción del Derecho de la Unión Europea, por medio de las tradiciones constitucionales comunes a los Estados miembros. La Unión Europea le reconoce una doble función: como formador de criterios de interpretación y como configurador de principios generales del Derecho comunitario. El Derecho constitucional común europeo tiene tanto valor hermenéutico cuanto naturaleza de fuente del Derecho de la Unión.

La función hermenéutica del Derecho constitucional común europeo, se establece, entre otros preceptos, en los apartados 3 y 4 del artículo 52 de la Carta de los Derechos Fundamentales de la Unión Europea. El apartado 3 establece que: «En la medida en que la presente Carta contenga derechos que correspondan a derechos garantizados por el Convenio Europeo para la Protección de los Derechos Humanos y de las Libertades Fundamentales, su sentido y alcance serán iguales a los que les confiere dicho Convenio. Esta disposición no obstará a que el Derecho de la Unión conceda una protección más extensa».

Por su parte, el apartado 4 del artículo 52 indica que «En la medida en que la presente Carta reconozca derechos fundamentales resultantes de las tradiciones constitucionales comunes a los Estados miembros, dichos derechos se interpretarán en armonía con las citadas tradiciones».

Hay que considerar igualmente, el artículo 53 de la Carta, relativo al nivel mínimo de protección de los derechos que limita las posibilidades de interpretación del Derecho de la Unión Europea (de la propia Carta) obligando a que ésta respete el nivel mínimo de protección establecido en el Derecho constitucional común europeo: «Ninguna de las disposiciones de la presente Carta podrá interpretarse como limitativa o lesiva de los derechos humanos y libertades fundamentales reconocidos, en su respectivo ámbito de aplicación, por el Derecho de la Unión, el Derecho internacional y los convenios internacionales de los que son parte la Unión o todos los Estados miembros, y en particular el Convenio Europeo para la Protección de los Derechos Humanos y de las Libertades Fundamentales, así como por las constituciones de los Estados miembros».

La función normativa del Derecho constitucional común europeo en cuanto fuente del Derecho comunitario se contempla en el artículo 6.2 TUE previo al Tratado de Lisboa: «La Unión respetará los derechos fundamentales tal y como se garantizan en el Convenio Europeo para la Protección de los Derechos Humanos y de las Libertades Fundamentales firmado en Roma el 4 de noviembre de 1950, y tal y como resultan de las tradiciones constitucionales comunes a los Estados miembros como principios generales del Derecho comunitario».

Esta función normativa no ha desaparecido con el Tratado de Lisboa. Por el contrario, el contenido del artículo 6.2 TUE anterior al Tratado de Lisboa se incorporó al artículo 9.3 del Tratado Constitucional y pasa a ser el artículo 6.3 TUE, de acuerdo con el Tratado de Lisboa con la siguiente formulación: «Los derechos fundamentales que garantiza el Convenio Europeo para la Protección de los Derechos Humanos y de las Libertades Fundamentales y los que son fruto de las tradiciones constitucionales comunes a los Estados miembros formarán parte del Derecho de la Unión como principios generales».

El Derecho constitucional común europeo se integra, por tanto, dentro del Derecho Constitucional Europeo. Ahora bien, el Derecho Constitucional Europeo tiene un contenido más amplio y unas características propias como disciplina. El Derecho Constitucional Europeo es la disciplina que se ocupa del estudio y sistematización de las cuestiones constitucionales en el espacio jurídico-político de la Unión Europea.

Con esa finalidad, el Derecho Constitucional Europeo no se limita a analizar el nivel constitucional de la Unión Europea porque parte de un planteamiento metodológico integrador en virtud del cual, los problemas constitucionales de la Unión Europea deben considerarse como problemas constitucionales propios en cada uno de los Estados miembros de la Unión Europea. No son problemas ajenos al Derecho constitucional de cada Estado miembro porque el Derecho constitucional de la Unión Europea es una parte del Derecho constitucional de cada Estado miembro.

Del mismo modo que en un Estado Federal (aunque la Unión Europea todavía no lo sea) el Derecho constitucional que se aplica en cada Estado miembro es en parte federal y en parte estatal, el Derecho constitucional de la Unión Europea no es algo ajeno al Derecho constitucional estatal ya que está llamado a completar el Derecho constitucional vigente en el territorio de cada Estado miembro.

Este planteamiento metodológico intenta romper la artificial línea divisoria que se ha marcado históricamente entre el ordenamiento europeo y el ordenamiento interno. Una línea divisoria que ha hecho posible que la Unión Europea fuera considerada un ámbito exclusivo de proyección de los Estados, vetado a la ciudadanía.

Esta línea divisoria, que marcaba una frontera insalvable para la ciudadanía, es la que ha dificultado el avance histórico del Derecho constitucional en la Unión Europea dada la relación indisoluble que existe entre Derecho constitucional y ciudadanía. Los Estados han estructurado las normas fundamentales de la Unión Europea mediante la concertación supranacional, como una manifestación de la voluntad estatal, impidiendo una intervención de la ciudadanía a nivel europeo que permitiera configurar un auténtico espacio constitucional de decisión y una auténtica Constitución europea.

Pese a ello, los avances constitucionales han sido posibles y tras el Tratado de Lisboa nos encontramos ya con un importante desarrollo constitucional en la Unión Europea toda vez que este Tratado ha incorporado prácticamente el contenido íntegro del fracasado Tratado Constitucional. Ese Derecho constitucional de la Unión Europea es objeto esencial de estudio de la disciplina Derecho Constitucional Europeo.

Ahora bien, el Derecho Constitucional Europeo no está integrado sólo por el Derecho constitucional de la Unión Europea. Debemos clarificar, por tanto, de qué hablamos cuando utilizamos la expresión «Derecho Constitucional Europeo» dado el carácter anfibológico de la expresión. En sentido estricto, por Derecho Constitucional Europeo debemos entender el Derecho constitucional de la Unión Europa, cualquiera que sea su fuente de procedencia (esto es, aunque se haya formado a través de las tradiciones constitucionales comunes a los Estados miembros o se derive del Convenio Europeo de Derechos Humanos).

Sin embargo, por Derecho Constitucional Europeo, en sentido amplio, no debemos entender sólo el Derecho constitucional de la Unión Europea en proceso de formación, sino también el de los Estados miembros. Del mismo modo, también es Derecho Constitucional Europeo el Derecho constitucional de los Länder alemanes o de los entes regionales o autonómicos que cuentan con un espacio constitucional propio, como ocurre en Italia o en España. En todos esos niveles existe Derecho constitucional y un Derecho constitucional que se relaciona con el de los otros niveles, dando lugar a nuevos desarrollos.

En definitiva, por Derecho Constitucional Europeo, en sentido amplio, debemos entender el Derecho constitucional de los diversos espacios constitucionales que integran la Unión Europea: el espacio constitucional europeo, el estatal y el de los entes territoriales, en el caso de los Estados políticamente descentralizados, como España, Alemania o Italia. Igualmente, el Derecho constitucional que concurre en el espacio europeo y que procede de otras instancias, como el Consejo de Europa, a través del Convenio Europeo de Derechos Humanos y del Tribunal Europeo de Derechos Humanos.

1.2. EL DERECHO CONSTITUCIONAL DE LA UNIÓN EUROPEA

El proceso de integración europea ha avanzando en los últimos años hacia una progresiva constitucionalización. Manifestaciones destacadas de esa constitucionalización han sido la elaboración y proclamación de la Carta de los Derechos Fundamentales de la Unión Europea (2000), la elaboración del Proyecto de Tratado Constitucional (2004) y la posterior incorporación de su contenido casi íntegro al Tratado de Lisboa (2007).

A pesar de las deficiencias que tenía el Tratado Constitucional desde una perspectiva constitucional y de su insólita y peculiar crisis, lo cierto es que su virtualidad ha sido innegable en lo que se refiere al debate sobre las formas políticas que debía adoptar el proceso de integración. En efecto, a partir de ahora, la controversia se sitúa claramente en el terreno constitucional superando perspectivas que podríamos calificar como «preconstitucionales», de carácter internacional.

La supresión de los elementos simbólicos por el Tratado de Lisboa no deshace esta impresión, por cuanto que la opción constitucional ha quedado claramente validada en cuanto a su contenido, por más que se haya optado no sólo por la forma, sino también por el nombre de Tratado para una reforma que incorpora más del 90 por 100 del Tratado Constitucional.

La eliminación de los símbolos constitucionales no es, sin embargo, una cuestión menor ni debía haberse considerado una solución adecuada a la crisis del Tratado Constitucional. Es el reflejo de las resistencias de un número muy reducido de países al avance del proceso de integración política y de constitucionalización de la Unión Europea que, debido a las circunstancias específicas de esta última crisis, se han impuesto a la mayoría en relación con estos aspectos simbólicos.

La orientación progresiva del proceso de integración europea hacia el Derecho constitucional se corresponde con el intento de configurar una unión política cada vez más intensa. Unión política que no es una mera expresión del deseo o la voluntad de la ciudadanía europea sino también de la dinámica social y económica de las sociedades europeas en el contexto mundial de la progresiva aceleración del proceso de globalización.

Por un lado, desde el punto de vista interno, el proceso de integración económica y las necesidades de regulación del mercado exigen una integración política equiparable. El mercado único impulsa la ampliación de competencias de la Unión de forma espiral.

Por otro lado, desde el punto de vista externo, el proceso de globalización plantea retos muy importantes a los países europeos, que no podrán resolver aisladamente. Los países europeos mantienen una relación cada vez más intensa entre ellos, configurando un espacio económico propio, diferenciable de los otros grandes espacios regionales a nivel mundial. Ese espacio económico requiere de ordenación y respaldo político, que sólo se pueden conseguir sobre la base de una unión política sólida.

Tanto las exigencias internas como las externas conducen a una necesaria reestructuración del modelo de integración europeo de los primeros cincuenta años. El poder político de la Unión Europea se incrementará y ello obligará a aumentar los controles constitucionales para hacer posible que ese poder político sea tan democrático como el que ejercen los Estados miembros en sus espacios nacionales.

El proceso de constitucionalización no es consecuencia directa de las necesidades de regulación política del mercado o de las exigencias derivadas de la aceleración del proceso de globalización. Pero sí lo es indirecta en la medida en que esos factores provocarán el desarrollo inevitable del proceso de integración y el consiguiente incremento del poder político de la Unión Europea. Un poder político que debe conformarse de manera democrática a través de mecanismos constitucionales.

El sentido histórico del constitucionalismo ha consistido siempre en el establecimiento de mecanismos de control del poder que permitan proteger la libertad y los derechos de la ciudadanía. Esa función histórica es la que otorga también sentido al proceso de constitucionalización de la Unión Europea.

Corresponde al Derecho Constitucional Europeo, en sentido estricto la reflexión y el análisis sobre los procedimientos de participación, control y exigencia de responsabilidad política en la Unión Europea así como todas las demás temáticas de alcance constitucional: distribución de competencias entre Unión Europea y Estados miembros, determinación de las relaciones entre el ordenamiento europeo y los ordenamientos estatales, análisis de la Carta de los Derechos Fundamentales de la Unión Europea, funciones de la jurisdicción constitucional europea, ordenación de las fuentes del Derecho de la Unión Europea, entre otras.

1.3. EL DERECHO CONSTITUCIONAL DE LOS ESTADOS MIEMBROS COMO PARTE INTEGRANTE DEL DERECHO CONSTITUCIONAL EUROPEO

Objeto esencial del Derecho Constitucional Europeo como disciplina científica es, evidentemente, el Derecho constitucional de la Unión Europea. Pero el Derecho Constitucional Europeo debe tener en cuenta también las realidades constitucionales de los Estados y de los territorios infraestatales por diversos motivos:

1. En primer lugar porque, como ya hemos indicado, el Derecho Constitucional de la Unión Europea se ha formado, hasta ahora, a partir de las tradiciones constitucionales comunes a los Estados miembros de la Unión. Esas tradiciones constitucionales comunes confluyen en lo que el profesor Häberle llamara el «Derecho constitucional común europeo» que, como hemos señalado, ha contribuido poderosamente al desarrollo del proceso de constitucionalización de la Unión Europea. Este proceso se ha inspirado, como no podía ser de otro modo, sobre la base de instituciones y técnicas constitucionales que estaban siendo aplicadas en los ordenamientos constitucionales de los Estados miembros.

2. En segundo lugar porque este proceso no puede darse por concluido ya que el Derecho constitucional de la Unión Europea está todavía en formación y tiene un grado de desarrollo menor que el Derecho constitucional de los Estados. Por ese motivo, el Derecho constitucional de la Unión Europea tendrá que seguir desarrollándose también sobre la base de las experiencias constitucionales estatales tanto a efectos de incorporación de principios cuanto a efectos de interpretación de las normas europeas que proceden de esas experiencias.

Como hemos visto, esta fuente de producción de Derecho Constitucional de la Unión se reconoció expresamente en el artículo 6.2 TUE (en la versión previa al Tratado de Lisboa), por referencia a las tradiciones constitucionales comunes a los Estados miembros como generadoras de principios generales del Derecho comunitario, incorporándose posteriormente al artículo 9.3 del Tratado Constitucional y al artículo 6.3 TUE reformado por el Tratado de Lisboa.

Por otra parte, el Derecho Constitucional Estatal incide en la interpretación del Derecho constitucional de la Unión Europea, de acuerdo con lo dispuesto en los artículos 52.4 y 53 de la Carta de los Derechos Fundamentales de la Unión Europea.

3. En tercer lugar porque el ordenamiento constitucional de la Unión Europea es sólo una parte del Derecho Constitucional Europeo, de tal manera que el Derecho constitucional que hoy se aplica a los europeos está integrado, al menos, por el Derecho constitucional estatal (a veces también el territorial) y el Derecho constitucional de la Unión Europea.

Pero, además, al ser el Derecho constitucional de la Unión Europea la parte más débil o menos desarrollada desde el punto de vista constitucional, los Estados tendrán que compensar esa debilidad mediante un esfuerzo de convergencia en materia constitucional, del mismo modo que lo están haciendo en otros ámbitos (especialmente en el ámbito económico). Esta europeización de los ordenamientos nacionales sólo puede realizarse desde la lógica del Derecho Constitucional Europeo.

La convergencia constitucional hará posible una mayor armonía de los ordenamientos europeo y estatal, en beneficio de los derechos constitucionales de la ciudadanía europea. Por medio de esa convergencia, el Derecho constitucional de los Estados miembros se conformará en sentido europeísta, contribuyendo al desarrollo del Derecho Constitucional Europeo.

4. Junto al esfuerzo de convergencia, también hay que tener en cuenta la tensión dialéctica que necesariamente se ha producido y se producirá en el futuro, entre los ordenamientos constitucionales estatales y el ordenamiento constitucional de la Unión Europea.

Esa tensión resulta inevitable porque, en gran medida, el Derecho constitucional que se genera en la Unión Europea (salvo en lo que se refiere a los aspectos organizativos propios) se sustrae del Derecho constitucional de los Estados miembros (tanto el estatal como el territorial) mediante la transferencia de competencias constitucionales.

Hay que tener en cuenta que el Derecho Constitucional Europeo se encuentra ante un Derecho constitucional «en construcción», el de la Unión Europea y ante un derecho constitucional «en deconstrucción» o al menos en remodelación, el de los Estados miembros (incluido el territorial). No es posible, por tanto, trazar una frontera rígida entre la disciplina del Derecho Constitucional Europeo y las disciplinas de los Derechos constitucionales internos porque ambos están entrelazados y van a experimentar problemas similares.

La tensión constitucional es comprensible por cuanto que, en la medida en que los Estados miembros transfieren competencias constitucionales a la Unión Europea, es normal que la ciudadanía pretenda que la Unión Europea ejerza esas competencias de manera similar a como lo hacían los Estados miembros antes de transferirlas. Que lo haga, por tanto, con mecanismos democráticos, estableciendo técnicas constitucionales que garanticen el control de la actuación pública y la responsabilidad de los gestores públicos.

5. Ahora bien, la tensión constitucional no sólo afecta al modo en que la Unión Europea configura su orden constitucional, sino que afecta también a los Estados miembros. Por un lado, con independencia del esfuerzo de convergencia ya reseñado, los Estados miembros tienen que adaptar sus ordenamientos constitucionales internos a esa nueva dimensión constitucional que representa la Unión Europea en que se integran. Esa adaptación implica reformas constitucionales y nuevos desarrollos del Derecho constitucional interno.

En segundo lugar, a pesar de que en su conjunto el Derecho constitucional de la Unión Europea esté menos desarrollado, lo cierto es que en ese nuevo espacio constitucional que representa actualmente la Unión Europea, se está produciendo un Derecho constitucional que al recoger los últimos desarrollos en determinadas materias, como ocurre con los Derechos fundamentales, supera en algunos aspectos las formulaciones anteriores de algunos ordenamientos constitucionales estatales, que no han reformado sus constituciones en muchos años, por lo que el Derecho constitucional de la Unión Europea puede servir también de estímulo al desarrollo constitucional de los Estados miembros.

1.4. LA INTERACCIÓN ENTRE LOS DIVERSOS ESPACIOS CONSTITUCIONALES EN EUROPA

A través de la interacción dialéctica entre los diversos espacios constitucionales en Europa se generan nuevos desarrollos en cada uno de esos espacios. El proceso de producción y recepción que se da en el ámbito del Derecho constitucional da lugar a un desarrollo gradual de los textos constitucionales (Häberle). Ese desarrollo es claro por lo que se refiere a la Unión Europea, como ya hemos señalado, en la medida en que sus fuentes de inspiración son, en gran medida, los principios constitucionales comunes a los Estados miembros.

El desarrollo también se produce en el ámbito estatal. En primer lugar por cuanto que se reconoce ya generalmente que el Derecho constitucional estatal está sometido a transformaciones constitucionales derivadas del ejercicio de poder constituyente por la Unión Europea (Muñoz Machado). Se trata del ejercicio de un poder de reforma (no así de un poder constituyente originario) que está incidiendo en los ordenamientos constitucionales nacionales. Las reformas derivadas del proceso de integración se manifiestan a veces a través de la revisión de los textos constitucionales, aunque en otras ocasiones no se formalizan expresamente. Incluso cuando estas transformaciones no se formalizan a través de un desarrollo específico de los textos constitucionales, materialmente suponen cambios en el Derecho constitucional estatal que se derivan específicamente del proceso de integración europea y de la interacción constitucional que este proceso provoca.

La interacción se desarrolla también, por último, en el ámbito territorial, ya se trate de los Länder alemanes o austriacos, ya de las Comunidades Autónomas españolas o de las regiones italianas. También en este nivel existe un poder político dotado de mayor o menor autonomía en relación con el nivel central, que conforma un espacio constitucional propio.

Un ejemplo de la incidencia del Derecho europeo en el territorial lo tenemos en las últimas reformas estatutarias en España. A través de ellas se han incorporado al ordenamiento constitucional español Estatutos de autonomía profundamente europeístas. Algunos de ellos, como es el caso del Estatuto de Cataluña o el de Andalucía contienen más de cincuenta menciones a Europa o a la Unión Europea, lo que da cuenta de la importancia que le han dado a esta cuestión (los demás incluyen también en torno a treinta referencias de este tipo).

Tenemos que tener en cuenta, para valorar la importancia de este desarrollo textual, que los primeros Estatutos de Autonomía no contenían ninguna referencia a Europa. Naturalmente, por el momento histórico en que se aprobaron, no podía haber en esos textos referencias a la Unión Europea, pues todavía no existía como tal, pero tampoco había ninguna alusión de futuro a las Comunidades Europeas, en las que España se integró en 1986, o simplemente a Europa. Sin embargo, la ausencia de Europa en los Estatutos no tiene ningún sentido en la actualidad, especialmente si tenemos en cuenta que la propia Unión Europea apela ahora a las entidades territoriales con la previsión de mecanismos de participación en el control del principio de subsidiariedad que requieren pronunciamientos específicos de sus parlamentos.

El sentido europeísta de los nuevos Estatutos de Autonomía en España contrasta con las limitaciones del texto constitucional. La ausencia de acuerdo para realizar la reforma constitucional en esta materia ha conducido a la situación paradójica de que entre los niveles fundamentales de nuestro sistema constitucional, los nuevos Estatutos de Autonomía sean textos mucho más avanzados que la Constitución. Esa configuración europeísta de los Estatutos de Autonomía contrasta todavía más con la Constitución después de la reforma del artículo 135 (que entró en vigor el 27 de septiembre de 2011), en el que las dos referencias a la Unión Europea y al TFUE relativas a los límites del déficit estructural y de la deuda pública, nos ofrecen la peor versión de Europa, la que se ha generado como consecuencia de la crisis económica.

Además de la conformación europeísta específica de los nuevos Estatutos de Autonomía, se puede constatar también la inserción de preceptos que proceden directamente de la Carta de los Derechos Fundamentales de la Unión Europea. No sólo por lo que se refiere al reconocimiento de Derechos que estaban previamente en la Carta y no en la Constitución sino también por la incorporación de preceptos específicos relativos a las limitaciones competenciales del reconocimiento de Derechos (art. 51.2 de la Carta) y a la existencia de un nivel mínimo de protección constitucional (art. 53 de la Carta, ya mencionado).

La interacción entre los diversos espacios constitucionales debe contribuir también a favorecer la convergencia constitucional básica entre los Estados miembros. Convergencia que debe producirse siempre dentro del respeto a la pluralidad constitucional de los Estados miembros. En el artículo 6.3 TUE anterior al Tratado de Lisboa se reflejaba este respeto a la pluralidad en el principio por el cual «La Unión respetará la identidad nacional de sus Estados miembros».

El TUE reformado por el Tratado de Lisboa incorpora la versión más desarrollada de este principio que se había incluido en el artículo 5 del Tratado Constitucional. El artículo 4.2 TUE establece que «La Unión respetará la igualdad de los Estados miembros ante los Tratados, así como su identidad nacional, inherente a las estructuras fundamentales políticas y constitucionales de éstos, también en lo referente a la autonomía local y regional. Respetará las funciones esenciales del Estado, especialmente las que tienen por objeto garantizar su integridad territorial, mantener el orden público y salvaguardar la seguridad nacional. En particular, la seguridad nacional seguirá siendo responsabilidad exclusiva de cada Estado miembro» (este último inciso relativo a la seguridad nacional ha sido añadido por el Tratado de Lisboa).

Éste es uno de los ámbitos en los que la Unión Europea reconoce la vertiente territorial de los Estados y la considera objeto de protección específica en cuanto parte integrante de su identidad constitucional. La interacción constitucional entre los diversos espacios está sometida, por tanto, a límites que se derivan de la propia existencia de esos espacios y del respeto a su identidad en los aspectos que la conforman de manera fundamental.

1.5. PERSPECTIVAS METODOLÓGICAS DEL DERECHO CONSTITUCIONAL EUROPEO

La tensión y el dinamismo específico del Derecho Constitucional Europeo en su sentido amplio y estricto obligan a adoptar nuevas actitudes metodológicas en relación con el Derecho constitucional que se ha desarrollado tradicionalmente en un marco nacional. Respecto del Derecho constitucional nacional, el Derecho Constitucional Europeo presenta particularidades importantes en la conformación de su objeto de estudio y en el estatuto epistemológico con el que debe abordarse. El componente pluralista se expande, junto con la vertiente multicultural, al tiempo que las asimetrías y la fragilidad constitucional de los espacios supra e infraestatales plantean nuevas temáticas y orientaciones específicas por lo que al método se refiere. La dinámica constitucional propia de la interacción entre los diversos espacios adquiere una dimensión singular que caracteriza y vertebra esta disciplina.

Es importante tener en cuenta que el Derecho Constitucional Europeo como disciplina no puede basarse en una separación rígida entre ordenamiento constitucional europeo y ordenamientos estatales. Por el contrario debe partir del reconocimiento de la relación dialéctica que se genera entre ambos ordenamientos.

En esa relación dialéctica, el Derecho Constitucional de la Unión Europea debe considerarse, como ya hemos indicado, una parte del Derecho constitucional interno en cada Estado miembro. Las cuestiones constitucionales que se debaten en Europa no son una cuestión externa, ajena a los intereses de la ciudadanía y objeto sólo de interés para los Estados. Por el contrario, son cuestiones que afectan a la ciudadanía de cada Estado en cuanto ésta es también ciudadanía europea.

Por otro lado, tampoco puede caracterizarse ya al Derecho europeo, como tradicionalmente se ha hecho, como un ordenamiento autosuficiente y desvinculado del Derecho constitucional de los Estados miembros. Por el contrario, el Derecho constitucional de los Estados miembros, incluyendo también sus estructuras territoriales específicas y sus espacios constitucionales, debe ser también considerado objeto de estudio del Derecho Constitucional Europeo como disciplina.

Debe serlo, en primer lugar por su incidencia, reconocida expresamente por el Derecho fundamental de la Unión, en la formación del Derecho europeo. Pero también para definir los procesos de convergencia y sus límites con objeto de favorecer el proceso de integración mediante la europeización del Derecho constitucional interno en sus diversos niveles. El estudio de las cláusulas europeas de las Constituciones nacionales y de las normas fundamentales de los territorios es también Derecho Constitucional Europeo y no debe ser descuidado por esta disciplina.

En definitiva, el Derecho Constitucional Europeo se define en gran medida como disciplina a través de la delimitación de su objeto y del tratamiento científico que debe tener ese objeto. Es objeto de esta disciplina todo el Derecho europeo de naturaleza constitucional que interacciona en el espacio europeo. No lo es, por ejemplo, aunque sea Derecho europeo, el Derecho material de la Unión que carezca de naturaleza constitucional.

Por otra parte, el análisis del Derecho Constitucional Europeo tiene que tener en cuenta también la dimensión postnacional de su objeto y la dinámica específica que la interacción entre espacios constitucionales genera. De ahí que determinadas técnicas resulten especialmente relevantes para el Derecho Constitucional Europeo.

Debe destacarse, a este respecto, la necesaria orientación hacia el Derecho comparado (el quinto método de interpretación jurídica, de acuerdo con las tesis de Peter Häberle) propia del Derecho Constitucional Europeo. Contenidos materiales del Derecho Constitucional Europeo tales como los principios constitucionales comunes a los Estados miembros sólo pueden extraerse mediante el recurso al Derecho comparado.

También es preciso tener en cuenta el paradigma de la evolución gradual de los textos constitucionales (igualmente de Peter Häberle). La realidad de este principio se está constatando periódicamente a través de las reformas que se producen en los diversos espacios constitucionales europeos.

A través del uso intensivo de estas técnicas se podrán corregir las fuertes asimetrías a que está sometido hoy el espacio constitucional europeo, en sentido amplio, en aquello en que esas asimetrías deban ser reducidas para facilitar el proceso de convergencia constitucional europeo.

Ésta es una misión específica del Derecho Constitucional Europeo en sentido estricto y en sentido amplio. Lo es tanto del Derecho constitucional de la Unión Europea cuanto del Derecho constitucional de los Estados miembros, que obliga a éstos a asumir una orientación específicamente europeísta en el desarrollo de su Derecho constitucional interno.

2. LA CONSTITUCIÓN EUROPEA EN EL PROCESO HISTÓRICO DE INTEGRACIÓN. LA RELACIÓN ENTRE DEMOCRATIZACIÓN, GLOBALIZACIÓN E INTEGRACIÓN EUROPEA

2.1. EL MODELO DE CONSTRUCCIÓN EUROPEA EN SUS PRIMEROS CINCUENTA AÑOS

El proceso de integración europea se ha desarrollado hasta ahora mediante una construcción asimétrica que, en palabras de J. Weiler, permite describir claramente la situación actual de la Unión Europea: una confederación en el plano político y una federación en el plano jurídico. Por decirlo con otras palabras, los gobiernos de los Estados europeos han construido una especie de «Estado Federal a beneficio de inventario». Esto explica que en el plano jurídico los Estados sigan los principios de articulación propios de un Estado Federal (principio de primacía) sobre la base de decisiones que han adoptado previamente en el plano político mediante fórmulas de decisión propias de una confederación.

La asimetría de la Unión Europea entre el plano político y el jurídico dificulta su catalogación como institución en relación con otras formulaciones supranacionales o estatales. No se trata ya de que los Estados miembros hayan renunciado a que la Unión Europea sea un Estado, sino más bien de que los gobiernos de los Estados miembros quieren que la Unión Europea sólo sea «Estado» para aquello que les interesa.

De ese modo, la Unión Europea no es Estado para configurar un espacio público común de decisión política abierto a la ciudadanía. No es Estado para debatir democráticamente las políticas europeas a través de la participación y la representación ciudadana. No es Estado para establecer un esquema institucional en el que los poderes públicos europeos respondan directamente ante la ciudadanía como lo hacen los poderes estatales nacionales y no ha sido Estado para garantizar (hasta que entró en vigor la Carta de los Derechos Fundamentales de la Unión Europea, el 1 de diciembre de 2009) un sistema de Derechos fundamentales equiparable a los nacionales. Sin embargo, sí es y ha sido Estado para que las decisiones adoptadas por los Estados a nivel europeo se apliquen directamente a la ciudadanía.

Como se puede comprender, esta asimetría básica es la que impide que se pueda homologar a la Unión Europea con los sistemas democráticos. Por ese motivo, tampoco resulta posible defender desde planteamientos democráticos, la permanencia en el tiempo de esta formulación asimétrica entre poder político confederal y orden jurídico federal. La idea de que Europa tiene su propio camino, configurando un arquetipo original y diferente de las formas de organización política conocidas no es otra cosa que el intento de situar a la Unión Europea fuera de la historia.

El modelo propio (Sonderweg) que se pretende defender para Europa es una formulación antidemocrática que carece de viabilidad en el contexto de una Europa que quiere reconocerse en la identidad de una cultura constitucional propia. Que esa formulación haya sido funcional hasta ahora a los Estados no quiere decir que pueda consolidarse como articulación permanente y definitiva de la Unión Europea. El Sonderweg ha cumplido una función histórica en el proceso de construcción de Europa. En el nivel actual de desarrollo de la Unión Europea y teniendo en cuenta los nuevos retos que una Europa ampliada tiene que afrontar en el contexto de la evolución del proceso de globalización, el Sonderweg debería formar ya parte del pasado.

Por otro lado, tendría que resultar evidente que la evolución futura de la Unión Europea va a ser también una parte de la evolución futura de los Estados miembros. Unión y Estados comparten un espacio común, de tal manera que el rediseño de la Unión supone necesariamente una redefinición del poder político de los Estados. Ahora bien, del mismo modo que no podemos caracterizar ya a los Estados miembros de la Unión Europea con el modelo del Estado nacional del siglo XIX tampoco podemos tratar a la actual Unión Europea como si fuera un modelo consolidado que necesariamente va a persistir en el tiempo sean cuales sean las condiciones históricas. Ni podemos aceptar igualmente que resulte inevitable la idea de una Unión Europea cuya vertiente institucional tenga que estar siempre desvinculada de la ciudadanía.

La Unión Europea no representa un modelo propio de organización que esté destinado a consolidarse en una fórmula original superadora de los modelos estatales de los Estados miembros. Por el contrario, la Unión Europa ha transformado esencialmente esos modelos estatales en un sentido que históricamente resultaba conveniente a los intereses de los Estados.

En la actualidad el modelo del Estado nacional ya no existe en el ámbito de la Unión Europea y es imposible de seguir porque los Estados miembros representan, en realidad, no un antagonista de la Unión Europea sino el complemento de un poder político dividido y fragmentado. La organización «supranacional» de la Unión Europea ha generado también una organización estatal «postnacional». La articulación de ambos poderes políticos, el supranacional y el postnacional y su relación dialéctica, seguirá produciendo transformaciones en los dos espacios constitucionales, el europeo y el estatal. Ni Europa puede ser un arquetipo situado fuera de su contexto histórico ni los Estados miembros pueden pretender seguir siendo los Estados nacionales de hace cincuenta años.

2.2. LA UNIÓN EUROPEA «PRECONSTITUCIONAL» COMO RESPUESTA DE LOS ESTADOS AL PROCESO DE GLOBALIZACIÓN

Los primeros cincuenta años de integración europea resultan expresivos de un modelo que ha cubierto con gran éxito ese largo período histórico pero que no se ajusta ya a las nuevas condiciones derivadas de las propias transformaciones del proceso de integración y del espacio mundial sobre el que este proceso opera.

El proceso de integración europea ha ido unido históricamente a otros dos procesos que se desarrollaron también a partir de los años cincuenta del pasado siglo en Europa. Por un lado, el proceso de globalización que, si bien había comenzado a desplegarse a finales del siglo XIX y comienzos del XX, hasta quedar interrumpido con el comienzo de la Primera Guerra Mundial, retomará su impulso a partir del final de la Segunda Guerra Mundial. Por otro lado, el proceso de democratización de los Estados europeos, con la conformación de un nuevo concepto de democracia: la democracia constitucional.

La globalización y la democratización que se desarrolla desde los años cincuenta del siglo XX sitúan a los principales Estados europeos ante retos muy importantes. Ambos procesos contribuyen a la transformación del poder político que antes ejercían. En el plano interno, esa transformación se manifiesta a través de la normatividad de la Constitución y del establecimiento de controles jurídicos (además de los políticos derivados de la división interna de poderes) al poder estatal. El Estado ya no podrá ejercitar soberanía en el plano interno porque todos los poderes estatales están sometidos al marco jurídico establecido por la Constitución (M. Kriele).

En el plano externo, el proceso de globalización sitúa a los Estados en una posición de debilidad (también para el desarrollo de sus propias políticas internas) frente a otros agentes, especialmente frente a las grandes compañías multinacionales. Teniendo en cuenta, además, los procesos de descentralización política experimentados por algunos Estados, el resultado es que la capacidad de acción política del Estado se ve progresivamente reducida.

Si partimos de la naturaleza del poder estatal previo, bien puede decirse que los procesos de globalización y democratización (unido este último a la descentralización política) limitan el poder del Estado tanto desde el punto de vista interno como desde el punto de vista externo. Plantean, por tanto, exigencias internas y externas para una reestructuración del poder estatal que haga posible la recuperación de un margen de decisión amplio en el ámbito interno, y el reforzamiento de su capacidad para hacer frente a la pérdida de poder que supone el proceso de globalización.

Estas dos exigencias se cubrirán en gran medida con el proceso de integración europea. Por un lado, los Estados desplazan a la esfera supranacional —que controlan por medio de la concertación entre ellos— decisiones que no se verán sometidas al debate en el espacio público interno y que, en última instancia, a partir del principio de primacía pretenden implantarse incluso por encima del marco constitucional. Se relativizan así los límites políticos y jurídicos propios del nuevo entorno democrático posterior al conflicto bélico. Por otro lado, al decidir conjuntamente con otros Estados en el marco supranacional europeo, tendrán más capacidad de control de un proceso de globalización al que difícilmente pueden enfrentarse aisladamente.

El gran éxito que ha tenido hasta ahora el proceso de integración europea se explica, entre otros motivos, por haber resultado una fórmula muy afortunada para que los Estados europeos puedan enfrentarse al proceso de globalización haciendo compatibles las decisiones necesarias para afrontar las transformaciones económicas con el mantenimiento de estructuras democráticas internas muy avanzadas. La técnica que se ha seguido es muy simple: desplazar al ámbito europeo esas decisiones evitando y orillando el debate democrático interno. La consecuencia necesaria será una pérdida de calidad democrática a favor de la eficacia en la actuación reguladora de los Estados en el plano económico.

Como se puede comprender, el resultado del método de integración que se ha seguido hasta ahora no ha supuesto, en contra de lo que habitualmente se dice, una pérdida real de soberanía por parte de los Estados miembros. Por el contrario, lo que los Estados miembros han perdido formalmente de soberanía en el ámbito externo o supranacional lo han recuperado en el ámbito interno o constitucional. En efecto, gracias a los mecanismos de concertación supranacional, basados generalmente en la regla de la unanimidad o del consenso, los Estados miembros de la Unión Europea han conseguido adoptar en Europa las decisiones que no podían o no querían adoptar a nivel interno porque hubieran generado un debate muy intenso en el espacio público estatal.

De ese modo, los Estados miembros han conseguido recuperar parte del poder político que sus ordenamientos constitucionales limitaban y condicionaban. Las políticas agrarias, las reconversiones industriales y tantas otras actuaciones de los últimos años hubieran encontrado algunas dificultades internas que se han soslayado mediante la atribución de las correspondientes competencias a las instancias europeas (en realidad, a los Estados miembros negociando en el espacio europeo). La consecuencia de esta metodología ha sido un desgaste terrible de la idea de Europa, a la que se atribuyen políticas traumáticas decididas por los burócratas de Bruselas, cuando en realidad han sido decididas por los Estados con la veste europea.

En última instancia, los Estados han desvirtuado en gran medida el gran pacto constituyente que en algunos países dio lugar al Estado social de Derecho como formulación política del Estado constitucional de Derecho. Eso explica las fuertes reticencias de amplios sectores de la opinión pública nacional frente al proceso de integración europea. En definitiva, lo que han hecho los Estados es desplazar la soberanía estatal hacia un marco supranacional de concertación con otros Estados. En su conjunto, esta operación no ha limitado el poder del Estado, sino que lo ha retenido o lo ha ampliado si tenemos cuenta que el punto de partida (los procesos de democratización y globalización) que sí suponían una limitación importante del poder estatal.

La continuidad de los Estados y la discontinuidad de la ciudadanía en el espacio europeo es la clave que ha hecho posible este modelo. Frente a la correspondencia existente en el constitucionalismo del Estado constitucional de Derecho entre un marco político de debate y decisión y un marco jurídico-constitucional de limitación del poder, en el ámbito europeo las condiciones han sido muy diferentes. Los Estados han decidido conjuntamente en Europa mediante mecanismos de concertación supranacional sustrayendo esas decisiones a su espacio constitucional y al debate público nacional, y obligándose a cumplirlas a través de su inserción en un sistema jurídico que les vinculaba por medio del principio de primacía.

2.3. LA AMPLIACIÓN DE LA UNIÓN Y LA CRISIS DEL MODELO

El modelo «preconstitucional» de integración propio de los primeros cincuenta años ha resultado muy funcional a los Estados y puede considerarse un éxito desde muchos puntos de vista. Ha contribuido a pacificar las tensas relaciones de otras épocas históricas entre los Estados europeos, ha favorecido el desarrollo económico de Europa y ha hecho posible el establecimiento de una estructura institucional y de una comunidad jurídica que son el núcleo de futuros avances en el proceso de construcción de Europa.

Ahora bien, este método ha podido utilizarse mientras el número de Estados era reducido y sus intereses eran básicamente confluentes, lo que facilitaba extraordinariamente el acuerdo entre ellos. Las tensiones que se han producido a partir de la ampliación y los conflictos políticos que genera cada avance en la racionalización de los métodos de decisión, evidencian claramente que el modelo está ya agotado.

Hay que tener en cuenta que el modelo de integración se diseñó para un grupo muy limitado de Estados, los seis Estados fundadores, que compartían un nivel económico similar, una cultura política y constitucional muy cercana y unos intereses esencialmente comunes en muchos ámbitos. Por el contrario, la Unión Europea actual integra a veintiocho Estados (hasta que se formalice la salida del Reino Unido) con características muy diferentes, tanto por lo que se refiere a su nivel económico cuanto por lo que atañe a su cultura política y constitucional y a sus intereses.

En estas condiciones, la necesidad de construir un espacio constitucional de decisión basado en una comunidad política articulada en torno a la ciudadanía europea se revela cada vez más urgente. La aparente contradicción entre constitucionalismo y europeísmo (entendido en clave estatal y, por tanto, no como auténtico europeísmo) propia del modelo original de integración, debe disolverse progresivamente para dar paso a la idea de que la integración europea sólo puede ser una integración de naturaleza constitucional. Una integración en la que la ciudadanía europea sea el agente principal.

En realidad, el miedo a la Constitución, que se ha instalado artificial e interesadamente en el debate público europeo, no es sino el miedo a Europa, el miedo a una culminación natural del proceso de integración (porque el auténtico europeísmo solo puede conducir a una comunidad política europea y a un espacio constitucional europeo). Cuando más natural se evidencia esa culminación constitucional del proceso, más resistencias provoca y más necesario resulta «deslegitimar» el concepto de Constitución, «desnaturalizarlo» incorporando elementos extraños que impiden que realice sus auténticas funciones o «desestructurarlo» como se ha hecho con el Tratado de Lisboa.

Hay que tener en cuenta, por otra parte, que el problema del déficit democrático y constitucional de la Unión Europea no es sólo el del ejercicio de un poder europeo no sometido a condiciones constitucionales en el exterior del Estado, sino también (y sobre todo) el de la desvinculación interna del Estado respecto de las condiciones constitucionales a las que estaba sometido antes de transferir las competencias que ahora ejercita indirectamente. El déficit democrático de la Unión Europea se proyecta así inevitablemente en el plano interno provocando una pérdida de calidad democrática y un déficit democrático reflejo en cada uno de los sistemas constitucionales de los Estados miembros.

Un modelo de integración que está basado en un déficit democrático estructural no puede mantenerse con carácter permanente. Los Estados europeos tienen que aceptar necesariamente un modelo constitucional de integración que permita resolver las deficiencias democráticas actuales y que contribuya a generar un espacio plenamente democrático tanto a nivel interno como a nivel europeo.

2.4. EL DESARROLLO DEL PROCESO DE GLOBALIZACIÓN Y SU INCIDENCIA SOBRE EL PROCESO DE INTEGRACIÓN

Las condiciones de ejercicio del poder mediante la concertación supranacional, que tan funcionales han resultado a los Estados europeos hasta ahora, se están convirtiendo en un obstáculo para las exigencias a que está sometido el proceso de integración, derivadas del desarrollo del proceso de globalización y de las transformaciones que se están generando en el orden mundial que surgió del final de la Segunda Guerra Mundial.

En efecto, estas condiciones de ejercicio del poder exigen largos períodos de tiempo para adoptar decisiones fundamentales, como se ha visto claramente con el proceso de elaboración y ratificación del Tratado Constitucional y del Tratado de Lisboa (y como se ha visto posteriormente con el tiempo requerido para ratificar el Mecanismo Europeo de Estabilidad, MEDE, pese a seguir el procedimiento simplificado del artículo 48.6 TUE para modificar el artículo 136 TFUE, e igualmente con el Tratado de Estabilidad, coordinación y gobernanza en la Unión Económica y Monetaria que no ha conseguido el apoyo necesario, por lo que ha tenido que suscribirse fuera del marco de la Unión como acuerdo entre Estados, habiendo entrado en vigor el 1 de enero de 2013, sólo para los Estados que lo han ratificado, una vez superado el número mínimo de 12 Estados de la zona Euro). La ampliación del número de Estados miembros de los seis iniciales a los veintiocho actuales (hasta que se formalice la salida del Reino Unido) y las fuertes asimetrías que se dan entre esos Estados, aunque no parecen estar afectando negativamente a la adopción de decisiones ordinarias, ponen seriamente en cuestión la posibilidad de seguir manteniendo los mecanismos a través de los cuales se han adoptado las decisiones fundamentales en el nivel europeo. Baste señalar que el último proceso de reformas tardó prácticamente diez años en culminarse, hasta la entrada en vigor del Tratado de Lisboa el 1 de diciembre de 2009. Sin embargo, Europa no dispone de tiempo. La integración política camina ya bajo la atenta mirada del reloj de la historia. A condiciones constantes, dentro de muy pocos decenios, Alemania seguirá siendo la primera potencia económica europea, pero no estará ya entre las primeras ocho potencias mundiales. Por delante de Alemania no estarán sólo China, Estados Unidos e India. También estarán, Brasil, Japón, Indonesia, México y Rusia. La primera potencia económica europea será, en el mejor de los casos, la novena potencia mundial.

Si las reuniones del G-8 siguieran celebrándose para entonces, en ellas no habría ya ningún país europeo. La cuestión es, por tanto, si la Unión Europea estará en esas reuniones. Si la ciudadanía europea preferirá estar en esas reuniones a través de la Unión Europea o simplemente preferirá no estar, puesto que ninguna economía europea tendrá las dimensiones necesarias para ser invitada a ellas. En definitiva, si la ciudadanía europea querrá asumir algún papel en el mundo como tal o preferirá no asumir ningún papel relevante y mantenerse en su espacio nacional. Frente a lo que pudiera parecer, Europa no tiene cuarenta años de tiempo para responder a esa pregunta. O la responde en los próximos quince o veinte años o los demás países la responderán por ella y entonces estará fuera de los circuitos de decisión mundial.

Existen dos tipos de razones, que se complementan, para que Europa avance de manera rápida tanto en integración política como en desarrollo constitucional. Esas razones son de orden externo e interno. De orden externo por cuanto que no se puede pensar en una gestión independiente por parte de cada uno de los países europeos de sus intereses de manera eficaz dentro de dos o tres décadas. La integración política viene así exigida para hacer posible que Europa realice una gestión común de los asuntos en el contexto mundial: una gestión europea, no una mera gestión concertada de los Estados miembros de la Unión Europea.

Ahora bien, existen también razones de orden interno que avalan el desarrollo constitucional de la Unión, ya que el aumento de la integración política resultaría incompatible con la cultura democrática europea si no estuviera acompañada de mecanismos constitucionales de control y de exigencia de responsabilidad. La ausencia de esos mecanismos conduciría a que el espacio político europeo se convirtiera en un ámbito de reducción de los derechos y de las garantías constitucionales que hoy tiene la ciudadanía europea en cada uno de sus ordenamientos estatales.

Sólo integrando las dos perspectivas, la interna y la externa, será posible que Europa sea, como decía el Tratado Constitucional en su Preámbulo, «un espacio privilegiado para la esperanza humana». Porque no podemos olvidar que Europa sigue siendo —pese a todas sus deficiencias— un espacio económico regional a nivel mundial que no está inspirado en el capitalismo salvaje ni en el capitalismo de Estado (aunque algunas de las propuestas normativas que se han realizado a nivel europeo en materia laboral en los últimos tiempos nos hagan dudar de esta afirmación).

En efecto, en el espacio europeo se ha intentado, tradicionalmente, hacer compatibles las exigencias del mercado y la realización de los derechos sociales. Derechos sociales que requieren, no obstante, del crecimiento económico y de la capacidad de generación de recursos que sólo serán posibles en el futuro mediante la intensificación del proceso de integración. Porque seguramente ninguno de los Estados miembros estará en condiciones de mantener y desarrollar sus actuales políticas sociales por sí solo frente a los grandes bloques económicos mundiales. Especialmente si tenemos en cuenta que éstos actúan en el plano económico bajo condiciones más favorables.

La constitucionalización es, por tanto, una exigencia que la ciudadanía de la Unión debe plantear, de manera ineludible, para mantener en plenitud sus derechos, también los de carácter social. Sólo mediante la culminación de ese proceso será posible una homologación de los derechos de que disfrutamos en el plano interno y de los que debemos tener en el plano europeo.

Por otro lado, no es posible seguir pensando que vamos a estar sometidos a poderes públicos a los que hemos transferido competencias constitucionales en las condiciones actuales. La transferencia de competencias constitucionales debe ir acompañada de los mecanismos de exigencia de responsabilidad que hagan posible el control democrático de los poderes públicos y la garantía de los derechos.

El Consejo Europeo de Bruselas de 21 y 22 de junio de 2007 parecía haber asumido, al menos en teoría, los retos a los que se enfrenta la Unión Europea, si tenemos en cuenta las primeras declaraciones incorporadas a las Conclusiones de la Presidencia. Así, en el apartado 1 se dice que: «Europa está unida en la convicción de que únicamente trabajando juntos podremos representar nuestros intereses y nuestros objetivos en el mundo de mañana. La Unión Europea tiene la firme voluntad de aportar al proceso mundial sus ideas relativas a un orden económico y social sostenible, eficiente y justo.»

Si, desde esta perspectiva, la unidad se considera necesaria para actuar como agente en el contexto mundial, también se asume que una Unión Europea reforzada debe estar al servicio de la ciudadanía. Así, en el apartado 2 de las Conclusiones se indica: «La Unión Europea se enfrenta a una doble responsabilidad. Para garantizar nuestro futuro como protagonistas activos en un mundo que cambia rápidamente y afronta retos cada vez más difíciles, debemos mantener y potenciar la capacidad de acción de la Unión Europea y su responsabilidad frente al ciudadano. Es por ello que deberemos centrar nuestros esfuerzos en el necesario proceso de reforma interna. Al mismo tiempo, la Unión Europea está llamada a perfilar la política europea aquí y ahora, en beneficio de los ciudadanos de Europa».

Teniendo en cuenta los resultados del Consejo Europeo de Bruselas de 21 y 22 de junio de 2007, que han conducido al Tratado de Lisboa, es difícil sostener, sin embargo, que esa claridad en la percepción de las necesidades actuales de la Unión Europea se haya manifestado en plenitud.

2.5. INTEGRACIÓN Y CONSTITUCIONALIZACIÓN

El modelo de integración europea de los primeros cincuenta años, aunque se ha inspirado en las tradiciones constitucionales comunes a los Estados miembros, se ha pretendido configurar de manera diferenciada respecto de las exigencias constitucionales propias de todo sistema democrático de control del poder. Se ha construido sobre la idea de desconfianza o de recelo al Derecho constitucional y hacia la conformación de una estructura estatal europea. Integración y constitucionalización se han caracterizado en muchas formulaciones doctrinales como términos prácticamente antitéticos. La Constitución nacional y el Estado nacional se han presentado así como el antimodelo de la construcción de Europa.

Sin embargo, en realidad, cuando se defiende la idea de que una Constitución europea no debe basarse en el molde del Estado nacional, ello no obedece tanto al temor a que la Constitución europea sea el acto fundacional de un Estado federal europeo cuanto al temor de que la Constitución europea y el Estado federal europeo sean el acta de defunción del Estado nacional y del mundo de la política que hoy conocemos en Europa. Todo ello con independencia de que hablar todavía de Estado nacional clásico por relación a los Estados miembros de la Unión Europea deba ponerse seriamente en cuestión.

De manera sorprendente podemos ver la contradicción que supone no querer un modelo de Constitución que nos conduciría a un tipo de organización estatal que parece criticable a nivel europeo, pero que se considera totalmente aceptable a nivel nacional. Contradicción que se acentúa si tenemos en cuenta que el modelo europeo que se quiere preservar descansa sobre la posibilidad de que el Estado nacional subsista como tal y siga siendo el referente de un espacio constitucional europeo necesariamente fragmentado.

En última instancia lo que se niega al cuestionar el proceso de constitucionalización de Europa es la transferencia de categorías constitucionales y de técnicas de control al ámbito europeo al que previamente se le han transferido las competencias estatales. Esto supone seguir manteniendo un Estado constitucional en el ámbito interno (pese a las críticas que ese modelo suscita) que, además, sigue ejerciendo un poder no sometido a criterios constitucionales de control en el ámbito supranacional.

El antagonismo con el que se ha querido presentar la relación entre integración y constitucionalización se ha manifestado claramente en el recelo frente a la presencia de los tribunales constitucionales nacionales en el debate europeo. En un proceso de integración que hacía posible eludir los controles constitucionales internos desplazando la responsabilidad al ámbito europeo, la voz discordante de los tribunales constitucionales no era, como pudiera parecer y como de hecho se ha querido hacer ver, la de defensa de las prerrogativas estatales. Defender la constitucionalidad de la actuación de los poderes públicos no es defender la soberanía del Estado, sino defender el sometimiento del Estado a límites jurídicos que habían desaparecido en gran medida (a pesar de la impresionante labor del Tribunal de Justicia) mediante el desplazamiento del poder de decisión al ámbito europeo.

Ahora bien, en la medida en que la voz de los tribunales constitucionales internos sólo podía basarse en la Constitución nacional, la percepción extendida de ese protagonismo de los tribunales desde el ámbito europeo era la de una opinión discordante con el proceso de integración. No era así, sin embargo, porque estar a favor del control constitucional del poder no debería haberse considerado nunca como una resistencia frente al proceso de integración sino como una crítica a la forma en que el proceso de integración se estaba desarrollando.

Sea como fuere, esa resistencia de los tribunales constitucionales ha creado una imagen inexacta de ellos y también una falsa imagen de la Constitución. La aparente oposición entre «Constitución» e «integración» que se ha generado en la todavía breve historia del proceso de integración es uno de los factores que permite explicar el incomprensible desgaste del valor de la Constitución en el proceso de integración europea.

En definitiva, el proceso de integración se ha venido desarrollando como una actividad internacional o supranacional del Estado, no como una actividad constitucional del Estado. La desvinculación entre la actividad supranacional y el orden constitucional ha hecho posible que el Estado ejerza auténtica soberanía al eludir los límites constitucionales y desplazar la responsabilidad al ámbito supranacional, en el que no se daban las condiciones constitucionales de limitación del poder y de garantía de los derechos propias del orden constitucional interno. Esta orientación del proceso de integración ha generado una inevitable confrontación entre esa actividad supranacional del Estado y la Constitución nacional.

Puesto que esta situación de debilidad constitucional del ordenamiento europeo ha sido funcional al Estado, podemos aventurar que el miedo a la realización del sueño europeo mediante una plena integración política, a través de una federación, no se produce porque ese sueño se pueda convertir en una pesadilla con la generación de un superestado centralista y autoritario, sino que es, en realidad, miedo a un cambio inevitable en las condiciones actuales de ejercicio de la política, no sólo en el nivel europeo, sino también en los niveles internos. Es el miedo no a la creación de un superestado europeo, sino al pleno sometimiento de los Estados miembros a condiciones constitucionales de ejercicio del poder.

Porque el problema del déficit democrático y constitucional de la Unión Europea no es sólo el del ejercicio de un poder europeo no sometido a condiciones constitucionales en el exterior del Estado, sino también (y sobre todo) el de la desvinculación interna del Estado respecto de esas condiciones constitucionales a las que estaba sometido antes de transferir las competencias que ahora ejercita indirectamente. Por ese motivo, la dirección correcta de un proceso de integración que quiera orientarse hacia la construcción de un orden plenamente democrático es la de una convergencia entre los términos «constitucional» y «europeo». Esto implica tanto al ordenamiento europeo como a los nacionales.

El ordenamiento europeo tiene que ser, por tanto, más constitucional y los ordenamientos constitucionales internos más europeos (más europeístas). Ambas cosas no son fáciles de conseguir. La primera porque existen muchas resistencias sociales, políticas y doctrinales. En la base de esas resistencias está el miedo de algunos sectores a la Constitución de un futuro Estado federal europeo; de ahí que se defienda la idea de que si alguna vez existe una Constitución europea será fuera del marco del Estado. Por su parte, la dificultad para conferir una orientación europea a los ordenamientos internos se deriva de diversos factores, entre los que cabe destacar la inercia propia de la consideración estática de los sistemas constitucionales nacionales.

3. EL DEBATE SOBRE LA CONSTITUCIÓN EUROPEA

3.1. LAS ASIMETRÍAS QUE DIFICULTAN LA CONSTRUCCIÓN DE UNA COMUNIDAD POLÍTICA

El debate constitucional sobre Europa debe situarse necesariamente en el contexto de las condiciones sociales y políticas actuales de la Unión Europea. Sabemos muy bien que una sociedad no se dota de una auténtica constitución sólo con voluntad política, pues tienen que darse las condiciones de desarrollo social, político y jurídico que hagan posible la formulación de una norma que pueda configurarse como el centro del ordenamiento jurídico y de la comunidad política que va a regir.

En la actualidad, esas condiciones no se dan todavía. No existe aún un mercado unitario regido por condiciones económicas equivalentes en los diversos países europeos. No existe todavía un espacio social, cultural y político común más que de manera incipiente. No hay una idea formada de comunidad política europea ni existe una homogeneidad constitucional de base (pese al desarrollo del Derecho constitucional común europeo, en expresión del profesor Häberle) que impulse una idea común de Constitución plasmada en un texto constitucional operativo como el que existe en los países europeos.

El Derecho Constitucional Europeo actual no responde, por tanto, a la existencia de una comunidad política estructurada al modo del Estado, sino que responde más bien a la articulación del pluralismo territorial en Europa a través de fórmulas «prefederativas».

No podemos desconocer el hecho de que si bien han existido muy diversos modelos constitucionales en la historia, las Constituciones modernas con vocación normativa son el resultado de un pacto constituyente impulsado por condiciones sociales de base. Las condiciones que han hecho posible el Derecho constitucional moderno han sido la necesidad de un pacto federal (USA) y/o la de un pacto social (Europa).

Ahora bien si el pacto social no es posible porque no existe todavía un poder constituyente en Europa en cuanto expresión de la ciudadanía, el pacto federal no es posible porque no hay una voluntad estatal decidida en esa dirección. En definitiva, el poder constituyente no lo pueden ejercer todavía los ciudadanos (pese a que seguramente querrían hacerlo) y no lo quieren ejercer todavía los Estados (pese a que podrían hacerlo). La ciudadanía y los grupos sociales no han alcanzado la posición de poder constituyente mientras que los Estados, que sí pueden ser un auténtico sujeto constituyente, no quieren serlo.

En realidad, la configuración de una comunidad política europea se ve dificultada por las asimetrías existentes actualmente en Europa. Las asimetrías se manifiestan en muy diversos ámbitos que van desde el tamaño de los diferentes Estados miembros, hasta su población, pasando por su grado de desarrollo económico y político. Las diferencias entre los diferentes Estados miembros son fáciles de comprender si contrastamos, por ejemplo, el Estado más poblado (Alemania) con alrededor de 82 millones de habitantes frente al Estado menos poblado (Malta) con cuatrocientos mil.

Esas asimetrías se manifiestan también en el plano jurídico y constitucional con Estados que tienen sistemas muy diversos, con diferentes concepciones sobre el sentido de la Constitución y regímenes políticos distintos. En Europa hay constituciones normativas (Alemania, Italia, España, Portugal) y otras que se basan una formulación política (Francia), así como sistemas constitucionales que se asientan en el desarrollo histórico. Hay monarquías y repúblicas, sistemas parlamentarios y presidencialistas, Estados políticamente descentralizados y Estados unitarios, etc.

Las últimas ampliaciones han venido a aumentar la diversidad y las asimetrías en todos los planos. Las traumáticas experiencias históricas de algunos de los nuevos Estados miembros han dado origen a algunas dificultades de articulación que sólo podrán superarse con el tiempo. Desde el punto de vista jurídico y constitucional las culturas jurídicas que hoy conviven en Europa son muy diferentes y sitúan en primer plano la cuestión de si todo el Derecho constitucional de los Estados miembros va a confluir en la construcción del Derecho Constitucional Europeo, o si lo va a hacer en una medida mínimamente significativa.

Algunas de estas asimetrías y otras que pudieran señalarse no sólo suponen (en diversa medida) obstáculos a la formación de una comunidad política europea. Del mismo modo, dificultan la dialéctica constitucional entre el Derecho constitucional europeo y los estatales. Por último, también pueden afectar a la eficacia de la configuración institucional de la Unión.

3.2. LOS DEBATES DOCTRINALES SOBRE LA CONSTITUCIÓN EUROPEA

Teniendo en cuenta las transformaciones que se han producido en los últimos años: los procesos de ampliación y la necesidad de dar una respuesta al acelerado proceso de globalización, resulta discutible que los Estados puedan seguir pensando, como hasta ahora, en mantener una estructura supranacional que refuerce su poder en el ámbito interno y les permita mantenerse como agentes esenciales del proceso de integración. La tensión entre constitucionalismo y europeísmo puede estar llamada a desaparecer a medio plazo si Europa quiere seguir manteniendo sus niveles de desarrollo y de bienestar en el contexto mundial.

Ésta es, en realidad, la cuestión que hoy nos podemos plantear. Para ello tenemos que pensar hasta qué punto podrán caracterizarse como incompatibles, en el futuro, el proceso de integración y el proceso de constitucionalización. Hasta ahora ha sido así, por los motivos que hemos analizado anteriormente, dando lugar a que la alternativa al proceso de constitucionalización haya sido la defensa de la idea de que Europa tiene ya una «Constitución» articulada bajo la forma de Tratados Internacionales, idea que no sólo se defiende desde posiciones doctrinales sino también desde el propio Tribunal de Justicia. Esta opción no se presenta, sin embargo, como alternativa, sino como instrumento de legitimación de la realidad actual del Derecho de la Unión.

Las contradicciones que esta formulación genera son indudables, comenzando por las de carácter lógico. De las dos una: o ya hay una Constitución y no es necesario seguir con el proceso de constitucionalización o no la hay y entonces sí es necesario. En realidad, de todas las respuestas que se han dado a la cuestión de si Europa necesita una Constitución, ésta es la única que incumple las reglas de la lógica. No se puede decir que Europa tiene una Constitución y al mismo tiempo que necesita una Constitución.

Definir a la Constitución como un proceso dinámico y evolutivo no permite resolver esa contradicción porque la cuestión es en qué momento podemos hablar de una Constitución, por mucho que en el futuro esa Constitución evolucione. Parece claro, a este respecto, que la propia Unión Europea había considerado que ese momento no llegaría hasta que se produjera la ratificación del Tratado constitucional. De manera igualmente contradictoria, sin embargo, se ha dejado de llamar «Constitución» a un Tratado (el de Lisboa) que tiene el mismo contenido que el Tratado Constitucional.

En realidad, uno de los problemas que plantea el debate actual sobre si Europa tiene o no tiene, necesita o no necesita una Constitución, es algo tan obvio como que los distintos sectores que participan en ese debate no han partido, en ningún momento, de un concepto de Constitución que sirva de referencia para que la discusión pueda resultar productiva. No es que no tengan el mismo concepto de Constitución, es que parten manifiestamente de diferentes conceptos de Constitución, lo que explica la diversidad de conclusiones a las que llegan, a veces desde los mismos presupuestos.

Teniendo en cuenta esa diversidad de partida en el concepto de Constitución que los diversos autores utilizan, podemos analizar algunas de las posiciones más significativas que se han aportado en el debate constitucional sobre Europa. Intentando ordenar sintéticamente esas posiciones, podríamos decir que han defendido planteamientos que van desde la idea de que no es conveniente una Constitución para Europa (J. Weiler) pasando porque no es necesaria en la medida en que ya existe en cuanto Constitución multinivel o compuesta (I. Pernice) hasta que no es posible por las actuales condiciones materiales (D. Grimm). Obviamente, se trata de cautelas o de matices que se presentan frente a la idea de una Constitución formal, no frente a la existencia de Derecho constitucional en Europa (siquiera por la vía de las tradiciones constitucionales comunes).

De todas estas formulaciones la de J. Weiler es la que expresa una mayor reticencia frente al significado histórico del constitucionalismo y su aplicación al ámbito europeo. Este autor puede legítimamente considerarse el inspirador doctrinal del rechazo a la estatalidad de la Unión Europea, presentada como temor frente a la creación de un superEstado, que tanta aceptación ha tenido. Comoquiera que a la constitucionalidad se le atribuye una cualidad performativa de estatalidad, la crítica a la constitucionalización es comprensible desde esos postulados. Sin embargo, la objeción de que la tensión constitucional entre Unión y Estados miembros pueda disminuir (provocando una centralización excesiva en el nivel europeo) por el hecho de que Europa adopte una formulación plenamente constitucional, resulta perfectamente salvable si observamos la creciente interacción constitucional que se está generando y que se ve favorecida precisamente por el acercamiento progresivo de la Unión Europea a formulaciones constitucionales.

El planteamiento de I. Pernice (claramente influido por posiciones tanto de J. Weiler como de su maestro, P. Häberle) es de otra naturaleza, porque se inscribe dentro de una perspectiva constitucional que pretende salvar el conflicto histórico entre europeísmo y constitucionalismo sobre la base de extender la legitimidad constitucional y democrática de los Estados al ámbito europeo. Una operación complicada ya que el ámbito de la legitimidad democrática y constitucional de los Estados se detiene, por definición, en el espacio público nacional. No resultaría aceptable, por ejemplo que la estructura constitucional de Alemania contemplara sólo un Bundesrat y que el Bundestag tuviera las limitadas competencias que tiene ahora el Parlamento Europeo. También aquí la legitimidad democrática de los Länder se detiene en su espacio público propio sin que pueda suplir una eventual falta de legitimidad del nivel federal.

Una posición realista es la de D. Grimm que se sitúa en el análisis de las condiciones materiales que dificultan actualmente la construcción de un orden constitucional europeo equiparable al de los Estados. Aunque se ha criticado la posición de Grimm por la apelación a la inexistencia de un pueblo europeo, lo cierto es que es preciso reconocer que no hay todavía una comunidad política europea diferenciada de las estatales. Dejando a un lado el concepto tradicional de «pueblo» como sujeto constituyente, tampoco se puede afirmar que exista una ciudadanía europea articulada en torno a un espacio de decisión propio. Muchos de los elementos retardatarios de una auténtica Constitución europea señalados por Grimm son claramente perceptibles: la ausencia de medios de comunicación europeos y de partidos políticos europeos que debatan sobre temas europeos en un espacio político común es clara.

La necesidad de partir del análisis de Grimm no debe hacernos olvidar la función «performativa» que puede desarrollar una Constitución Europea para la promoción de las condiciones sociales y políticas que hagan posible la creación de un auténtico espacio público europeo. Esta función, destacada por J. Habermas es, sin duda, un aspecto a considerar en el proceso de constitucionalización de la Unión Europea. Un espacio constitucional europeo de decisión no depende sólo de factores políticos o sociales previos. También los factores jurídicos tienen capacidad para incidir sobre la realidad y para facilitar o dificultar los procesos históricos. No es posible hablar de una comunidad política estructurada sin un orden constitucional en su cabecera que permita establecer los ámbitos de poder político, las condiciones de ejercicio de ese poder y sus límites, así como los derechos de los ciudadanos. La Unión europea sólo puede avanzar sobre la base de una Constitución Europea. La Constitución Europea no sólo debe entenderse aquí desde el punto de vista estrictamente técnico, sino también en el sentido häberliano, como factor cultural que impulse el proceso de construcción europea.

Si tenemos que dar una respuesta al debate constitucional europeo y a la articulación de estatalidad y constitucionalidad en la Unión Europea no podemos prescindir de ninguno de los autores anteriores (aun discrepando de algunas de sus posiciones). La conclusión a la que podemos llegar es que si bien la constitucionalidad de la Unión Europea no es necesariamente un factor performativo de la estatalidad europea sí lo es, sin ningún género de dudas, de su democratización. La constitucionalización no va a generar —por sí misma— más «Estado» en Europa, sino que va a transformar lo que Europa tiene ya de «Estado» en estatalidad democrática.

Para la comprensión de la relación específica entre estatalidad y constitucionalidad en la Unión Europea nos pueden ser de gran utilidad las premisas metodológicas aportadas por P. Häberle. En efecto, para percibir la continuidad esencial entre estatalidad y constitucionalidad estatal y europea tenemos que partir de la relación dialéctica del espacio europeo con los otros espacios constitucionales, con los espacios constitucionales de los Estados. De ese modo, el problema se aborda con un estatuto metodológico diferente que rompe la artificial división entre Derecho europeo y Derecho estatal que se ha asentado en la doctrina. Una división que maximaliza el principio de autonomía del Derecho europeo y que ha hecho posible desvincular el debate sobre la Constitución europea del debate sobre la Constitución estatal. Debatimos sobre Europa como una realidad diferenciada y aparentemente ajena a nuestros espacios constitucionales.

Sin embargo, lo cierto es que, debatir sobre la Constitución europea es, en realidad, debatir sobre una parte de nuestro Derecho constitucional. Puesto que la materia constitucional previamente residenciada en el Estado es ahora parcialmente europea y parcialmente estatal, el debate sobre la Constitución Europea es un debate sobre nuestro propio Derecho constitucional como españoles, italianos, franceses, portugueses o alemanes. En la medida en que no sea percibido de esta forma, el propio debate se aleja de la ciudadanía y contribuye a dificultar la construcción de una identidad constitucional europea.

La reflexión sobre Constitución y Estado en la Unión Europea debe romper las líneas divisorias que artificialmente hemos establecido entre estatalidad y constitucionalidad atribuidas exclusivamente a los Estados miembros, por un lado, y europeidad atribuida exclusivamente a la Unión Europea. Debe partir de reconocer que la Unión Europea está dotada de estatalidad y constitucionalidad (aun en diferente proporción a los Estados miembros) y que la europeidad no es una condición atribuible sólo a la Unión Europea, sino también a los Estados. En el debate constitucional europeo todos los términos deben ser puestos en juego sin excluir formulaciones que nos permitan conectar dialécticamente los distintos espacios que se han representado tradicionalmente como cerrados e incomunicables.

3.3. EL MODELO DEL ESTADO CONSTITUCIONAL DE DERECHO

Una cuestión que necesariamente tenemos que plantearnos en el debate constitucional sobre Europa es la de si existe un modelo constitucional que se ajuste a la Unión Europea y que pueda servir de alternativa al modelo original de integración. Para responder a la cuestión de si Europa necesita una Constitución y qué tipo de Constitución necesita, debemos ponernos de acuerdo previamente en el concepto de Constitución del que estamos partiendo. Si tenemos en cuenta las necesidades constitucionales de Europa, ese concepto sólo puede basarse, como veremos, en el modelo de Constitución normativa propia del Estado constitucional de Derecho.

Sin embargo, un modelo de constitución no es plenamente realizable más que a través de un proceso que necesita tiempo. Atendiendo a las condiciones sociales y políticas de Europa, resulta claro que, en la actualidad, no es posible establecer más que una Constitución nominal (en sentido similar al que acuñara Loewenstein), como lo era el Tratado constitucional y como lo es (aunque ya no bajo el nombre de «Constitución») el Tratado de Lisboa.

Hasta cierto punto, mediante el avance constitucional que hubiera supuesto el Tratado constitucional, en la Unión Europea se estaba prefigurando el futuro con una especie de «lenguaje anticipatorio» a través del cual se iba preparando el camino para el desarrollo de una auténtica Constitución Europea. El Tratado de Lisboa supone también un avance, pero ha eliminado en gran medida ese «lenguaje anticipatorio» que tanto temor había provocado en los Estados menos europeístas.

Si entendemos que el Tratado de Lisboa sólo implica un avance limitado en el proceso de constitucionalización de la Unión Europea, es porque estamos partiendo de un concepto diferente de Constitución, que resulta más adecuado a las necesidades constitucionales de la Unión Europea. Ciertamente no hay un modelo constitucional válido para cualquier momento y lugar. Tampoco podríamos decir, con rigor, que determinados modelos constitucionales expresen un nivel superior de desarrollo del constitucionalismo, en el sentido de que toda sociedad deba orientarse hacia esos modelos. Sí resulta claro, no obstante, que los sistemas que han tenido que resolver, históricamente, más problemas constitucionales, han podido desarrollar técnicas e instrumentos útiles para otros sistemas que afrontan problemas similares.

Desde esta perspectiva hay que tomar en consideración también la evidencia de que la construcción constitucional de Europa se está realizando sobre la base de las tradiciones constitucionales comunes a los Estados miembros. Desde esa perspectiva, resultaría contradictorio que el punto de llegada no sea una «Constitución» como la de los Estados miembros. Éste es, sin duda, un aspecto crucial, por cuanto que, en realidad, no es posible construir una Constitución ordenada y sistemática a partir de las tradiciones constitucionales comunes de «todos» los Estados miembros. Por el contrario, hay que basarse en modelos que resulten adecuados a la realidad actual y a la previsible evolución futura de la Unión Europea.

Desde esta perspectiva, hay que tener en cuenta, pese a la heterogeneidad de partida, que el modelo del Estado constitucional de Derecho, basado en constituciones normativas, es congenial al proceso de integración europea. Lo es porque en él se reconocen los elementos básicos que se dan hoy en Europa: pluralismo político y territorial (lo que incluye una amplia descentralización política), democracia constitucional (basada en la preferencia a la mayoría y el respeto a las minorías y a los Derechos fundamentales) y jurisdicción constitucional. El proceso de construcción constitucional de Europa deberá inspirarse en estos principios de manera progresiva, como demuestra el hecho de que gran parte de sus formulaciones específicamente constitucionales (Tribunal de Justicia, Carta de Derechos) están claramente extraídas de ese modelo constitucional.

En el núcleo de ese modelo constitucional están los elementos esenciales del constitucionalismo reformulado en Europa a partir del final de la segunda guerra mundial: pluralismo, democracia constitucional, Estado social, jurisdicción constitucional. La «idea-fuerza» de ese constitucionalismo es la normatividad de la Constitución, la configuración de la Constitución como auténtico Derecho constitucional. Un Derecho constitucional que en Europa no fue necesario durante la época del constitucionalismo oligárquico del siglo XIX que negaba el pluralismo y el conflicto (y por tanto no lo articulaba por medio de instrumentos constitucionales) y que no fue posible con el constitucionalismo antagónico de la primera mitad del siglo XX, que reconocía el pluralismo y el conflicto, pero que no fue capaz de canalizar ese conflicto a través del Derecho, por medio de instrumentos constitucionales.

Esto no quiere decir que, más allá de sus rasgos esenciales, se pueda hablar de un modelo acabado al que tenga que ajustarse el Derecho constitucional europeo. Tampoco quiere decir que no quepa un desarrollo y evolución del Derecho Constitucional Europeo que supere las formulaciones que hoy conocemos. De hecho, ésa es la cuestión fundamental a la que nos enfrentaremos en el futuro: ¿qué transformaciones va a experimentar el modelo del Estado constitucional de Derecho en el que se está inspirando la construcción constitucional de Europa? Esto es, qué transformaciones se van a producir en el nivel europeo y cuáles se van a producir en los niveles nacionales.

3.4. LA CUESTIÓN DE LA IDENTIDAD EUROPEA

La cuestión de la identidad europea es fundamental para avanzar en el proceso de constitucionalización de la Unión Europea. La formación de una comunidad política europea depende en gran medida del desarrollo de una identidad propia. Esa identidad propia es una de las tareas pendientes en el ámbito del Derecho Constitucional Europeo.

Ciertamente, en cuanto son los Estados los agentes principales del proceso de integración, se podría pensar que ellos son también los principales interesados en la promoción de una identidad europea. De hecho, lo que existe de identidad europea se debe en gran medida al proceso de integración que los Estados han puesto en marcha.

En realidad, sin embargo, no se puede decir que los Estados hayan promovido, de manera lineal, la identidad europea. Por el contrario, se puede afirmar que los Estados han contribuido igualmente a promover esa identidad cuanto a dificultarla. A través de la integración supranacional, los Estados han diseñado políticas a nivel europeo que no han podido ser controladas ni a ese nivel (por la ausencia de un espacio público estructurado y de una comunidad política europea consolidada) ni tampoco a nivel estatal (por haberse transferido las competencias en determinadas materias a la Unión Europea).

El resultado es que la ciudadanía ha atribuido a Europa la responsabilidad de esas políticas. De políticas que estaban fuera del control ciudadano porque no podían ser objeto de decisión en el espacio nacional de cada país, pero tampoco podían ser objeto de debate público a nivel europeo por parte de la ciudadanía. La imagen de Europa se ha resentido fuertemente de esta forma de actuar de los Estados.

Como se puede comprender, esta situación no favorece la construcción de una identidad ciudadana europea ni permite avanzar de manera estable y continuada en el proceso de integración. En la actualidad hay una clara asimetría entre el nivel constitucional interno y el nivel europeo. Esa asimetría intenta combinar, sin lograrlo evidentemente, una cultura constitucional democrática en el plano interno y una cultura jurídica y política deficitaria desde el punto de vista constitucional y democrático en el plano europeo.

Si la crisis constitucional actual se ha convertido en una crisis de identidad europea es porque el proceso de constitucionalización es ya el único instrumento posible para avanzar hacia una integración política cada vez más necesaria. Al cuestionar ese proceso se está cuestionando la cultura democrática y constitucional de Europa y la posibilidad misma de que Europa sea algo más que una zona de libre cambio, ¿qué se le puede ofrecer a la ciudadanía europea para construir una identidad propia que no sea un orden constitucional y democrático?

Pero la construcción de una identidad europea no sólo se ve dificultada desde el propio plano europeo. También las culturas constitucionales nacionales siguen aferradas a condicionantes que proceden del pasado y que dificultan la construcción de Europa. Una gran parte del Derecho constitucional nacional tiene más que ver con las limitaciones derivadas de su conformación histórica que con su inserción en el contexto de la integración europea.

Por otro lado, el propio concepto de identidad europea debe ser objeto de reflexión. No es pensable que la identidad europea se pueda construir al modo en que históricamente se han construido las identidades nacionales. Europa no necesita grandes Academias y Museos ni puede aspirar a un solo lenguaje unificador. La cultura que puede unificar Europa desde el punto de vista de la construcción de su identidad es la cultura constitucional y democrática articulada en torno al concepto de ciudadanía europea.

3.5. ESTADOS Y CIUDADANÍA EN LA CONSTRUCCIÓN CONSTITUCIONAL DE EUROPA

La identidad nacional de los ciudadanos y las ciudadanas de Europa está articulada en torno a un sistema de valores constitucionales y democráticos. Ese sistema es un componente esencial de esa identidad que se manifiesta a través de un orden de legitimidades de las instituciones mediante las cuales se canaliza la integración de los diversos sectores sociales. Los símbolos constitucionales contribuyen a reforzar esa integración sobre la base de una identidad común. En ningún país de Europa se aceptaría hoy un sistema político e institucional en el que las decisiones se adoptaran de espaldas a la ciudadanía, en el que no hubiera sistemas de control democrático de las autoridades y en el que no se reconocieran y garantizaran los Derechos Fundamentales.

La orientación de los componentes identitarios hacia las ideas de democracia y de ciudadanía está destinada a reforzarse de manera muy intensa en el futuro. Esto es así debido al desarrollo progresivo de los componentes multiculturales de muchos países europeos. Porcentajes cada vez más amplios de la población de los países europeos proceden de la inmigración y tienden a un crecimiento demográfico superior al de la población inicial.

En el contexto de sociedades cada vez más complejas resulta difícil articular las claves identitarias en las que se basó el desarrollo de los Estados nacionales. Cada vez son menores las posibilidades de seguir manteniendo la idea de un pueblo con características comunes como soporte de los sistemas constitucionales nacionales. Por el contrario, el concepto de ciudadanía puede servir como referente futuro de la articulación identitaria de las sociedades europeas.

Por otro lado, resulta evidente que los valores religiosos o morales, por muy extendidos e incluso mayoritarios que puedan ser, no nos permiten conformar un lugar de encuentro entre todos los sectores sociales. Ese lugar de encuentro sólo lo podremos residenciar en los espacios constitucionales (europeo, estatal y territoriales) en los que se ordena la convivencia democrática en todos los sectores mediante una organización institucional y un sistema de derechos y deberes.

El concepto de ciudadanía tiene, además, una clara proyección de futuro para la articulación identitaria por diversos motivos:

— Hace posible una configuración identitaria propia en los diversos espacios constitucionales en que se despliega (territorial, estatal, europeo).

— Es un concepto neutro que evita o reduce la confrontación de identidades. La identidad ciudadana en cada uno de los niveles constitucionales es complementaria, incorporando cada nivel un estatuto jurídico de derechos y deberes comunes que se añade a los otros.

— Carece de límites territoriales intrínsecos haciendo posible una ciudadanía europea de fronteras variables conforme avanza el proceso de integración y de ampliación.

— Establece una continuidad esencial entre esos espacios constitucionales, porque todos ellos definen derechos y deberes de la ciudadanía. Esta continuidad favorece una interacción entre esos espacios, que puede contribuir al desarrollo de un estatuto de derechos cada vez más avanzado.

En definitiva, el concepto de ciudadanía hace posible una conciliación de las identidades políticas, territoriales, culturales y religiosas y una apertura a las nuevas realidades constitucionales que se están desarrollando en el interior y en el exterior del Estado. Es, por tanto, un concepto de futuro. Esto no quiere decir que sea un concepto aproblemático y que no presente algunas incoherencias que dificultan su operatividad.

Así, para que el concepto de ciudadanía pueda desempeñar esa función nuclear en el Derecho Constitucional Europeo, debería superar sus deficiencias actuales, que dificultan su extensión a todos los sectores sociales que integran las diversas comunidades políticas (territorial, estatal, europea) con proyección constitucional. Es el caso de los inmigrantes de larga duración, a los que se les niega un estatuto de derechos ciudadanos debido a la vinculación histórica entre ciudadanía y nacionalidad.

Por otro lado, en cuanto concepto que apela a un orden jurídico de derechos y libertades, la ciudadanía no se puede desvincular del contexto constitucional y democrático en el que alcanza su plenitud de sentido. Ese contexto constitucional y democrático es real y efectivo en el ámbito interno de cada uno de los Estados miembros. Sin embargo, es todavía muy deficiente en el ámbito europeo y ése es uno de los motivos por los que la imagen de Europa no siempre se percibe de una manera positiva por la ciudadanía europea.

Si la vertebración de Europa se debe realizar en torno a la ciudadanía como concepto fundamental de articulación del Derecho Constitucional Europeo, es también la ciudadanía el sujeto que hará posible esa construcción constitucional mediante la configuración de una comunidad política basada en valores ciudadanos y democráticos.

Ahora bien, la proyección de la ciudadanía a nivel europeo y la formación de una comunidad política no pueden suponer el fin de los Estados, del mismo modo que la construcción de una identidad europea no es, en modo alguno, equivalente a la disolución de las identidades nacionales.

En realidad, la articulación del papel de la ciudadanía y de los Estados en la construcción constitucional de Europa debe basarse en un equilibrio hasta ahora inexistente. Un equilibrio en el que la ciudadanía pueda participar en la conformación de un espacio público europeo que ha sido prácticamente monopolizado por los Estados.

4. EL TRATADO CONSTITUCIONAL

4.1. EL CONTEXTO EUROPEO DE ELABORACIÓN DEL TRATADO CONSTITUCIONAL

El Tratado Constitucional se elaboró en un momento histórico en el que el proceso de integración europea estaba culminando los dos objetivos esenciales que se habían ido desarrollando desde el Tratado de París que dio lugar en 1951 a la Comunidad Europea del Carbón y el Acero (CECA) y los Tratados de Roma que en 1957 crearon la Comunidad Económica Europea (CEE) y la Comunidad Europea de la Energía Atómica (Euratom): la ampliación progresiva del ámbito territorial del proceso de integración y la intensificación de ese proceso.

La unidad europea no podía construirse sólo sobre el territorio de los seis Estados fundadores sino que debía construirse sobre la base de una Unión más extensa desde el punto de vista territorial y más intensa desde el punto de vista político (lo que significa también, desde la perspectiva social, económica, cultural y, en definitiva, constitucional). Ambos objetivos, que pudieran parecer, a simple vista, incompatibles son, en realidad, complementarios.

En efecto una integración limitada a unos pocos países no permitiría hacer frente a los retos que plantea el proceso de integración en un mundo globalizado. Singularmente, la situación generada en Europa a partir de la caída del Muro de Berlín, convertía la ampliación en obligada. Pero, al mismo tiempo, la ampliación progresiva de la esfera territorial desde los seis Estados miembros iniciales a los veintiocho actuales (hasta que se formalice la salida del Reino Unido) exige una intensificación de la unión política, a través de mecanismos constitucionales, como único modo de hacerla operativa, ya que las técnicas diseñadas inicialmente para un número reducido de Estados resultan insuficientes.

Hay que tener en cuenta que la Unión ha experimentado diversos procesos de ampliación y que están pendientes otros procesos futuros. A los seis miembros iniciales (Alemania, Bélgica, Francia, Italia, Luxemburgo y Holanda) se unieron tres en 1973 (Dinamarca, Irlanda y Reino Unido), uno en 1981 (Grecia) dos en 1986 (España y Portugal), tres en 1995 (Austria, Finlandia y Suecia). El 1 de mayo de 2004, se unieron diez (Chipre, Eslovaquia, Eslovenia, Estonia, Hungría, Letonia, Lituania, Malta, Polonia y la República Checa) formando así la Unión Europea de veinticinco miembros.

Finalmente, el 1 de enero de 2007 se integraron Bulgaria y Rumania y el 1 de julio de 2013 se incorporó Croacia, lo que eleva el número de Estados miembros actuales a veintiocho (hasta que se formalice la salida del Reino Unido y vuelvan a ser veintisiete) superando la población total los 500 millones de habitantes. Además de los procesos anteriores, la República Federal de Alemania integró en 1990 los nuevos Länder que procedían de la antigua Alemania oriental (República Democrática de Alemania) que quedaron también incorporados a las Comunidades Europeas en ese momento, con lo que se produjo una ampliación sin aumentar el número de Estados miembros. Por otro lado, son candidatos oficiales Turquía, Macedonia, Serbia, Montenegro e Islandia.

El proceso de integración europea ha ido acompasado, por otro lado, al proceso de globalización o mundialización que se viene desarrollando desde la década de los cincuenta del siglo XX y que está experimentando un impulso muy fuerte en los últimos años como consecuencia del desarrollo tecnológico y de la progresiva liberación de los obstáculos al comercio. La evolución futura del Derecho Constitucional Europeo debe enmarcarse dentro de ese proceso, por cuanto que en él se sintetizan los principales retos a los que deberá hacer frente la Unión Europea y también las principales aportaciones que el Derecho Constitucional Europeo puede representar en el futuro para los ciudadanos.

Teniendo en cuenta el proceso de globalización o mundialización, bien se puede afirmar que la dimensión europea del Derecho constitucional es la única posibilidad de realizar un control constitucional del mercado. No es posible, con el actual proceso de globalización, pensar en un control nacional o estatal del mercado. Las medidas de control de la economía sólo se van a poder realizar a escala supranacional en las grandes regiones económicas. De ese modo, la dimensión europea del Derecho constitucional ofrece la posibilidad de controlar el mercado y de situarlo al servicio de los derechos de los ciudadanos.

El Estado social (principio constitucional fundamental en España y en otros países de la Unión Europea) sólo es ya pensable a escala europea. Esta exigencia se ve constatada por la propia dimensión del mercado. Una teoría constitucional nacional o estatal del mercado ya no nos sirve por cuanto que el mercado es ahora europeo y no estatal. A esa dimensión se tiene que acomodar el Derecho constitucional.

Por otro lado, la respuesta que el Derecho constitucional debe dar a la globalización tiene que ir en el sentido de promover la igualdad y la solidaridad entre los países y los ciudadanos europeos y de asegurar el papel de Europa en la reorientación del proceso de globalización en un sentido más humanitario fuera de las fronteras europeas. De ese modo, se podrá luchar, desde el ámbito europeo, contra las dos grandes lacras que puede provocar la globalización: el aumento de las diferencias entre los países pobres y los países ricos y el aumento de las diferencias entre los sectores más pobres y los más ricos dentro de los Estados.

En esa línea se manifestó la Declaración de Laeken en la que se abrió formalmente el actual proceso constituyente europeo (diciembre de 2001). En el epígrafe «El nuevo papel de Europa en un entorno mundializado» se afirma, entre otras cosas, que: «Ahora que ha terminado la guerra fría y que vivimos en un mundo a la vez mundializado y atomizado, Europa debe asumir su responsabilidad en la gobernanza de la globalización. El papel que debe desempeñar es el de una potencia que lucha decididamente contra cualquier violencia, terror y fanatismo, pero que tampoco cierra los ojos ante las injusticias flagrantes que existen en el mundo. En resumen, una potencia que quiere hacer evolucionar las relaciones en el mundo de manera que no sólo beneficien a los países ricos, sino también a los más pobres. Una potencia que quiere enmarcar éticamente la mundialización, es decir, ligarla a la solidaridad y al desarrollo sostenible».

El Proyecto de Tratado constitucional no era ajeno a estas pretensiones, como tampoco lo es el Tratado de Lisboa. Ambos textos se manifiestan en el sentido de luchar contra la exclusión social y la discriminación, contribuir a la erradicación de la pobreza y al desarrollo sostenible del planeta así como a la protección de los derechos humanos. A través del Tratado constitucional y de la ampliación de la Unión Europea hacia el espacio territorial del este de Europa, parecía abrirse una nueva etapa en el proceso de construcción europea. Una etapa decisiva por cuanto que la Unión Europea debe intensificar el proceso de unión política y constitucional para poder ocupar la posición que le corresponde en el escenario mundial y desarrollar un importante papel en un mundo globalizado.

Con la finalidad de conseguir estos objetivos, el Tratado constitucional inicialmente y el Tratado de Lisboa posteriormente, abren nuevas posibilidades al incorporar mejoras importantes desde el punto de vista de la racionalidad y democratización del proceso de toma de decisiones en la Unión y de la incorporación de nuevos ámbitos materiales al proceso de integración. Sin embargo, el Tratado de Lisboa como antes el Tratado Constitucional debe contemplarse sólo como un impulso al proceso de constitucionalización, que tendrá que seguir avanzando en el futuro. Ese avance exigirá nuevas modificaciones en la ordenación de las instituciones y una intensificación de la acción europea sobre determinados campos materiales.

4.2. LA CONVENCIÓN EUROPEA

El proceso de elaboración del Tratado constitucional podía considerarse, sólo en sentido amplio o genérico, un proceso constituyente. Lo era, desde luego, en cuanto al resultado si entendemos que el Tratado daba lugar a una Constitución para Europa, por más que esa Constitución presentara deficiencias desde el punto de vista del Derecho constitucional. Lo era también, en parte, en cuanto al proceso mismo, ya que la elaboración del Tratado constitucional no había seguido los pasos habituales que hasta ese momento (a salvo del precedente de la elaboración de la Carta de Derechos Fundamentales, cuya naturaleza constitucional también es clara) se habían seguido para la modificación de los Tratados.

En efecto, la modificación de los Tratados se realizaba mediante la convocatoria de una Conferencia Intergubernamental (CIG), en la que sólo decidían los Gobiernos de los Estados. Por el contrario, para elaborar el Tratado constitucional, la Conferencia Intergubernamental de Niza (diciembre de 2000) plantea ya en su Declaración 23, relativa al futuro de la Unión, la necesidad de «un debate más amplio y profundo sobre el futuro de la Unión Europea». Debate en el que deberían participar no sólo las instancias comunitarias (Parlamento, Comisión), sino también las otras partes interesadas: «los representantes de los Parlamentos nacionales y del conjunto de la opinión pública, tales como los círculos políticos, económicos y universitarios, los representantes de la sociedad civil, etc.». Igualmente, deberían incorporarse al debate los Estados candidatos a integrarse en la Unión Europea.

En esa Declaración de Niza se preveía que «tras un informe que se presentará en Gotemburgo en junio de 2001, el Consejo Europeo aprobará, en su reunión de Laeken/Bruselas en diciembre de 2001, una Declaración que incluya iniciativas adecuadas para la continuación de este proceso». También se definían en esta declaración de Niza algunos de los temas en torno a los cuales debería girar el proceso de reflexión sobre el futuro de Europa: 1) establecer una delimitación más precisa de las competencias entre la Unión Europea y los Estados que respete el principio de subsidiariedad; 2) definir el estatuto de la Carta de los Derechos Fundamentales de la Unión Europea proclamada en Niza; 3) simplificar los Tratados con el fin de clarificarlos. Igualmente se debería abordar el papel de los Parlamentos nacionales en la arquitectura europea. La CIG reconoce en esta Declaración 23 la necesidad de mejorar la legitimidad democrática y la transparencia de la Unión y de sus instituciones, con la finalidad de aproximarlas a los ciudadanos. Por último, la propia Declaración prevé la convocatoria de una nueva CIG, una vez que terminara el trabajo preparatorio, para el año 2004, con objeto de tratar todas esas cuestiones e introducir las correspondientes modificaciones en los Tratados.

Siguiendo las previsiones de Niza, el Consejo Europeo de Laeken convocó una Convención para preparar la CIG. Así, de acuerdo con la Declaración de Laeken sobre el futuro de la Unión Europea, adoptada el 15 de diciembre de 2001, «para garantizar una preparación lo más amplia y transparente posible de la próxima Conferencia Intergubernamental, el Consejo Europeo ha decidido convocar una Convención que reúna a los principales participantes en el debate sobre el futuro de la Unión. A la vista de lo anterior, dicha Convención tendrá el cometido de examinar las cuestiones esenciales que plantea el futuro desarrollo de la Unión e investigar las distintas respuestas posibles». Esa Convención debería responder a las múltiples preguntas que se plantean en la propia Declaración de Laeken, que incluyen la cuestión esencial de si la simplificación y reorganización de los Tratados debería conducir a una Constitución para los ciudadanos europeos.

La Declaración de Laeken establecía ya las características esenciales de la Convención, la fecha de comienzo de sus trabajos y la duración que éstos deberían tener. La composición de la Convención aseguraba una amplia base no limitada a las instancias de la Unión Europea. De acuerdo con la Declaración de Laeken:

«Además de su Presidente y de sus dos Vicepresidentes, la Convención constará de quince representantes de los Jefes de Estado o de Gobierno de los Estados miembros (uno por cada Estado miembro), de treinta miembros de los Parlamentos nacionales (dos por Estado miembro), de dieciséis miembros del Parlamento Europeo y de dos representantes de la Comisión. Los países candidatos a la adhesión participarán plenamente en los trabajos de la Convención. Estarán representados en las mismas condiciones que los Estados miembros actuales (un representante del Gobierno y dos miembros del Parlamento Nacional) y participarán en las deliberaciones, si bien no podrán impedir el consenso que pueda alcanzarse entre los Estados miembros». El modelo que se seguía era el de la elaboración de la Carta de Derechos Fundamentales, donde se determinó una composición similar. La Convención (éste fue el nombre que el organismo se dio a sí mismo) que redactó la Carta estuvo integrada por sesenta y dos miembros: quince representantes de los Jefes de Estado y de Gobierno, treinta de los Parlamentos nacionales, dieciséis del Parlamento Europeo y un representante del Presidente de la Comisión Europea.

Además de los miembros de la Convención, se invitaría a sus trabajos en cuanto observadores a tres representantes del Comité Económico y Social y a tres representantes de los interlocutores sociales europeos. También en calidad de observadores, participarían seis representantes del Comité de las Regiones, así como el Defensor del Pueblo Europeo. A invitación del Praesidium podrían tomar la palabra ante la Convención el Presidente del Tribunal de Justicia y el Presidente del Tribunal de Cuentas. Junto con la participación institucional señalada anteriormente, la Declaración de Laeken tuvo en cuenta también a la sociedad civil mediante la apertura de un foro público de debate sobre el futuro de Europa. De ese modo, de acuerdo con la Declaración, «para ampliar el debate y asociar al mismo a todos los ciudadanos, se abrirá un foro a las organizaciones que representen a la sociedad civil (interlocutores sociales, medios económicos, organizaciones no gubernamentales, círculos académicos, etc.). Se tratará de una red estructurada de organizaciones que serán informadas con regularidad de los trabajos de la Convención. Sus aportaciones se incluirán en el debate. Estas organizaciones podrán ser oídas o consultadas sobre cuestiones específicas».

En la Declaración de Laeken estaba prevista también la duración de los trabajos de la Convención, de tal manera que ésta debería celebrar su Sesión inaugural e1 1 de marzo de 2002 (finalmente, la primera Sesión se celebró el 28 de febrero de 2002). En esa Sesión nombraría al Praesidium y definiría sus métodos de trabajo. Los trabajos debían concluir un año después, con antelación suficiente para que el Presidente de la Convención pueda presentar sus resultados al Consejo Europeo. La Convención debía de presentar un documento final (no necesariamente una Constitución) que podía comprender bien diferentes opciones, precisando el apoyo que hubieren recibido, bien recomendaciones en caso de consenso. Ese documento final debía servir de punto de partida (junto con el resultado de los debates nacionales sobre el futuro de la Unión) para los debates de la Conferencia Intergubernamental, que adoptaría las decisiones definitivas.

Los trabajos de la Convención se prolongaron durante quince meses, al final de los cuales se adoptó por consenso el Proyecto de Tratado Constitucional. El 20 de junio de 2003, el Presidente de la Convención presentó los resultados de los trabajos de la Convención al Consejo Europeo de Salónica. No obstante, el Proyecto de Tratado Constitucional sólo sería ultimado unos días más tarde entregándose a la Presidencia del Consejo Europeo el 18 de julio de 2003, en Roma. La Conferencia Intergubernamental no llegó a un Acuerdo sobre el Proyecto de Constitución hasta el Consejo Europeo de Bruselas de 17 y 18 de junio de 2004. El Proyecto, publicado finalmente en versión de 13 de octubre de 2004 (tras las correcciones técnicas realizadas por los juristas lingüistas), se firmó el 29 de octubre en Roma por los Jefes de Estado y de Gobierno de los Estados miembros y comenzó su proceso de ratificación interna en los Estados miembros de la Unión Europea. De acuerdo con lo dispuesto en su artículo IV-447.2, «el presente Tratado entrará en vigor el 1 de noviembre de 2006, siempre que se hayan depositado todos los instrumentos de ratificación o, en su defecto, el primer día del segundo mes siguiente al del depósito del instrumento de ratificación del último Estado signatario que cumpla dicha formalidad».

En la comparación de este proceso con un proceso constituyente para la elaboración de una Constitución cabe destacar la existencia de dos quiebras fundamentales. La primera de ellas afecta al proceso de elaboración, ya que la Convención no fijó el texto de la Constitución, sino que sería la Conferencia Intergubernamental la que finalmente estableció el texto definitivo. A pesar del nombre de «Convención», no se puede decir, por tanto, que funcionara como tal Convención constituyente.

La segunda quiebra afecta al proceso de aprobación, ya que la forma de Tratado y la voluntad de no generar una ruptura constitucional obligó a seguir el procedimiento establecido en el artículo 48 TUE, cuyo último párrafo determina que las revisiones de los Tratados «entrarán en vigor después de haber sido ratificadas por todos los Estados miembros, de conformidad con sus respectivas normas constitucionales». Este proceso de ratificación, inherente a la forma de Tratado, aunque incompatible con el contenido constitucional, se ha manifestado claramente caótico. El Tratado Constitucional se sometió a un largo proceso de ratificación (superando la fecha inicial prevista en el art. IV-447.2 para su posible entrada en vigor: el 1 de noviembre de 2006) que fracasó finalmente pese a que la mayoría de los Estados miembros que representaban a la mayoría de la población lo ratificaron. La no ratificación por parte de Francia y de Holanda, como consecuencia de los procesos refrendatarios negativos celebrados en 2005, fue el factor decisivo en la crisis del Tratado constitucional.

4.3. EL EXPERIMENTO DE UNA CONSTITUCIÓN CON FORMA DE TRATADO

Una de las cuestiones más controvertidas que suscitaba el Tratado constitucional era justamente la de su naturaleza jurídica. Para algunos se trataba simplemente de un Tratado, mientras que para otros era claramente una Constitución. Ambas posiciones se definían de manera antagónica porque, como es obvio, Tratado y Constitución son dos categorías diferentes por muchos motivos.

Sólo teniendo en cuenta la naturaleza de proceso dinámico del proceso de integración europea podíamos dar una solución satisfactoria e integradora a este debate. Porque en realidad el Tratado constitucional era, podríamos decir, un Tratado con alma de Constitución o una Constitución con forma de Tratado: en definitiva, Constitución y Tratado. Esta dualidad sólo se puede entender si tenemos en cuenta que la Unión Europea está evolucionando de manera muy rápida desde el Derecho internacional al Derecho constitucional. El Tratado constitucional podía considerarse la última manifestación de esa evolución.

Desde el punto de vista formal, hay que reconocer que la Constitución Europea era un texto excesivamente largo, con 448 artículos. A ellos había que sumar los incluidos en los Protocolos y Anexos ya que, de acuerdo con lo dispuesto en el artículo IV-442, «Los Protocolos y Anexos del presente Tratado forman parte integrante del mismo». Esta cantidad de artículos supera con mucho los márgenes de lo habitual en un texto constitucional. Además, gran parte de sus contenidos eran más propios de un Tratado, o de normativa infraconstitucional que de una Constitución. Es el caso de la Parte III del Tratado Constitucional que, como tal, no debía formar parte del texto constitucional. Estas cuestiones formales tienen su importancia porque dificultan el conocimiento del texto por los ciudadanos, reducen su eficacia y limitan la potencialidad de integración simbólica que debe tener toda Constitución.

Sin embargo, lo que de Constitución había en el Tratado (y se recogió sustancialmente en el Tratado de Lisboa) se ajustaba a las características básicas de un texto constitucional:

1. La Carta de Derechos Fundamentales que, aunque proclamada en Niza, no se había incorporado todavía a los Tratados y que supone, por sí misma, el núcleo de la Constitución Europea. Por más que los derechos reconocidos en la Carta no tengan una eficacia plena a nivel europeo (ya que la determinación del régimen jurídico de muchos de esos derechos no es competencia de la Unión Europea, sino de los Estados miembros), su carácter vinculante representa un avance fundamental.

2. La profundización en los mecanismos de control del poder y de exigencia de responsabilidad que existían previamente, estableciendo mecanismos más democráticos de decisión.

3. La intensificación de la unidad política de los Estados favoreciendo la consolidación de una comunidad política y constitucional europea.

4. La delimitación de una manera más precisa de las competencias de la Unión Europea y de los Estados, estableciendo, además, garantías específicas para asegurar la efectividad del principio de subsidiariedad.

5. La definición de un nuevo sistema de fuentes del Derecho para sustituir al anterior, simplificándolo, reduciendo el número de instrumentos normativos y sustituyendo las categorías básicas anteriores por nuevas fuentes equiparables a las de los sistemas constitucionales, al diferenciar entre el nivel legislativo y el no legislativo del ordenamiento.

6. El mantenimiento y desarrollo del sistema jurisdiccional preexistente, que adquiría un nuevo significado en el contexto constitucional en el que el Tratado se movía.

En definitiva, bien podía decirse que el Tratado constitucional era una Constitución, aunque adoptara la forma de Tratado y a pesar de que se deba considerar sólo el primer paso de futuros avances en el proceso de constitucionalización de la Unión Europea. Valoración que se puede extender claramente al Tratado de Lisboa en el que se mantienen sustancialmente las características anteriores.

Sin embargo, el experimento de una Constitución con forma de Tratado no ha tenido el éxito que se esperaba. El fracaso del Tratado Constitucional ha puesto así en primer plano la dificultad para articular el Derecho Constitucional Europeo mediante un mero acuerdo entre los Estados miembros en el que no participe de manera activa la ciudadanía europea. El contenido material del Tratado Constitucional, que se incorporó al Tratado de Lisboa, debe ser completado en el futuro con nuevos desarrollos constitucionales que no sólo sean materialmente constitucionales, sino que lo sean también formalmente.

4.4. EL PROCESO DE RATIFICACIÓN Y LA CRISIS DEL TRATADO CONSTITUCIONAL

La crisis del Tratado Constitucional se produjo como consecuencia del fracaso de los procesos de ratificación en Francia y en Holanda. Esta crisis debe servirnos para reflexionar sobre los caminos equivocados que se han seguido en la construcción constitucional de Europa y sobre las vías que deberían seguirse en el futuro para no volver a incurrir en los mismos errores. ¿Qué era el Tratado Constitucional? El Tratado era un experimento novedoso que permitía aventurar la voluntad de Europa de avanzar, sin rupturas, desde el contexto internacional y supranacional hacia un contexto constitucional. De ahí que ese experimento tuviera dos vertientes: por un lado la forma de Tratado y por otro lado el contenido de Constitución.

Esa doble vertiente era asimétrica en el sentido de que el contenido constitucional no llegaba hasta el punto de alterar para el futuro su naturaleza de Tratado mediante el establecimiento de un sistema de revisión de carácter constitucional, aunque se avanzaba también en esa línea. A pesar de ello, se sentaban las bases de una evolución constitucional de la Unión Europea, asentada sobre nuevos acuerdos constitucionales.

De momento, el Tratado constitucional era un híbrido, que mereció para algunos la calificación de «objeto jurídico no identificado» por cuanto que algunos sectores entendían que ni era estrictamente un Tratado ni tampoco era estrictamente una Constitución. Para otros, sin embargo, el experimento tenía forma de Tratado y alma de Constitución. Lo cierto es que cuando el Tratado entró en crisis como consecuencia del resultado negativo de los procesos refrendatarios en Francia y en Holanda, algunos se apresuraron a decir que el problema consistía en haberlo definido como «Constitución».

Ahora bien, desde la perspectiva de la tensión entre la forma de Tratado y el contenido de Constitución, deberíamos reflexionar sobre cuál de esas dos vertientes ha terminado fracasando. Teniendo en cuenta las necesidades actuales y futuras de la Unión Europea, era difícil pensar que el contenido constitucional del Tratado pudiera modificarse de una manera importante, tal y como se comprobó en el Consejo Europeo de Bruselas de 21 y 22 de junio de 2007 y el Tratado de Lisboa.

El contenido no podía variar sustancialmente porque en el estado actual del proceso de integración no era posible retroceder ni tampoco cabía mantener la situación como estaba. Era necesario avanzar en muchos ámbitos para hacer congruente el nivel de desarrollo del poder político de la Unión con las exigencias del sistema democrático de los Estados miembros que han transferido competencias propias a la Unión. Esta necesidad resultaba especialmente evidente en relación con la Carta de Derechos Fundamentales, que no podía permanecer indefinidamente en stand by como llevaba ya varios años.

Pero ese avance en el plano constitucional tenía que ser limitado en la situación actual. Este limitado carácter constitucional es comprensible desde la consideración dinámica del proceso de constitucionalización de la Unión Europea. No era pensable que Europa pudiera dar un salto en el vacío y avanzar más allá de sus condiciones objetivas superando los obstáculos que dificultan el establecimiento de un modelo constitucional congruente con su estructura territorial y su composición social. Por ese motivo era previsible que, como al final ocurrió con el Consejo Europeo de Bruselas de 21 y 22 de junio de 2007 y con el Tratado de Lisboa, la solución a la crisis consistiera en incorporar el contenido constitucional del Tratado, aun a costa de eliminar la terminología constitucional con la que el Tratado constitucional se presentaba (el propio término «Constitución» y el término «ley», esencialmente).

Si el contenido debe seguir siendo y será básicamente constitucional, se nos plantea entonces la cuestión de la forma. A este respecto se puede establecer un cierto paralelismo entre los agentes que el propio Tratado Constitucional identificaba y la tensión que se ha producido entre el contenido constitucional y la forma de Tratado. Esos agentes no son otros que la ciudadanía y los Estados, la doble fuente de legitimación de la Unión, de acuerdo con el propio Tratado Constitucional, que ya en el Preámbulo afirmaba que la Convención había elaborado la Constitución «en nombre de los ciudadanos y de los Estados de Europa» y que en su apdo. 1.1 indicaba que: «La presente Constitución [...] nace de la voluntad de los ciudadanos y de los Estados de Europa de construir un futuro común».

Podríamos decir que la tensión entre ciudadanía y Estados es también la que ha dado lugar a esta figura peculiar de Tratado y Constitución, la que ha conducido a la forma de Tratado con contenido de Constitución. Si en lugar de esa tensión estuviéramos ante una comunidad política estructurada, ante una ciudadanía europea no fragmentada nacionalmente, la Constitución no habría admitido una forma de Tratado que sólo se explica por el peso decisivo que los Estados siguen teniendo en el proceso de integración europea. Esta tensión entre ciudadanía y Estados se ha reflejado en el procedimiento de ratificación de una «Constitución» que se ha visto afectada por la quiebra de su lógica interna que supone la forma de Tratado.

Esa quiebra es la más importante que podía darse. Es la que ha llevado a la inviabilidad de la ratificación del Tratado Constitucional, y debería hacernos reflexionar sobre la necesidad de una Constitución que lo sea no sólo por su contenido sino también por su forma, evitando procedimientos convencionales de carácter internacional y articulando procedimientos constitucionales. Una Constitución que sea elaborada por una auténtica Convención constituyente y que sea sometida a referéndum en toda Europa sin que se modifique por los Estados ni una sola palabra del texto aprobado por la Convención.

Si algo han puesto de relieve los procesos refrendatarios de 2005 en Francia y en Holanda (como el primer referéndum en Irlanda en 2008, en relación con el Tratado de Lisboa), es que en una Europa de veintiocho miembros (hasta que se formalice la salida del Reino Unido) no es posible seguir pensando en avances constitucionales significativos sobre la base de la ratificación de Tratados por los Estados miembros. A pesar de que la Constitución había sido ratificada por una mayoría cualificada de los Estados (18 sobre 27 Estados miembros de entonces) que representaban a una mayoría cualificada de la ciudadanía europea, el golpe «democrático» que supuso la negativa de dos Estados fundadores mediante el voto contrario en referéndum impidió la culminación del proceso de ratificación.

La falacia del argumento «democrático» utilizado por algunos sectores y Estados euroescépticos se comprende fácilmente si se plantea la situación inversa: ¿habrían aceptado los Estados euroescépticos que dos procesos refrendatarios positivos se hubieran impuesto sobre veinticinco Estados miembros contrarios ratificar los Tratados? El supuesto es, obviamente, de laboratorio, ya que los Estados signatarios se obligan a ratificar y no es pensable siquiera que los procesos parlamentarios de ratificación fracasaran en tantos Estados. Pero evidencia el planteamiento tan absurdo de aquellos que cuestionaron la legitimidad democrática del proceso de ratificación basándose exclusivamente en dos procesos refrendatarios negativos (o uno, en el caso de Irlanda y el Tratado de Lisboa en 2008).

La compartimentalización de los espacios de decisión conduce a deformaciones absolutamente inaceptables y aberrantes del concepto de democracia. Sólo de esa manera se puede entender que en este proceso hayan terminado decidiendo las minorías sobre las mayorías. Las minorías ciudadanas en los procesos refrendatarios sobre el conjunto de la población europea, y la minoría de los Estados que no han ratificado sobre la mayoría que sí ha ratificado. El resultado es que se ha perdido legitimación democrática en el proceso y se ha obligado a aceptar a la mayoría de la población europea y de los Estados la posición de la minoría.

El choque de legitimidades entre los Estados y la ciudadanía resulta inevitable cuando los procesos de ratificación combinan consultas populares con votaciones parlamentarias. Esa combinación produce un efecto perverso: traslada el mensaje de que las consultas populares son las realmente democráticas. Sin embargo, en esas consultas no se decide sobre el futuro del Estado miembro y de su población sino sobre el futuro de la Unión Europea y de su población. No hay correspondencia, por tanto, entre el ámbito de la decisión y los sujetos que la adoptan, que es una exigencia ineludible para hablar de democracia. El resultado es que menos del 1 por 100 puede pretender decidir por más del 99 por 100 de la población europea (como se vio con el primer referéndum de Irlanda en 2008 sobre el Tratado de Lisboa).

Mientras que en otros muchos aspectos es aceptable el equilibrio constitucional entre ciudadanía y Estados (siempre que ese equilibrio se vaya ajustando de manera dinámica hacia la ciudadanía y hacia la construcción de una comunidad constitucional europea), en materia de ratificación la fragilidad de ese equilibrio ha quedado en evidencia. En este ámbito bien se podría decir: o la ciudadanía o los Estados, lo que en otros términos equivale a: o la Constitución o el Tratado. Y la respuesta sólo puede ser una si se quiere ser coherente con la cultura constitucional y democrática de Europa: la Constitución, la ciudadanía, un referéndum a nivel europeo en el que la ciudadanía europea decida sobre su futuro (no un referéndum en el que los franceses, los irlandeses o cualesquiera otros decidan el futuro de todos).

4.5. LA FRAGMENTACIÓN DEL ESPACIO POLÍTICO EUROPEO Y LA CRISIS DEL MÉTODO DE REVISIÓN DE LOS TRATADOS

Si bien es difícil determinar los motivos por los que se produjo el resultado negativo de los procesos refrendatarios en Francia y Holanda, no parece que el problema fuera el intento de dotar a Europa de una Constitución. Ciertamente es complicado precisar los criterios que fueron decisivos para el resultado negativo, debido a la confusión de espacios políticos (el nacional y el europeo) que se suele producir en estos procesos. Sin embargo, al menos en el debate político previo, las voces críticas que dentro de los sectores democráticos dieron lugar a un resultado desfavorable, no pedían «menos Constitución», sino «más Constitución». Podría aventurarse así que lo que resultó cuestionado y lo que debía haberse sometido a revisión era la forma de Tratado.

Incluso si se parte de la base de que la operación de presentar como «Constitución» un texto que no lo era íntegramente (siquiera por su forma de Tratado) defraudó a los europeos que se manifestaron en contra, parece que la conclusión que podíamos extraer no era ofrecerles un nuevo Tratado sino darles lo que realmente querían: una Constitución.

Sin embargo, no podemos dejar de reconocer que la operación resultó redonda para los estados miembros que se mueven en la órbita del euroescepticismo: forzaron una reducción de las ambiciones constitucionales que fue criticada en el debate político y dio lugar a un resultado negativo en los procesos refrendatarios. Posteriormente, utilizaron el resultado negativo de esos procesos refrendatarios para reducir todavía más las ambiciones constitucionales de la reforma. Todo eso, naturalmente, porque el coste político que para ellos tuvo la crisis fue nulo. Y esto último es lo que resulta realmente sorprendente.

El problema es, sin embargo, que toda la argumentación de esos sectores se vino abajo con el proceso de ratificación del Tratado de Lisboa. La identificación que estos sectores hicieron del problema del rechazo refrendatario previo en Francia y Holanda, centrada en la eliminación del término «Constitución» se manifestó absolutamente incorrecta con el primer referéndum de Irlanda en 2008. Cuando los irlandeses dijeron «no» al Tratado de Lisboa en 2008 (aunque terminaran diciendo «sí» en 2009) desautorizaron también a los que pretendían que el problema era la denominación del Tratado como «Constitución», toda vez que, eliminado ese término, el Tratado obtuvo un resultado negativo en la consulta popular.

En todo caso, para dotar a Europa de una Constitución formal es necesario romper el equilibrio entre ciudadanía y Estados que se manifestaba en la formulación de la Constitución como un Tratado y asumir la necesidad de que la Constitución lo sea no sólo por su contenido, sino también por su forma. Éste sería, sin duda, un gran paso adelante en el proceso de integración, un paso definitivo. Lo sería porque, aunque por el contenido constitucional no se avanzara tanto en lo que se refiere a la orientación de las instituciones y los procedimientos hacia la esfera de la ciudadanía (en la tensión dialéctica ciudadanía-Estados) sí sería posible conseguir esos avances en el futuro sin que la mera negativa de uno o varios Estados se convirtiera en un obstáculo insalvable.

De ese modo, los avances constitucionales necesarios podrían basarse en un esquema constitucional, más ágil y más coherente con la idea de una comunidad constitucional europea. Porque si realmente existiera un ámbito de decisión constitucional europeo, el debate sobre el contenido de la Constitución y el conflicto subsiguiente se resolverían dentro del marco constitucional. En la medida en que la Unión se siga situando en un escenario preconstitucional y no se dote de los procedimientos adecuados para adoptar las decisiones fundamentales que debe adoptar, los conflictos pueden estancarse dando lugar a crisis graves y a retrocesos en el proceso de integración.

Para superar esas crisis hay que avanzar en el desarrollo del espacio público europeo y en la consolidación de un espacio constitucional de decisión a nivel europeo distinto del espacio ordinario de gestión de la política europea. Hay que tener en cuenta que, a diferencia de lo que ocurre en cualquier sistema político estatal, donde las crisis suelen ser crisis de gobierno que generan una nueva mayoría en el correspondiente proceso electoral, las crisis en la Unión Europea suelen ser crisis fundamentales, crisis de todo el sistema. Esto es debido al carácter todavía incipiente del espacio político europeo en el que Europa aparece siempre como un todo para bien o para mal. En los Estados miembros las crisis políticas no afectan normalmente a la identidad nacional: no es normal que la ciudadanía se plantee dejar de pertenecer al Estado en función de una crisis de esa naturaleza. Simplemente votan a otra opción en el siguiente proceso electoral. Por el contrario, la identidad europea sigue siendo muy frágil y se ve afectada cada vez que hay una crisis porque éstas inciden normalmente en la propia legitimidad de la Unión.

En realidad, la ciudadanía europea carece de un espacio constitucional de decisión. Por ese motivo, tampoco tuvo la posibilidad de decidir, en cuanto ciudadanía europea, en el proceso de ratificación del Tratado Constitucional: España ratificó el Tratado mientras Francia no lo hizo porque la ciudadanía actuó sobre un plano nacional y no en un ámbito europeo. En definitiva, los procesos de ratificación han seguido moviéndose en la lógica de una ciudadanía fragmentada en la que el Estado más pequeño de la Unión, con unos pocos cientos de miles de habitantes, puede paralizar el avance constitucional de una población cercana a los quinientos millones de personas. Y es que esta fragmentación otorga un plusvalor al «no» sobre el «sí» en los procesos refrendatarios.

El método de revisión de los Tratados se ha manifestado así totalmente inadecuado para la adopción de nuevas normas fundamentales de la Unión Europea. No es posible seguir avanzando en el proceso de integración sobre la base de procesos largos y dificultosos de reforma que se prolongan por períodos cercanos a una decena de años, como el último. Es necesario recurrir a procedimientos constitucionales que hagan posible decisiones adoptadas a nivel europeo por la ciudadanía.

5. EL TRATADO DE LISBOA

5.1. EL PROCESO DE ELABORACIÓN DEL TRATADO DE LISBOA

La crisis del proceso de ratificación del Tratado Constitucional sólo pudo ser abordada con posibilidades de éxito en el primer semestre de 2007 como consecuencia de diversas circunstancias que favorecieron una solución a esa crisis. La celebración de las elecciones presidenciales francesas, por un lado, y la Presidencia alemana de la Unión concurrieron para que en el Consejo Europeo de Bruselas de 21 y 22 de junio de 2007 se establecieran las condiciones de elaboración de un nuevo Tratado (caracterizado entonces como Tratado de Reforma) que habría de incorporar el contenido del Tratado Constitucional eliminando algunos de sus elementos simbólicos.

Este nuevo Tratado será denominado posteriormente «Tratado de Lisboa» y firmado en Lisboa el 13 de diciembre de 2007, previéndose inicialmente su entrada en vigor para el 1 de enero de 2009, una vez que culminara el proceso de ratificación en los 27 Estados miembros de entonces. Este proceso de ratificación se pensaba que se vería favorecido por el hecho de que únicamente uno de los Estados miembros (Irlanda) había previsto la celebración de un referéndum para la ratificación del Tratado. Sin embargo, el referéndum se celebró el 12 de junio de 2008, con un 53,4 por 100 de los votos en contra del Tratado de Lisboa frente al 46,6 por 100 a favor, con una participación del 51 por 100. Tras las concesiones obtenidas en el Consejo Europeo de Bruselas de 18 y 19 de junio de 2009, Irlanda celebró un nuevo referéndum el 2 de octubre de 2009, en el que se obtuvo un 67,13 por 100 de votos a favor del Tratado y un 32,87 por 100 de votos en contra, con una participación del 59 por 100. Tras la ratificación por parte de Polonia y de la República Checa (esta última bajo la condición de poder adherirse en el futuro al «Protocolo sobre la aplicación de la Carta de los Derechos Fundamentales de la Unión Europea a Polonia y al Reino Unido») el Tratado de Lisboa entró en vigor el 1 de diciembre de 2009.

El proceso de elaboración del Tratado de Lisboa no tiene el mismo interés que el del Tratado Constitucional, debido a sus características peculiares. En realidad, el Tratado de Lisboa es desde el punto de vista jurídico un Tratado sin pasado ni futuro. Carece de pasado porque para comprender el alcance de sus preceptos (a excepción de las muy escasas aportaciones que se han incorporado al molde previo del Tratado Constitucional) no vamos a encontrar debates previos en el proceso de su elaboración ni antecedentes de ningún tipo que nos puedan ser de utilidad.

Como el Tratado de Lisboa se ha formado sobre la doble operación de «rebautizar» el Tratado Constitucional y «deconstruir» o «desestructurar» el contenido del Tratado Constitucional, si queremos comprender el alcance de las novedades que incorpora en relación con el Derecho europeo, tenemos que analizar los documentos de la Convención Europea y de sus diferentes Grupos de Trabajo, así como los debates doctrinales que se generaron en relación con el proceso de elaboración del Tratado Constitucional.

Por otro lado, al seguir el modelo de la revisión de los Tratados, que ha sido utilizado hasta ahora en el marco interestatal de desarrollo del proceso de integración, el Tratado de Lisboa también carecía de futuro porque, en cuanto Tratado de reforma, ha dejado de existir en el ordenamiento jurídico en el mismo momento en que entró en vigor, dando lugar al reformado Tratado de la Unión Europea y al renovado (y formalmente rebautizado) Tratado de Funcionamiento de la Unión Europea.

Esta ausencia de futuro no implica que carezca de efectos jurídicos importantes en el ordenamiento de la Unión Europea, aunque esos efectos son claramente disfuncionales si se comparan con los que hubiera generado el Tratado Constitucional y suponen una pérdida importante desde el punto de vista de la técnica jurídica.

La operación de «desestructuración» del Derecho Europeo que se ejecuta a través del Tratado de Lisboa, responde a una clara hipertrofia de las técnicas de Derecho internacional en el tratamiento de un ordenamiento jurídico europeo que hace ya mucho tiempo que mudó su piel internacionalista para adquirir una textura claramente constitucional.

Por otro lado, en los antecedentes y en el texto del Tratado se encuentran operaciones que son incomprensibles utilizando las herramientas habituales de la técnica jurídica y que sólo se pueden entender desde la valoración de las motivaciones de los Estados participantes en el acuerdo que ha dado lugar al Tratado. La gran fuerza motriz del Tratado ha sido el miedo: el miedo de los Estados integracionistas a perder el avance que suponía el Tratado Constitucional y el miedo de los «euroescépticos» a la creación de un Estado o un «superEstado» europeo. Estos temores básicos se han entrecruzado con el miedo de todos a la ruptura, que estuvo muy cercana en los tensos debates del Consejo Europeo de Bruselas de junio de 2007. De esa conjunción de temores surge el Tratado de Reforma posteriormente denominado «Tratado de Lisboa».

Ciertamente se puede argumentar, con toda razón, que el miedo no es una fuerza ajena a ningún proceso constituyente. El miedo y hasta el terror han tenido una gran virtualidad en los procesos históricos de cambio. Lo que caracteriza de manera peculiar a su influencia en el Tratado de Lisboa son dos cosas: en primer lugar, que estos temores no han provocado un avance sino un retroceso ya que el miedo ha generado un impulso en la dirección equivocada, pues ha prevalecido el recelo de los euroescépticos frente a Europa. En segundo lugar, que hay una manifestación excesiva de esta fuerza motriz en el texto del Tratado que puede generar cierta perplejidad en juristas y ciudadanía. En última instancia estos dos aspectos son manifestación de un debate condicionado desde el principio por una fuerte carga emocional que dificulta la reflexión serena y objetiva sobre los dos puntos clave que han estado en su trasfondo: la estatalidad y la constitucionalidad de la Unión Europea.

El reflejo de esa tensión emocional se manifiesta no sólo en la concepción general de la reforma, sino también en muchos de sus aspectos puntuales. La concepción general no es otra que la pretensión de disimular, cuando no de ocultar, el Derecho Constitucional Europeo que se había incorporado al Tratado Constitucional y de minimizar, por tanto, la constitucionalidad de la Unión Europea. Se trata de una operación tan abierta y evidente y realizada de una manera tan pública y publicitada que resulta extraordinariamente paradójica, ya que lo habitual es que cuando algo se quiere ocultar no se realice de un modo tan palmario.

Pero, además, esta pretensión ha ido entrelazada con el cuestionamiento de todos los elementos que siquiera de modo simbólico pudieran apelar a la consideración de la Unión Europea como un Estado o un «Super Estado»: el Tratado no debía incluir símbolos o formulaciones que dieran una imagen de la Unión Europea comparable a la de un Estado. En definitiva, ha ido unida al rechazo frontal a la estatalidad de la Unión Europea. De ese modo, la reducción del impacto visual de la constitucionalidad ha acompañado a la negación de la estatalidad generando, involuntariamente, una conexión entre estatalidad y constitucionalidad que resulta especialmente interesante desde el punto de vista jurídico.

Este rechazo de la estatalidad se manifestó ya en la Declaración de la Canciller Angela Merkel de 14 de junio de 2007, que no dejaba lugar a dudas de cuáles eran los objetivos de los euroescépticos (aceptados aunque no compartidos por Alemania y por los Estados europeístas). Después de presentar el miedo a la configuración estatal de la Unión Europea como un temor específico de los ciudadanos europeos a que los Estados miembros se debiliten innecesariamente, se afirmará en esa Declaración que los símbolos y las denominaciones similares a las de los Estados no se incluirían en el nuevo Tratado porque algunos Estados miembros identificaban esos símbolos con la idea del llamado «superEstado».

Con posterioridad a esta Declaración, el rechazo de la estatalidad y la pretensión de ocultar la constitucionalidad de la Unión Europea se reafirmará en el Consejo Europeo. Sirva como muestra el Anexo I de las Conclusiones de la Presidencia del Consejo Europeo de Bruselas de 21 y 22 de junio de 2007, en el apartado I.3 de las Observaciones Generales contenidas en el Mandato de la CIG: «El TUE y el Tratado sobre el funcionamiento de la Unión no tendrán carácter constitucional. La terminología utilizada en ambos Tratados reflejará este cambio: no se utilizará el término “Constitución”, el “Ministro de Asuntos Exteriores de la Unión” pasará a llamarse Alto Representante de la Unión para Asuntos Exteriores y Política de Seguridad y se abandonarán las denominaciones “ley” y “ley marco”, conservándose las de “reglamento” “directiva” y “decisión” actuales. Del mismo modo, no figurará en los Tratados modificados ningún artículo que mencione los símbolos de la UE (bandera, himno o divisa). En cuanto a la primacía del Derecho de la UE, la CIG adoptará una declaración en la que se recuerde la jurisprudencia existente del Tribunal de Justicia de la UE».

Son varias las preguntas que podemos hacernos frente a este planteamiento. Ante todo, debemos cuestionarnos acerca de si es posible o es realista, en todo caso, negar la estatalidad de la Unión Europea. En segundo lugar, si como parece, la pretensión de difuminar la constitucionalidad está originada por el rechazo a la estatalidad, cabe interrogarse sobre si es posible realmente diluir la constitucionalidad de la Unión Europea con su actual grado de (bien que negada) estatalidad.

5.2. EL RECHAZO A LA ESTATALIDAD DE LA UNIÓN EUROPEA

Las objeciones a la estatalidad de la Unión Europea se han intentado legitimar en parte recurriendo al recelo de la ciudadanía frente a la creación de un Estado europeo (de un SuperEstado). Una argumentación sorprendente si se tiene en cuenta que no ha habido un pronunciamiento de la ciudadanía a nivel europeo sobre esta cuestión. Ahora bien, incluso si esos recelos fueran ciertos (algo que no podremos saber realmente hasta tanto la ciudadanía tenga oportunidad de expresarse por sí misma) e incluso si el temor a las reglas burocráticas de Bruselas no fuera más que una manifestación de la desconfianza frente a una poder que no es plenamente democrático, la reacción manifestada a través del Tratado de Lisboa no deja de ser inadecuada. Inadecuada en primer lugar porque establece una relación entre constitucionalidad y estatalidad que resulta más que discutible. Inadecuada, en segundo lugar, porque parte de la negación de la estatalidad de la UE, algo que ha pasado ya a ser un lugar común en el debate público europeo pero sobre lo que convendría reflexionar.

En efecto, frente a la afirmación tan extendida de que la Unión Europea no es, ni será «nunca» un Estado, habría que comenzar por reconocer que la Unión Europea si bien no es «un» Estado, es ya «Estado». En efecto, la Unión Europea tiene claros rasgos de estatalidad que se derivan de la asunción de funciones estatales que ha asumido y que desarrolla con normalidad sobre el territorio europeo. La Unión Europea tiene un ámbito territorial sin fronteras interiores o con fronteras externas (aunque no extendido a todos los Estados miembros), ejercita un poder político que se manifiesta a través del principio de primacía, y tiene una moneda propia, el euro (también en una zona mayoritaria, no en la totalidad de la Unión) cuyo éxito está contribuyendo de manera notable a la estabilidad económica de los Estados europeos integrados en la zona euro pese a las turbulencias que ha generado la actual crisis económica.

¿Hasta qué punto puede seguir diciéndose con propiedad que la Unión Europea no será nunca «Estado» si la realidad nos manifiesta que hay rasgos evidentes de «estatalidad» que no son sino el reflejo del reparto de poder político inherente al proceso de integración y del desarrollo creciente de este proceso?

No es esa, sin embargo, como es sabido, la percepción extendida en la doctrina y en los círculos políticos. De hecho, el Tratado de Lisboa ha evidenciado la persistencia del fuerte rechazo de algunos Estados miembros y de algunos sectores de opinión a la caracterización formal del proceso de constitucionalización de la Unión Europea (ya que este proceso ha seguido su curso desde el punto de vista material) a través de la terminología específica del Derecho constitucional, por miedo al carácter perfomativo de cualidad estatal que se le atribuye al Derecho constitucional.

De ese modo, el miedo al Derecho constitucional se ha presentado expresamente bajo la forma del repudio a cualquier término que pudiera rememorar en las normas fundamentales europeas a una organización estatal. Es evidente, sin embargo, que Derecho constitucional y Estado no son términos equivalentes. Por el contrario, hay muchos Estados que desconocen el Derecho constitucional (aunque se hayan dotado de normas que definen expresamente como «Constitución») mientras que hay ámbitos de poder político sometidos plenamente al Derecho constitucional y que no conforman un «Estado» en el sentido clásico de este término.

En realidad, lo que la Unión Europea tiene ya de «Estado» lo tiene a pesar de que esa estatalidad no ha ido unida siempre a la configuración de un espacio político democrático, de técnicas eficaces de control del poder y garantías de los derechos fundamentales y, por tanto, de Derecho constitucional. La auténtica paradoja de la Unión Europea es que la incorporación de Derecho constitucional no le va a aportar más «estatalidad», sino que, manteniendo la que ya tiene, va a dotar a esa estatalidad de un carácter democrático del que hoy carece en medida equiparable a los sistemas democráticos de los Estados miembros. La polémica es, por tanto, absurda: los símbolos constitucionales no hacen a la Unión Europea más «Estado» de lo que ya es. Por el contrario, contribuyen a desarrollar el espacio constitucional europeo y a hacer posible el control del poder político europeo. Lo hacen «Estado» más democrático.

De hecho, se puede afirmar que existe una continuidad básica y una coherencia fundamental entre el poder público estatalizado que ejerce la Unión Europea y el poder público estatal de los Estados miembros. Esa continuidad no se da, sin embargo entre los elementos democráticos conformadores de los Estados miembros y los que conforman la Unión Europea. Mientras los Estados siguen siendo los agentes esenciales de la Unión Europea y ejercitan un mismo poder político en el plano interno (directamente) y en el europeo (indirectamente), la ciudadanía sólo está presente en plenitud en el ámbito interno de cada uno de los espacios públicos de los Estados miembros. La continuidad de los Estados y la discontinuidad de la ciudadanía ha sido un rasgo característico y permanente de la Unión Europea durante sus primeros cincuenta años y ha resultado, hasta ahora, funcional a los Estados. Esa quiebra fundamental no puede resolverse más que a través del Derecho constitucional.

La otra cara de la moneda de la creciente estatalidad de la Unión Europea es la reducción de la cualidad estatal de los Estados miembros. Las transferencias de poder estatal a la Unión Europea provocan que los Estados miembros (en mayor o menor medida) estén perdiendo rasgos específicos de su estatalidad. Un Estado que ha asumido las limitaciones de poder político propias de los Estados miembros de la Unión Europea no puede seguir entendiéndose como si fuera el Estado nacional de finales del siglo XIX y parte del XX.

Sin embargo, resulta sorprendente que la comparación entre el emergente nivel constitucional europeo y el nivel estatal se realice siempre sobre la base de un desfase histórico entre la Unión Europea del siglo XXI y el Estado nacional del siglo XIX, que se utiliza como instrumento de comparación. Los Estados miembros de la Unión Europea no tienen mucho que ver ya con ese modelo de Estado y esa es una razón de peso por la cual no se puede seguir utilizando como instrumento de medida un modelo estatal que ya no está vigente en el seno de la Unión Europea.

En efecto, como es evidente, los Estados miembros de la Unión Europea ya no son «Estado» en el sentido que lo era el Estado nacional del siglo XIX (al menos los Estados que componen el núcleo avanzado del proceso de integración europea): no tienen ya una moneda propia, que es uno de los elementos esenciales de la «estatalidad». Tampoco tienen (no lo tienen en la misma medida que hace algunos años) un territorio con fronteras definidas que oponer frente a los otros Estados europeos que comparten el Espacio Schengen. Del mismo modo, su población está integrada en parte por ciudadanos europeos que tienen reconocido el derecho de sufragio en determinados procesos electorales. Los elementos clásicos de la estatalidad: pueblo, territorio y poder político, no están presentes en los Estados miembros de la Unión Europea al modo en que lo estaban antes del proceso de integración.

De ahí que la comparación que se realiza para proclamar que la Unión Europea nunca será un Estado, tomando como referencia a los Estados nacionales, se base en un doble desenfoque. Ni el Estado que se utiliza de parámetro de «estatalidad» tiene las cualidades estatales que se le atribuyen, porque las ha perdido en gran medida debido al proceso de integración europea, ni la Unión Europea es ajena a la estatalidad por el hecho de no constituir formalmente «un» Estado.

Ahora bien, la configuración de la estatalidad de la Unión Europea y de los Estados miembros no presenta sólo una vertiente formal. No depende sólo del poder político que se ejerce sobre un territorio, de la moneda, del principio de primacía o de otras condiciones similares. Por el contrario, refleja también la vertiente específica del grado de formación de un espacio público y de una comunidad política propia que está estrechamente relacionada con la construcción de una identidad europea. Es justamente en este punto donde la estatalidad de los Estados miembros presenta desarrollos todavía inalcanzables para la Unión Europea.

Es precisamente la debilidad del espacio público europeo y el carácter incipiente de Europa como comunidad política lo que dificulta, en mayor medida, el desarrollo de la estatalidad europea. Son también esos rasgos los que legitiman la centralidad del Estado. Si los Estados europeos que como es el caso de España, experimentan simultáneamente procesos de descentralización política y de integración supranacional, siguen ocupando todavía un lugar central en el amplio escenario de los sistemas jurídicos y políticos, ello se debe que el Estado sigue siendo el centro de poder mejor articulado y en el que se da una mayor coherencia entre la vertiente institucional, jurídica y competencial y la vertiente política integrada por los espacios públicos nacionales.

Esta coherencia entre las distintas vertientes que articulan la relación entre la ciudadanía y el Estado es la que otorga mayor legitimidad democrática al espacio público estatal. Es en ese espacio donde se siguen dirimiendo las controversias políticas más intensas y donde se siguen desarrollando los debates políticos que conforman una comunidad política integrada. Es comprensible, por tanto, que el Estado continúe siendo el centro de imputación de los espacios democráticos de decisión, el depositario de una identidad colectiva mayoritaria (pese a la intensidad desigual de los nacionalismos periféricos) y el ámbito de la conformación de los derechos fundamentales de la ciudadanía.

La centralidad del Estado tiene, sin embargo, algo de artificial en su dimensión sobredimensionada. El espacio público estatal ya no se corresponde con las competencias que el Estado puede ejercitar, teniendo en cuenta las transferencias que se han realizado al nivel supranacional e infraestatal. Los debates públicos en el espacio estatal no siempre se ajustan al campo de acción posible del Estado. Por ese motivo, a veces se le exige al Estado más de lo que puede dar. La otra cara de esa sobredimensión de la centralidad del Estado es que el espacio europeo carece de la calidad democrática del estatal, como consecuencia de la falta de equivalencia entre las amplias competencias que se ejercitan a nivel europeo y el limitado espacio público de debate y decisión de ese nivel.

5.3. LA «DESESTRUCTURACIÓN» DEL DERECHO CONSTITUCIONAL EUROPEO

La reforma operada por el Tratado de Lisboa no partió de la posibilidad, ciertamente legítima, de anular el limitado avance constitucional que suponía el Tratado Constitucional y de establecer nuevas bases en la ordenación de las normas fundamentales. Lo que se ha hecho, por el contrario, de manera expresa, es mantener ese avance constitucional llamándolo de otra manera e intentando disimularlo a través de una «desestructuración» formal de los contenidos constitucionales que han pasado ahora a diversos instrumentos jurídicos rompiendo la (también limitada) ordenación sistemática del Tratado Constitucional.

Esta operación tan simple hizo posible que el Tratado Constitucional rebautizado no se sometiera a referéndum en Francia, donde el Presidente de la República se había comprometido a apoyar un «minitratado» o un «Tratado simplificado», a pesar de que el Tratado de Lisboa no es ninguna de las dos cosas. No es un «minitratado» porque contiene prácticamente todo el contenido del Tratado Constitucional y un poco más. Tampoco es un Tratado simplificado porque la operación de enmascaramiento ha provocado complicaciones adicionales, de tal manera que se puede decir con toda rotundidad que el Tratado de Lisboa es mucho más complejo que el Tratado Constitucional y, lo que es peor, introduce mayor complejidad en el ordenamiento jurídico europeo.

Tampoco se celebró nuevo referéndum en Holanda, debido a que la incorporación del «reforzamiento» del papel de los Parlamentos nacionales les pareció suficiente a sus dirigentes políticos como para compensar la negativa refrendataria previa a ratificar un Tratado cuyo contenido coincide en más del 90 por 100 con el Tratado de Lisboa.

También se renunció al referéndum en el Reino Unido gracias a los «cambios» que el Tratado de Lisboa contiene en relación con el Tratado Constitucional y que fueron promovidos por el Reino Unido, lo que resulta especialmente criticable. Lo es, en primer lugar por el compromiso adquirido por el Reino Unido al suscribir el 29 de octubre de 2004 el Tratado Constitucional de poner todos los medios a su alcance para asegurar la ratificación, cosa que obviamente no hizo. Lo es también porque ha aceptado finalmente el Tratado Constitucional con otro nombre y con un Protocolo sobre la aplicación de la Carta de los Derechos Fundamentales al Reino Unido (que se aplicará únicamente a Polonia y a la República Checa cuando el Reino Unido formalice su salida de la Unión Europea, tras el referéndum sobre el «Brexit» de 23 de junio de 2016 y la solicitud formal de retirada voluntaria en aplicación del artículo 50 TUE, que se presentó el 29 de marzo de 2017) que ha pretendido presentarse como un opting out cuando no es más que la manifestación de un simple principio lógico que invalida ese aparente opting out: dos negaciones equivalen a una afirmación.

Lo realmente sorprendente de esta operación de enmascaramiento fue que en el único Estado en el que se ha sometido a reférendum, en Irlanda, el resultado ha sido negativo y se hubo de convocar un segundo referéndum para poder ratificar el Tratado. Este resultado es especialmente significativo si se tiene en cuenta que toda la operación de desestructuración y encubrimiento del Derecho Constitucional puesta en marcha mediante el Tratado de Lisboa se basaba en el supuesto rechazo que el término «Constitución» había suscitado en los procesos refrendatarios en Francia y Holanda. La ciudadanía irlandesa dejó claro, con su «no» en el referéndum de 12 de junio de 2008, que este era un planteamiento equivocado e interesado, pese a que el segundo referéndum, celebrado el 2 de octubre de 2009, terminara aprobando la ratificación del Tratado.

La impostura inicial del Tratado de Lisboa está en la base de la dificultad para analizar su contenido desde una perspectiva jurídica. Nada puede explicar, por ejemplo, desde esa perspectiva, que el Tratado repita tantas veces la frase relativa a la limitación de las competencias de la Unión en relación con los Derechos Fundamentales. La frase se incorpora al artículo 6.1 TUE reformado, en su párrafo segundo, de acuerdo con el cual: «Las disposiciones de la Carta no ampliarán en modo alguno las competencias de la Unión tal como se definen en los Tratados». Sigue estando, no obstante, en el artículo 51.2 de la propia Carta, a la que el primer párrafo del artículo 6.1 TUE reformado se remite: «La presente Carta no amplía el ámbito de aplicación del Derecho de la Unión más allá de las competencias de la Unión, ni crea ninguna competencia o misión nuevas para la Unión, ni modifica las competencias y misiones definidas en los Tratados». Está también en la Declaración número 1, aneja al Acta Final y relativa a la Carta de los Derechos Fundamentales de la Unión Europea, en cuyo párrafo segundo se dice que: «La Carta no amplía el ámbito de aplicación del Derecho de la Unión más allá de las competencias de la Unión ni crea ninguna nueva competencia ni ningún nuevo cometido para la Unión y no modifica las competencias y cometidos definidos por los Tratados».

Repetir tres veces la misma idea carece de alcance jurídico, aunque posiblemente produzca una efecto tranquilizador en determinados lectores, como una especie de conjuro destinado a evitar algo que seguramente será imposible de evitar, como es que la Carta desarrolle un efecto expansivo en relación con la aplicación del Derecho europeo. Por si tres veces fueran pocas, la República Checa decidió incorporar su propio conjuro través de la Declaración de la República Checa relativa a la Carta de los Derechos Fundamentales de la Unión Europea, en cuyo apartado 2 se indica que: «La República Checa subraya igualmente que la Carta no amplía el ámbito de aplicación del Derecho de la Unión y no crea ninguna competencia nueva para la Unión. La Carta no reduce el ámbito de aplicación del Derecho nacional y no limita ninguna competencia actual de las autoridades nacionales en este ámbito».

Éste es, naturalmente, sólo un ejemplo. El Tratado contiene otras muchas formulaciones de este tipo, que se reiteran para tranquilizar a determinados lectores de determinados Estados y que evidencian el temor de los sectores euroescépticos en relación con el alcance del Tratado Constitucional/Tratado de Lisboa. Este tipo de mecanismos psicológicos de repetición de fórmulas rituales para conjurar posibles peligros encajan mal con la seriedad y el rigor de un texto jurídico destinado a encabezar el Derecho Fundamental de la Unión Europea.

La reiteración inútil de frases ha sido compensada con la eliminación de términos que resultaban incómodos para los sectores euroescépticos. El primero de ellos: «Constitución» del que se dice que lo que se ha abandonado es el concepto y no sólo el término, con una frase que resulta desoladora por la burda simplificación que del concepto se hace: «Se ha abandonado el concepto constitucional, que consistía en derogar todos los Tratados vigentes y sustituirlos por un texto único denominado Constitución». La afirmación de que una Constitución consiste en derogar textos fundamentales dispersos y sustituirlos por un texto único no resiste un mínimo contraste con la realidad. Lo que tenía de Constitución el Tratado Constitucional era el contenido, no la forma de Tratado (con independencia de que, en cuanto Tratado, derogara a los Tratados anteriores).

También se ha suprimido (respecto del Tratado Constitucional) la mención de los símbolos de la UE (bandera, himno y divisa) así como la referencia al principio de primacía que se integra ahora en una Declaración. Otros términos no han sido eliminados sino convenientemente sustituidos por otros más «políticamente correctos» para esos sectores euroescépticos. Es el caso del «Ministro de Asuntos Exteriores» que pasa a ser «Alto Representante de la Unión para Asuntos Exteriores» o de la «Ley» y la «Ley marco» que en una parte del Derecho fundamental de la Unión Europea serán «Actos legislativos» mientras que en otra (la Carta de Derechos Fundamentales) seguirán siendo «Ley».

Estos cambios carecen de relevancia jurídica, salvo por lo que se refiere a la sustitución del término «ley» por «actos legislativos» (dada la trascendencia que la forma de los actos tienen en la ordenación de las fuentes del Derecho). Al parecer los sectores euroescépticos no tuvieron en cuenta que existen constituciones muy acreditadas que no se definen expresamente como «Constitución» (el ejemplo de la Ley Fundamental de Bonn es paradigmático) y Ministros de Asuntos Exteriores con otro nombre (el ejemplo de Estados Unidos es paradigmático). Tampoco tuvieron en cuenta que los símbolos de la Unión Europea no dejan de serlo porque no figuren en los Tratados.

Que estos cambios no tengan relevancia jurídica no significa que carezcan de relevancia simbólica. Expresan el miedo de algunos sectores (finalmente aceptado por todos los Estados, aunque sea por motivos estratégicos comprensibles) a que la Unión Europea avance en el proceso de integración incorporando un marco de ordenación constitucional a la que se le atribuye una función performativa de «estatalidad». Lo sorprendente es, sin embargo, que no se ha renunciado en realidad a esa ordenación constitucional sino que se ha pretendido tan sólo esconderla o negarla ritualmente.

A esa operación ha contribuido también la proliferación de protocolos y declaraciones (incluidas las declaraciones relativas a algunos protocolos) a través de los cuales se han intentado recomponer las posiciones perdidas en la negociación o justificar las defendidas. Podemos encontrar algunos ejemplos en la «Declaración de la República Checa relativa a la Carta de los Derechos Fundamentales de la Unión Europea» ya mencionada, en la «Declaración de la República de Polonia relativa a la Carta de los Derechos Fundamentales de la Unión Europea» o en la «Declaración de la República de Polonia relativa al Protocolo sobre la aplicación de la Carta de los Derechos Fundamentales de la Unión Europea a Polonia y al Reino Unido» (estas dos últimas de signo contradictorio, explicable por el cambio de gobierno que se produjo entre una y otra).

Igualmente destacable resulta la Declaración suscrita por 16 Estados miembros sobre los símbolos de la Unión, tan bienintencionada como sorprendente cuando declara que esos símbolos «seguirán siendo, para ellos, los símbolos de la pertenencia común de los ciudadanos a la Unión Europea y de su relación con ésta». Sorprendente porque lo seguirán siendo para ellos y para todos los demás (salvo el euro, obviamente) ya que no han dejado de ser los símbolos de la Unión Europea. Lo siguen siendo hasta el punto de que la ceremonia de la firma del propio Tratado de Lisboa se abrió con las emotivas imágenes de la bandera europea ondeando al viento mientras un coro cantaba el Himno de Europa con los jefes de Estado y de Gobierno puestos en pie.

Por lo que a los protocolos se refiere, resulta paradigmático el «Protocolo sobre la aplicación de la Carta de los Derechos Fundamentales de la Unión Europea a Polonia y al Reino Unido» (que se aplicará únicamente a Polonia y a la República Checa cuando el Reino Unido formalice su salida de la Unión Europea). En contra de lo que pudiera parecer, este Protocolo no está destinado a generar el tránsito de la Carta de Derechos a los «Derechos a la carta», sino que puede más bien definirse como una especie de «efecto placebo» para mitigar los temores (plenamente justificados, como es obvio) de los euroescépticos británicos y polacos (y ahora también de los checos) a que la Carta de Derechos Fundamentales sea el desencadenante de una seria «infección constitucional» en Europa que termine por extender de manera irreparable la peligrosa enfermedad conocida como «constitucionalismo» a nivel europeo.

Este protocolo comienza por incorporar una afirmación cuya falta de correspondencia con la realidad resulta escandalosa: «la Carta reafirma los derechos, libertades y principios reconocidos en la Unión y hace que dichos derechos sean más visibles, pero no crea nuevos derechos ni principios». A esta negación sigue otra conectada con la limitación de competencias de la Unión: «La Carta no amplía la competencia del Tribunal de Justicia de la Unión Europea ni de ningún otro órgano jurisdiccional de Polonia o del Reino Unido para apreciar que las disposiciones legales o reglamentarias o las disposiciones, prácticas o acciones administrativas de Polonia o del Reino Unido sean incompatibles con los derechos, libertades y principios fundamentales que reafirma». La combinación de ambas negaciones (la Carta no crea nuevos derechos, la Carta no amplía las competencias de los tribunales) nos da como resultado una afirmación: la Carta es plenamente aplicable, puesto que se limita a hacer visibles los derechos que ya estaban reconocidos por la Unión (que esto sea cierto o no es irrelevante a los efectos jurídicos de la aplicación del Protocolo) y, obviamente, en cuanto se limita a hacer visibles esos derechos, no amplía la competencia que ya tenían los órganos jurisdiccionales para aplicarlos.

Las motivaciones de la tremenda operación de ocultación de la realidad constitucional de la Unión Europea que se ha producido con el Tratado de Lisboa y las supresiones, reiteraciones rituales y deconstrucciones a que ha dado lugar no deben impedirnos realizar una valoración jurídico-constitucional de lo que el Tratado de Lisboa supone en el contexto del proceso de integración. Evidentemente no se ha ganado en rigor en la ordenación del sistema jurídico europeo.

Tampoco se ha ganado en la proyección de la Unión Europea frente al mundo, dada la imagen que ha generado el Tratado de Lisboa. Como tampoco se ha ganado en relación con la legitimación ciudadana de las instancias europeas. Los responsables políticos de democracias consolidadas le han dicho a su ciudadanía en el plazo de tres años que los mismos contenidos que antes eran «Constitución» ya no lo son. Han intentado convencerla primero de que el Tratado Constitucional era «una Constitución para Europa» y después de que el Tratado de Lisboa, con el mismo contenido que el Tratado Constitucional, ya no era una Constitución.

El temor a una cultura constitucional que paradójicamente es inescindible de la configuración democrática de la vida europea, no es hoy más que una «survivance» cuyos efectos se prolongan gracias a una estructura institucional y una mentalidad desfasadas que responden a las exigencias del proceso de integración durante sus primeros cincuenta años. Sin embargo, si algo ha tenido de positivo el Tratado de Lisboa desde esa perspectiva es que ese temor se ha mostrado de una forma auténticamente abierta y desinhibida, reflejándose incluso en los textos jurídicos fundamentales de la Unión Europea y manifestando como razones últimas (por equivocadas que éstas puedan ser) el rechazo a la estatalidad de la Unión Europea.

5.4. EL TRATADO DE LISBOA EN EL CONTEXTO DE LA PLURALIDAD DE ESPACIOS CONSTITUCIONALES EN EUROPA

Pese a su repudio formal de los símbolos constitucionales, el Tratado de Lisboa está destinado a reformular y desarrollar, desde que entrara en vigor, el 1 de diciembre de 2009, el Derecho Constitucional Europeo. El nuevo TUE comenzará a desplegar su eficacia en lo que se refiere a la europeización de los contralímites, por ejemplo, y los jueces tendrán que comenzar a plantearse el alcance de la cláusula de la garantía del contenido esencial de los Derechos Fundamentales contenida en el artículo 51.1 de la Carta. La constitucionalidad de la Unión Europea comenzará su interacción dialéctica con la de los Estados miembros, contribuyendo al desarrollo del Derecho Constitucional Europeo en sentido amplio, el Derecho constitucional de los diversos espacios constitucionales (europeo, estatal, territorial) en Europa.

El nuevo Derecho Fundamental de la Unión Europea se integrará, por tanto, dentro de una constitucionalidad plural, con diversidad de espacios constitucionales. En última instancia, el Tratado de Lisboa contribuirá a romper la percepción habitual de separación del ordenamiento europeo y el ordenamiento interno de cada Estado miembro. El alto grado de dependencia que se genera entre los diversos espacios constitucionales en Europa se incrementará con el Tratado de Lisboa, de tal manera que cada vez será más real que no podamos ver los sistemas constitucionales de los Estados miembros en perspectiva exclusivamente «nacional» ni tampoco el sistema jurídico de la Unión Europea en perspectiva exclusivamente «europea» como si se tratara de esferas separadas. La interacción entre ambos ordenamientos generará desarrollos constitucionales tanto en el ordenamiento europeo como en los ordenamientos de los Estados miembros. De ese modo, como indica el profesor Häberle, será la interacción entre ambos órdenes la que determine la Constitución real de cada Estado miembro que es en parte europea y en parte interna.

Un papel fundamental en este proceso dialéctico le corresponde a la Carta de Derechos Fundamentales de la Unión Europea. Pese a las limitaciones políticas del espacio público europeo, la Carta contribuirá al ensanchamiento de un espacio jurídico ciudadano a nivel europeo, de un ámbito de discusión sobre las políticas públicas europeas y de un poderoso instrumento de interpretación abierta del Derecho Constitucional Europeo. El debate constitucional europeo pasará de lo teórico a lo concreto y se verá impulsado por el potencial conflictivo inherente al ejercicio de los derechos ciudadanos.

No debe extrañarnos, por tanto, que la Carta haya recibido los peores ataques de los sectores euroescépticos en el proceso de elaboración del Tratado de Lisboa. El intento de desplazarla a una especie de «limbo» jurídico, aunque finalmente se le ha atribuido el mismo valor que los Tratados, a partir de la remisión operada por el artículo 6.1 TUE, y el Protocolo sobre su aplicación al Reino Unido y a Polonia (al que se adherirá también la República Checa) son una buena muestra de las resistencias que ha despertado. Por más que las objeciones hayan quedado finalmente en nada (desde el punto de vista de la eficacia jurídica de la Carta) no se puede desconocer la profunda carga simbólica que hay detrás de estas operaciones.

En realidad, a través del Tratado de Lisboa los Estados euroescépticos han conseguido exactamente lo contrario de lo que pretendían: al exponer públicamente sus fantasmas ante la opinión pública europea nos han permitido conocer la verdadera naturaleza de sus temores. En la agónica batalla que han presentado nos han señalado el auténtico camino del proceso de integración. El rechazo a la Carta de los Derechos Fundamentales es, en ese sentido, paradigmático.

En la entrada en vigor de la Carta, el 1 de diciembre de 2009, está el germen de la definitiva constitucionalización de la Unión Europea. La Carta establecerá un vínculo directo entre las instituciones europeas y la ciudadanía, reforzando la conformación de un status jurídico propio de la ciudadanía europea y contribuyendo a la configuración de una específica identidad constitucional europea.

5.5. EL TRATADO DE LISBOA Y LA CIUDADANÍA EUROPEA

Si hay algo que parecen no haber entendido los promotores del Tratado de Lisboa es justamente que la conexión entre estatalidad y constitucionalidad obliga a la Unión Europea a articular de modo democrático su estatalidad mediante la profundización en su constitucionalidad. Sin embargo, esa incomprensión es más aparente que real, porque el Tratado de Lisboa incorpora prácticamente todos los avances en materia de Derecho constitucional que estaban ya en el Tratado Constitucional. Supone, por tanto, un paso adelante importante en la construcción constitucional material de Europa.

Desde el punto de vista formal, sin embargo, el retroceso es importante. El intento de aproximación del Tratado Constitucional a procedimientos más cercanos a un modelo constitucional en la formulación de las normas fundamentales de la Unión, se ha visto claramente desautorizado por la forma en que se ha elaborado y aprobado el Tratado de Lisboa, a través de negociaciones entre los Estados y dejando a un lado completamente a la ciudadanía. El desplazamiento de la ciudadanía ha terminado por completarse en el proceso de ratificación, ya que Irlanda ha sido el único Estado que ha sometido el Tratado de Lisboa a referéndum. El resultado negativo de ese reférendum celebrado en 2008 y el hecho de que hubiera que convocar un segundo referéndum en 2009 (con resultado positivo, en este caso) no han ayudado nada a la legitimación democrática del Tratado.

Que el resultado del referéndum fuera negativo en el único Estado que consultó a su ciudadanía (dando lugar a una segunda consulta) no sólo puso en cuestión el Tratado de Lisboa, sino, sobre todo, al procedimiento que la Unión Europea sigue para adoptar sus decisiones fundamentales. Los resultados de los procesos refrendatarios en Francia, Holanda e Irlanda nos muestran claramente que 500 millones de personas no pueden hacer depender su futuro de una decisión que, pese a ser totalmente democrática en su espacio nacional (con lo que su repetición resulta incomprensible desde esa perspectiva interna), se basa en una fragmentación antidemocrática del espacio público europeo (en este caso, si el Tratado no hubiera entrado en vigor, menos del 1 por 100 habría decidido por más del 99 por 100 de la población de la Unión Europea).

Esta fragmentación de la ciudadanía es también disfuncional desde el punto de vista de la construcción de Europa, lo que nos evidencia que lo primero sobre lo que tendría que reflexionar la Unión Europea es sobre la forma en que intenta adoptar sus decisiones fundamentales. Es en ese ámbito en el que cada vez resulta más necesario un marco constitucional que supere las fórmulas de Derecho Internacional basadas en la ratificación de Tratados por todos los Estados miembros (art. 48 TUE).

El temor a la ciudadanía del Tratado de Lisboa estaba obviamente relacionado con el fracaso del proceso de ratificación del Tratado Constitucional. No obstante, como se ha evidenciado con el propio proceso de ratificación del Tratado de Lisboa, el diagnóstico resultó equivocado porque no se basó en el análisis del problema real, que no era otro que la naturaleza del proceso de ratificación, sino en la crítica al texto objeto de ratificación. Por ese motivo, se planteó una solución inadecuada basada en la eliminación de los símbolos constitucionales y del término «Constitución». Si alguna lección podemos extraer de los procesos refrendatarios celebrados para la ratificación del Tratado Constitucional y del Tratado de Lisboa no es otra que la necesidad de poner en cuestión el propio proceso de ratificación.

Hay que tener en cuenta que el proceso de ratificación del Tratado Constitucional no tuvo un carácter constitucional, mediante la apelación a la ciudadanía en un espacio público de decisión de alcance europeo. No se intentó aprobar formalmente una Constitución, de acuerdo con los procedimientos propios del Derecho constitucional sino ratificar un Tratado de acuerdo con los procedimientos todavía vigentes del Derecho internacional.

De ahí que el fracaso del proceso de ratificación del Tratado Constitucional se explique por el mantenimiento de su parcial naturaleza de Tratado y la exigencia inherente a esa condición de una ratificación acorde con el artículo 48 TUE, que obligaba a que una decisión fundamental de alcance europeo se aprobara en los espacios nacionales por todos los Estados miembros, de acuerdo con sus propias normas internas. La absoluta falta de racionalidad de un procedimiento que fragmenta a la ciudadanía europea y hace posible que cualquier resultado negativo en cualquiera de los Estados miembros pueda frenar radicalmente las reformas fundamentales que Europa necesita, se puso de manifiesto con el resultado del referéndum francés.

Pese a este fracaso evidente de los procedimientos supranacionales de decisión, no se ha optado posteriormente por incorporar procedimientos constitucionales, sino que se ha recurrido al sistema de revisión de los Tratados tradicionalmente seguido en el proceso de integración (con un resultado igualmente problemático). Eso explica la enigmática frase que hemos tenido ocasión de mencionar anteriormente: «Se ha abandonado el concepto constitucional, que consistía en derogar todos los Tratados vigentes y sustituirlos por un texto único denominado Constitución». Como ya hemos indicado, en realidad no existía tal concepto constitucional, porque derogar todos los Tratados vigentes y sustituirlos por un texto único no nos da por resultado una Constitución sino otro Tratado (eso sí, único). La cualidad constitucional del Tratado Constitucional no tenía nada que ver con esa operación puramente formal, sino con su contenido material específica y parcialmente constitucional.

Suele ser habitual, en otro orden de cosas, que las Constituciones adquieran una formulación codificada e integradora de la mayor parte de la materia constitucional de un Estado. Esa pretensión sí la tenía el Tratado Constitucional pese a que gran parte de su contenido careciera de naturaleza constitucional. No es esa la situación con el Tratado de Lisboa ya que el Derecho constitucional se ha «desestructurado» apareciendo ahora en distintos instrumentos normativos. Para que se entienda bien lo que supone el Tratado de Lisboa desde el punto de vista formal, baste señalar que la normativa fundamental de la Unión Europea está ahora dispersa en dos Tratados, diversas Declaraciones y Protocolos y, sobre todo, en una Carta de Derechos Fundamentales que rompe cualquier esquema respecto de su formulación jurídica, ya que no está en los Tratados, aunque tiene el mismo valor que los Tratados.

No hemos ganado, por tanto, en racionalización del Derecho fundamental de la Unión Europea que, en relación con el intento codificador del Tratado Constitucional, ha pasado a estar disperso sin que se hayan explicitado los motivos para esa operación. Por otro lado, pese a las pretensiones iniciales de un Tratado más corto o simplificado, los nuevos Tratados reformados no son más cortos que el Tratado Constitucional, ya que sumando los artículos del TUE y del TFUE más los de la Carta de Derechos (que tiene el mismo valor que los Tratados) se supera el número de artículos del Tratado Constitucional. Si bien el Tratado Constitucional tenía 448 artículos, el TFUE tiene 358, a los que hay que sumar los 55 del TUE y los 54 de la Carta de los Derechos Fundamentales de la Unión Europea: en total 467 artículos, 19 más que el Tratado Constitucional. Tampoco hemos ganado, por tanto, en simplicidad.

Por otro lado, no puede afirmarse seriamente que haya una diferencia sustancial de naturaleza constitucional entre el Tratado de la Unión Europea y el Tratado de Funcionamiento de la Unión Europea ya que el Derecho fundamental de la Unión Europea se incorpora, en diversa medida, a ambos Tratados (y a la Carta de Derechos Fundamentales). En realidad, respecto del Tratado Constitucional hemos perdido en ordenación sistemática de las normas fundamentales, lo que es lo mismo que decir en racionalidad jurídica y en transparencia y capacidad para que la ciudadanía pueda conocer el ordenamiento jurídico europeo.

Estas cuestiones formales de desestructuración del Derecho fundamental europeo alcanzan una mayor gravedad en el siguiente nivel normativo. La valoración que podemos hacer de la eliminación de los términos «Ley» y «Ley marco» tiene menor alcance simbólico, pero mayor envergadura sustancial que la eliminación del término «Constitución» o la dispersión del contenido constitucional en diversos textos jurídicos. El Tratado de Lisboa no sólo no ha resuelto los problemas que planteaba el Tratado Constitucional en el intento de diferenciación entre el nivel legislativo y el reglamentario del sistema jurídico europeo, sino que los ha empeorado considerablemente al introducir un nivel notable de confusión terminológica.

Hay que tener en cuenta que uno de los elementos esenciales de todo sistema de fuentes bien ordenado es que las categorías o tipos normativos (ley, reglamento) sirven para diferenciar el régimen jurídico de los actos y para facilitar su aplicación por juristas y ciudadanía. Una ley es formalmente distinta de un reglamento y esa diferencia formal hace posible que el sistema jurídico funcione de una manera racional, proporcionando seguridad jurídica a los destinatarios de las normas.

El Tratado de Lisboa ha sustituido la diferenciación entre ley y reglamento por la distinción entre actos legislativos y no legislativos. Ahora bien, los reglamentos, las directivas y las decisiones pueden ser tanto actos legislativos como actos no legislativos. Por ese motivo, en la medida en que el Tratado de Lisboa no asigna esos actos diferentes (legislativos y no legislativos) a fuentes distintas, diferenciando así entre categorías normativas (como hacía el Tratado Constitucional al diferenciar entre ley y reglamento) introduce una innecesaria complicación en el sistema y limita el avance que suponía el Tratado Constitucional desde el punto de vista de su racionalización.

La operación de desestructuración del Derecho Constitucional Europeo contenido previamente en el Tratado Constitucional es un reflejo más del miedo a la constitucionalidad de la Unión Europea que se ha expresado de manera tan notable a través del Tratado de Lisboa. Sus resultados no son positivos para nadie. No ha contribuido a simplificar, racionalizar o facilitar la aplicación del Derecho fundamental europeo, sino todo lo contrario. No encuentra explicación racional alguna, sino que se justifica tan sólo por los temores de Europa ante su propio futuro.

Frente a los recelos expresados en el Tratado de Lisboa hay que afirmar claramente que la constitucionalidad es la única solución posible al déficit democrático estructural de la Unión Europea, que se deriva de la asimetría entre un ámbito de decisión europeo configurado mediante la concertación estatal y la inexistencia de una comunidad política europea superadora de la fragmentación de los espacios públicos nacionales.

La estatalidad europea es, de momento, una mera prolongación de la nacional, de tal manera que los Estados miembros siguen siendo los agentes de esa estatalidad, sin que la ciudadanía haya prolongado sus cauces de expresión democrática hacia la esfera europea. Tenemos, por tanto, unos Estados que se han supranacionalizado frente a una ciudadanía que sigue operando en clave estrictamente nacional, generando así una profunda asimetría entre la continuidad de los Estados y la discontinuidad de la ciudadanía en el espacio europeo.

El Tratado Constitucional realizó una tímida apelación a las ciudadanías nacionales para proyectarlas hacia la esfera europea. Éste era uno más de los ingredientes de la constitucionalización «explícita» de la Unión Europea. Sin embargo, la propia fragmentación de la ciudadanía condujo a una confusión de los espacios políticos en la que se atribuyeron al Tratado Constitucional todos los males de la Unión Europea, sin pensar que el Tratado era un intento de avanzar en la solución de muchos de ellos. El debate nacional se mezcló con el europeo y la discusión sobre el funcionamiento ordinario de la Unión con la controversia sobre las decisiones constitucionales básicas.

Superar la fragmentación de la ciudadanía europea es uno de los elementos fundamentales del proceso de construcción constitucional de Europa. Un proceso que será lento en el plano político pero que, como hemos indicado, se verá impulsado en el jurídico por la Carta de Derechos Fundamentales, verdadero núcleo constitucional de la Unión Europea.

Superar la fragmentación de la ciudadanía supone romper la asimetría esencial que en el espacio europeo existe entre comunidad política y orden jurídico. Si el Estado puede seguir presentándose como el factor regulador de los elementos básicos de la ordenación de la vida ciudadana es porque la comunidad política estatal sigue siendo el espacio público de referencia. En realidad, porque sólo el Estado define todavía una auténtica comunidad política.

El Tratado de Lisboa no sólo ha apartado a la ciudadanía de su proceso de elaboración y ratificación (teniendo en cuenta que sólo Irlanda ha consultado a su ciudadanía, viéndose obligada a repetir el referéndum en el 2009 debido al resultado negativo del primer referéndum celebrado en 2008), sino que ha eliminado la referencia a la ciudadanía que se incorporó al Tratado Constitucional, como una de sus fuentes de legitimación. Recordemos el artículo 1.1 del Tratado Constitucional: «La presente Constitución, que nace de la voluntad de los ciudadanos y de los Estados de Europa de construir un futuro común, crea la Unión Europea...». Este precepto no se ha incorporado al Tratado de Lisboa.

Sin embargo, como en otros muchos aspectos, el desaire ha sido gratuito ya que el contenido constitucional incorporado al Tratado de Lisboa contribuirá a desarrollar una ciudadanía europea con identidad propia capaz de articular la constitucionalidad que la Unión Europea requiere en relación con el grado de desarrollo de su poder político, de su estatalidad.

6. EL DERECHO EUROPEO. RELACIONES CON EL ORDENAMIENTO INTERNO

6.1. LA CONSTITUCIONALIZACIÓN DE LA UNIÓN EUROPEA Y SU INCIDENCIA EN LAS RELACIONES ENTRE ORDENAMIENTOS

El proceso de constitucionalización de la Unión Europea puede contribuir a favorecer una mejor articulación de las relaciones entre ordenamiento europeo y ordenamientos internos. Como indica C. de Cabo, buena parte de los problemas que plantea el Derecho europeo, desde la perspectiva de las relaciones entre ordenamientos, procede de que su implantación y los procesos de producción y de reproducción no se ajustan y hasta contradicen los modelos de configuración de las muy acabadas construcciones del Estado de Derecho propias del constitucionalismo occidental.

No podemos desconocer, desde luego, que el proceso de integración europea está generando nuevas formas de articular la realidad política y constitucional que ponen a prueba las categorías tradicionales. Hasta qué punto esas nuevas formas van a ser compatibles con las que se han ido configurando dentro de los Estados democráticos [de los que, no lo olvidemos, el Derecho europeo extrae también sus principios mediante la remisión a valores comunes integrantes del «Derecho constitucional común europeo» (Peter Häberle)] es algo que sólo podrá determinarse con el tiempo.

Son muchos los ámbitos en los que resulta necesaria la defensa de valores y principios esenciales que responden a los criterios básicos del constitucionalismo de control del poder y la garantía de los derechos. Más allá de las formulaciones concretas a través de las cuales se intentan conseguir esos objetivos, existe una constante en la historia del constitucionalismo como es la de que no toda organización del poder es válida para la garantía de los derechos, sino que resulta necesaria una determinada estructuración de los poderes del Estado con esa finalidad.

En el Estado constitucional de Derecho bien puede decirse que esa estructuración del poder se basa en la articulación básica entre Constitución, legislación y jurisdicción. Es justamente en ese ámbito de articulación entre poder constituyente, poder legislativo y jurisdicción constitucional en el que mayores deficiencias pueden observarse en la actualidad en el proceso de integración europea. Muchas de esas deficiencias se podrán ver superadas con el Tratado de Lisboa. Para otras, habrá que esperar a la dinámica que la propia reforma generará y a la progresiva consolidación de una comunidad política y constitucional europea.

No podemos olvidar, sin embargo, que el proceso de integración europea ha abierto nuevos espacios constitucionales y un diálogo constitucional entre diversos agentes que necesariamente va a producir transformaciones en el ámbito europeo y también en los órdenes constitucionales, ahora parciales, de los Estados miembros. Esta situación nos conduce a un proceso de enriquecimiento mutuo, en el que la comunicación entre los órdenes constitucionales parciales (P. Häberle) haga posible nuevos desarrollos del Derecho constitucional, tanto para el nivel constitucional europeo como para las constituciones nacionales. Ahora bien, junto a estos aspectos innegablemente positivos del proceso de integración europea, no podemos dejar de tener en cuenta las deficiencias todavía muy intensas, los problemas técnicos que habrá que resolver y las dificultades que se plantean. Algunas de ellas generan problemas seguramente insolubles desde las concepciones tradicionales y requieren asumir una nueva mentalidad.

6.2. ORDENAMIENTO EUROPEO Y ORDENAMIENTO CONSTITUCIONAL INTERNO

Que el Derecho europeo constituye un ordenamiento propio, diferenciado de los ordenamientos estatales y dotado de autonomía respecto de los mismos, es algo asumido en esos ordenamientos estatales, tras una reiterada jurisprudencia del Tribunal de Justicia Comunitario, que comienza ya en 1964 con la conocida sentencia Costa v. ENEL, en la que el TJCE afirma que «a diferencia de los Tratados internacionales ordinarios, el Tratado CEE ha establecido un ordenamiento jurídico propio, integrado en el sistema jurídico de los Estados miembros cuando se produjo la entrada en vigor del Tratado y [que] tal ordenamiento es de obligado cumplimiento para las jurisdicciones nacionales».

El Derecho de la Unión es, por tanto, un ordenamiento, un cuerpo sistemático de normas que se producen y se aplican por órganos comunitarios y que cuentan con las garantías jurisdiccionales necesarias para asegurar su eficacia. Pero es también un ordenamiento peculiar respecto de los modelos de sistemas jurídicos estatales, supraestatales e internacionales hasta ahora existentes, que puede muy bien ser caracterizado como un sistema normativo híbrido (Victoria Abellán y Blanca Vilá), que incorpora tanto un procedimiento autónomo de creación de normas de Derecho derivado, como mecanismos de decisión extraordinarios de carácter intergubernamental (interestatal, por tanto, o internacional, si queremos), o mecanismos propios del Derecho internacional público, junto a normas de Derecho interno, resultantes del desarrollo de normas comunitarias.

A este carácter híbrido del Derecho de la Unión no es ajeno, sin duda, el que sea un cuerpo jurídico cuyas normas fundamentales no han alcanzado aún la condición de un auténtico Derecho Constitucional Europeo. Esto es, se debe en gran medida a la inexistencia de una Constitución europea. Este dato, la ausencia de una auténtica Constitución no es, como pudiera parecer, un mero dato formal, sino que, por el contrario, es expresivo de la situación real en que hoy se desenvuelve el Derecho de la Unión y la actividad política de la Unión Europea. No es un dato formal porque refleja en sí mismo la condición actual del Derecho de la Unión en cuanto ordenamiento. Tampoco lo es, desde la perspectiva de que el Tratado de Lisboa no necesariamente resuelve, por sí mismo, las cuestiones que se plantean actualmente en las relaciones entre ordenamiento europeo y ordenamiento constitucional interno.

Por un lado, el Tratado de Lisboa no va a cambiar la situación actual de la primacía del Derecho de la Unión (como tampoco lo hubiera hecho el Tratado Constitucional, que la recogía en su artículo I-6, mientras que ahora se incorpora a la Declaración 17 anexa al Acta Final de la CIG que adoptó el Tratado de Lisboa). Tampoco va a cambiar las previsiones del Tratado Constitucional relativas a la retirada voluntaria de los Estados miembros (que el Tratado Constitucional establecía en su art. I-60 y el Tratado de Lisboa incorpora al art. 50 TUE) y a las cláusulas de salvaguardia de la identidad constitucional de los Estados (contenidas previamente en el art. I-5.1 del Tratado Constitucional y ahora en el art. 4.2 TUE modificado por el Tratado de Lisboa).

A este respecto, hay que tener en cuenta que la superación de los problemas de relación entre ordenamiento europeo y ordenamiento constitucional interno depende de la existencia de una auténtica Constitución (lo que no era el Tratado Constitucional ni es el Tratado de Lisboa) que haga posible la articulación de un ordenamiento constitucional europeo en el que se consideren integrados, como ordenamientos derivados, los ordenamientos constitucionales de los Estados miembros. La unidad del ordenamiento, que en el Estado legal de Derecho estaba encomendada a la Ley, como expresión de la soberanía nacional, en los términos del constitucionalismo oligárquico, se reconstruye en el Estado constitucional de Derecho (de acuerdo con los planteamientos kelsenianos) a través de la remisión a una norma fundamental que, para el jurista, es la Constitución normativa. En la Constitución del pluralismo, la diversidad de fuentes y de ordenamientos precisa de un orden constitucional central y originario que proporcione unidad, coherencia y plenitud al sistema. La Constitución es la fuente última de legitimidad de aquellos sistemas jurídicos que están integrados por diversos ordenamientos.

La Unión Europea no ha llegado aún a ese nivel constitucional originario y sabemos que no lo va a alcanzar con el Tratado de Lisboa (como tampoco lo hubiera hecho con la ratificación del Tratado Constitucional), aunque no sabemos si lo hará en un futuro más o menos próximo. Para decirlo con otras palabras: el Tratado de Lisboa es (como lo era previamente el Tratado Constitucional) la condición necesaria, pero no suficiente, para la configuración del orden constitucional europeo como un orden originario en el que el principio de primacía desarrolle toda su potencialidad en la construcción de la unidad del ordenamiento europeo y de sus órdenes jurídicos parciales. Podría aventurarse que ese resultado sólo se alcanzará de manera limitada, en el sentido de que la comunidad constitucional europea será durante mucho tiempo una comunidad muy plural y condicionada por fuertes asimetrías, lo que provocará que la tensión constitucional no se resuelva de manera clara a favor del nivel europeo. Sin embargo, las líneas de desarrollo pueden variar mucho dependiendo de la evolución de los Estados miembros y del contexto global en el que la Unión Europea deberá actuar.

En todo caso, resulta claro que la integración europea está produciendo una traslación del poder constituyente interno hacia instancias supranacionales (Muñoz Machado). Ciertamente, estamos ante un ejercicio externo del poder constituyente de los Estados por la Unión Europea. Sin embargo, ese ejercicio no ha llegado, hasta el momento, a conformarse como el ejercicio de un auténtico poder constituyente originario (de hecho, ha generado una inevitable fragmentación del poder constituyente que pone en cuestión el propio concepto de poder constituyente originario). Por el contrario, se trata sólo de un poder constituyente derivado, un poder de revisión, por vía de reforma del texto de la Constitución, o por vía de mutación constitucional. Quiere esto decir que, si bien es cierto que el ordenamiento comunitario está provocando alteraciones en el Derecho constitucional interno de los Estados, no ha llegado hasta el momento a configurarse como un Derecho constitucional europeo en la intensidad requerida para dar lugar a un sistema jurídico del que deriven su legitimidad los sistemas jurídicos internos de los Estados.

Las dificultades que se están planteando en la situación actual de las relaciones entre el Derecho estatal y el comunitario no surgen sólo de la condición no originaria del ordenamiento comunitario. El problema es que, dado el nivel de desarrollo de la integración europea, no sólo el ordenamiento comunitario no es originario, porque todavía no ha llegado a adquirir esa condición, sino que el ordenamiento estatal ya ha dejado de serlo pues los compromisos adquiridos le colocan en una situación de progresiva dependencia jurídico-política (no digamos económica) del ordenamiento comunitario. Situación de dependencia que explica el ejercicio progresivo de poder constituyente interno por las instancias políticas y jurídicas de la Unión Europea.

De tal manera que nos encontramos en un período de transición en el que los ordenamientos estatales han perdido ya en gran parte su condición de ordenamientos originarios, y el ordenamiento comunitario no ha adquirido todavía plenamente esa condición. Este período de transición es el que provoca algunos de los problemas jurídicos con que nos enfrentamos en las relaciones entre ordenamiento comunitario y ordenamientos estatales.

Lo peculiar de la articulación de los ordenamientos estatal y europeo en este período de transición que estamos viviendo no consiste en que haya problemas de relación, que son perfectamente normales entre ordenamientos. Las dificultades no surgen de la existencia de conflictos (que son inherentes a las relaciones entre ordenamientos, sean cuales sean), sino de la inexistencia de reglas, de técnicas, de mecanismos que permitan resolver esos conflictos de manera satisfactoria para las dos partes enfrentadas en todos los ámbitos. Y la inexistencia de esas reglas no podrá ser afrontada (si debemos basarnos en la experiencia constitucional adquirida hasta ahora) hasta tanto termine este período de transición y el ordenamiento comunitario se configure como un ordenamiento constitucional originario, del que deriven su legitimidad los ordenamientos constitucionales (derivados, por tanto) de los Estados miembros de la Unión. Sólo entonces se podrá pacificar plenamente la siempre difícil articulación entre ordenamiento comunitario y ordenamientos estatales.

Habría que distinguir dos niveles de las relaciones entre el ordenamiento europeo y el ordenamiento interno, puesto que sólo en uno de ellos se puede hablar de inexistencia de reglas que permitan solucionar los conflictos. Hay que diferenciar, por tanto, el nivel infraconstitucional y el constitucional de las relaciones entre Derecho de la Unión y Derecho interno. A su vez, dentro del nivel constitucional habría que distinguir entre las relaciones de conflicto y las relaciones de confluencia que se pueden producir entre Derecho europeo y Derecho interno.

6.3. LAS RELACIONES ENTRE DERECHO EUROPEO Y DERECHO INTERNO EN EL NIVEL INFRACONSTITUCIONAL

En este nivel infraconstitucional no se puede decir que la relación entre ordenamientos presente hoy una problemática relevante. Por el contrario, los principios de efecto directo y primacía del Derecho de la Unión son plenamente asumidos por nuestro Tribunal Constitucional. A este respecto, el principio de la vinculación de todos los poderes públicos al Derecho europeo se establece ya claramente en la STC 28/1991, de 14 de febrero. En el FJ 4 de esa Sentencia se expresa lo siguiente: «a partir de la fecha de su adhesión, el Reino de España se halla vinculado al Derecho de las Comunidades Europeas, originario y derivado, el cual —por decirlo con palabras del Tribunal de Justicia de las Comunidades Europeas— constituye un ordenamiento jurídico propio, integrado en el sistema jurídico de los Estados miembros y que se impone a sus órganos jurisdiccionales (Sentencia Costa/ENEL, de 15 de julio de 1964)».

Ciertamente, se ha argumentado (Muñoz Machado) que el Derecho constitucional de los Estados miembros está sufriendo una auténtica mutación constitucional, entre otros aspectos, en lo que se refiere a la posición de los jueces respecto de la ley. La vinculación de los jueces en relación con la ley se ve relativizada, en efecto, cuando la ley interna entra en contradicción con el Derecho de la Unión, obligando a los jueces a inaplicar la ley en favor del Derecho europeo, o a suspender su eficacia si hay pendiente una cuestión prejudicial ante el TJCE. No parece que pueda hablarse, sin embargo, de una mutación constitucional, sino, más bien, de la necesaria utilización de criterios de relación entre ordenamientos que no necesariamente están previstos en la Constitución, aunque tienen un claro fundamento constitucional. Tampoco parece aceptable la tesis del TC —que, lamentablemente, no ha sido revisada a pesar de las expectativas generadas por el Auto 86/2011, de 9 de junio, al que hacemos referencia al final de este epígrafe— de que estamos aquí ante una cuestión que carece de carácter constitucional. La primacía del ordenamiento comunitario sobre el estatal en lo que se refiere a la inaplicación de las normas infraconstitucionales, y específicamente de las normas legales, no es, como pretende el TC, una cuestión de orden infraconstitucional.

Para el TC, en efecto, en Sentencia 28/1991, de 14 de febrero (FJ 5): «la supuesta contradicción de los tratados por las leyes o por otras disposiciones normativas posteriores no es cuestión que afecte a la constitucionalidad de éstas y que, por tanto, deba ser resuelto por el Tribunal Constitucional (STC 49/1988, FJ 14, in fine), sino que, como puro problema de selección del Derecho aplicable al caso concreto, su resolución corresponde a los órganos judiciales en los litigios de que conozcan. En suma, la eventual infracción de la legislación comunitaria europea por leyes o normas estatales o autonómicas posteriores no convierte en litigio constitucional lo que sólo es un conflicto de normas infraconstitucionales que ha de resolverse en el ámbito de la jurisdicción ordinaria».

Frente a la doctrina del TC en este punto, hay que decir que, cada vez que una norma legal interna contradice una norma comunitaria dictada en el ejercicio legítimo de las competencias de la Unión Europea, nos encontramos con una vulneración por el legislador del orden constitucional de competencias, y específicamente del artículo 93 CE. Todo ello, con independencia de los supuestos en los que, como indica Miguel Azpitarte, en relación con las SSTC 58/2004 y 194/2006, la naturaleza constitucional del problema que se plantea en relación con la aplicación del Derecho europeo se deriva de la lesión específica de otros preceptos constitucionales.

La cuestión está, y eso es lo que debería haber afirmado el TC, en que la vulneración del orden constitucional por la lesión del artículo 93 CE, no requiere de una intervención del propio TC para ser sancionada (como la que se puede producir cuando se lesionan otros preceptos constitucionales como ocurre en las SSTC 58/2004 y 194/2006) porque no exige un enjuiciamiento sobre la validez de la norma legal, para el cual sólo el TC está habilitado. Entre otras cosas porque ese enjuiciamiento en términos de validez es extremadamente difícil de realizar, toda vez que la norma legal interna puede ser aplicable en otros supuestos en los que no colisione con el Derecho de la Unión. En efecto, el juez ordinario no tiene que determinar la validez de la norma legal española para proceder a su inaplicación. Por el contrario, debe limitarse a inaplicar la norma estatal interna en virtud del principio de primacía, cuya efectividad en nuestro ordenamiento (como el propio TC ha afirmado en su Declaración 1/2004, FJ 4) se deriva del artículo 93 CE en relación con el Derecho Comunitario Europeo. Esa inaplicación deberá producirse, sin embargo, teniendo en cuenta las condiciones señaladas en las SSTC 58/2004 y 194/2006.

Una novedad importante será el ATC 86/2011, de 9 de junio, en el que el Pleno del Tribunal acuerda plantear tres cuestiones prejudiciales al Tribunal de Justicia de la UE, que serían resueltas mediante Sentencia de 26 de febrero de 2013 (Asunto C-399/11). El Tribunal Constitucional admitió en ese Auto que el Derecho europeo puede integrar el canon de control de constitucionalidad, lo que debería haber dado lugar a un cambio sustantivo de la doctrina seguida hasta ahora. No ha sido así, sin embargo, como evidencia la Sentencia 26/2014, de 13 de febrero, en la que se resuelve la cuestión de fondo apelando de nuevo al Derecho europeo como criterio interpretativo, lo que nos conduce al artículo 10.2 CE y no a su aplicación directa como parte del parámetro de constitucionalidad.

6.4. LAS RELACIONES ENTRE DERECHO EUROPEO Y DERECHO INTERNO EN EL NIVEL CONSTITUCIONAL

Si en el nivel infraconstitucional las técnicas de solución de conflictos entre ordenamientos no plantean dudas y, por tanto, se puede decir que la articulación entre ordenamientos se puede realizar con normalidad (dentro de la conflictividad inherente al sistema), otra cosa ocurre en el nivel específicamente constitucional. En este nivel hay dos cuestiones que merecen destacarse: por un lado, el de la posible colisión entre el Derecho europeo y el Derecho constitucional interno; por otro lado, el de la posible integración del Derecho de la Unión Europea dentro del bloque de constitucionalidad (esto es, no ya su colisión con el Derecho constitucional, sino su confluencia con el mismo en orden a determinar la constitucionalidad o inconstitucionalidad del Derecho infraconstitucional). Comoquiera que las relaciones de confluencia ya se han analizado al tratar del bloque de constitucionalidad en el Capítulo V de esta obra, nos vamos a centrar seguidamente en las posibles relaciones de conflicto.

Hay que partir de la base, a este respecto, de que la primacía del Derecho de la Unión Europea no se detiene ante el Derecho constitucional interno. No distingue a estos efectos los distintos niveles del Derecho estatal. Más aún, no prevé siquiera mecanismos que hagan posible, en el orden interno, conciliar las exigencias del respeto al Derecho europeo con las exigencias del Derecho constitucional, que requiere, en orden a modificar los preceptos constitucionales, del recurso a un mecanismo específico de reforma que de por sí entra en contradicción con la inmediatez con que el Derecho europeo debe aplicarse (Muñoz Machado).

La normatividad de la Constitución es el resultado de un proceso histórico largo y difícil, un resultado tan querido, sin embargo, por los pueblos de Europa como la propia integración europea, por cuanto permite establecer un orden de convivencia estable y pacífico que respeta el pluralismo y garantiza la realización de los derechos y libertades constitucionales. No es difícil comprender, desde esa perspectiva, la perplejidad con que el constitucionalista y los propios ciudadanos asisten a un proceso que, por no haberse culminado todavía, relativiza y pone en cuestión la normatividad de la Constitución, sin ofrecer todavía un orden constitucional propio en el que se deposite el «sentimiento constitucional» de los ciudadanos europeos, y que responda a las mismas exigencias a las que están sometidos hoy los órdenes constitucionales internos.

Esa perplejidad es compartida por los tribunales constitucionales de los Estados miembros, entre ellos por el Tribunal Constitucional español, que, cumpliendo con su obligación de garante último de la Constitución, ha establecido claramente el principio de que la aplicación del Derecho europeo no puede realizarse en contra de los preceptos constitucionales porque la integración en Europa no disminuye la vinculación de los poderes públicos a la Constitución. La doctrina del Tribunal Constitucional es aquí clara. En la STC 64/1991, se indica expresamente [FJ 4.b)] que «la cesión del ejercicio de competencias en favor de organismos supranacionales no implica que las autoridades nacionales dejen de estar sometidas al ordenamiento interno cuando actúan cumpliendo obligaciones adquiridas frente a tales organismos, pues también en estos casos sigue siendo poder público que está sujeto a la Constitución y al resto del ordenamiento jurídico español (art. 9.1 CE)». En el mismo sentido, entre otras, la STC 236/1991, de 12 de diciembre, FJ 9.

Este principio general supone que permanecen abiertas todas las vías procesales referentes a procesos de constitucionalidad sobre actuaciones de los poderes públicos españoles, aunque esas actuaciones sean necesarias para, o se deriven del cumplimiento del Derecho europeo. En esa misma sentencia el Tribunal lo indica respecto del proceso de amparo: «es claro también que, en la medida en que se impugne en amparo un acto del poder público que, habiendo sido dictado en ejecución del Derecho comunitario europeo, pudiera lesionar un derecho fundamental, el conocimiento de tal pretensión corresponde a esta jurisdicción constitucional, con independencia de si aquel acto es o no regular desde la estricta perspectiva del ordenamiento comunitario europeo, y sin perjuicio del valor que éste tenga a los efectos de lo dispuesto en el artículo 10.2 CE».

A partir de esa contradicción entre el nivel constitucional interno y el Derecho europeo se han formulado teorías sobre los «contralímites», destinados a operar como núcleos constitucionales de resistencia frente al Derecho europeo. Se trata de principios esenciales del ordenamiento constitucional interno que no deberían ceder frente al principio de primacía. Estos contralímites se habían intentado europeizar previamente por el artículo I-5.1 del Tratado Constitucional y ahora por el artículo 4.2 TUE, modificado por el Tratado de Lisboa, que establece que la Unión respetará la identidad nacional de los Estados, inherente a sus estructuras fundamentales políticas y constitucionales, también en lo referente a la autonomía local y regional.

La propia Unión Europea ha reconocido, por tanto, que existe un núcleo constitucional, integrado por las estructuras políticas y constitucionales fundamentales de los Estados miembros, que debe ser preservado. Se abre así el campo para un conflicto latente en el plano constitucional entre los Estados miembros y la Unión Europea, que permite plantear la posible relativización del principio de primacía. No es, sin embargo, una cuestión fácil ya que del principio de primacía depende la propia existencia de la Unión como ordenamiento jurídico. Por ese motivo, el conflicto constitucional sigue careciendo de una solución fácil. Por otro lado, para que ese conflicto se produzca es necesario que se den las condiciones que lo justifiquen, lo que no es el caso de la primera sentencia de un Tribunal Constitucional de un Estado miembro (la del Tribunal Constitucional de la República Checa de 31 de enero de 2012) que ha declarado ultra vires un acto jurídico de una institución europea, al considerar que la previa sentencia del TJUE (de 22 de junio de 2011, Asunto C-399/09 Landtová) excedió de las competencias transferidas a la Unión Europea en virtud de las previsiones del artículo 10.a) de la Constitución checa.

Es evidente, en todo caso, que nos encontramos aquí con una posible contradicción que resulta hoy por hoy insoluble con los mecanismos que hasta ahora se han establecido para la articulación entre los ordenamientos comunitario y estatal. Y es insoluble por lo que antes habíamos dicho respecto del período de transición en que se encuentra en la actualidad el proceso de integración europea. Será perfectamente soluble, sin embargo, en el momento mismo en que exista una Constitución europea, a la cual tengan que someterse necesariamente los preceptos constitucionales de los Estados miembros de la Unión. Pese al avance que pueda suponer el Tratado de Lisboa, sigue en pie, no obstante, la cuestión de que el Derecho constitucional europeo se configure como un «Derecho supremo» que ocupe el espacio del Derecho constitucional interno. En ese momento no será posible oponer la inconstitucionalidad del Derecho europeo frente a la Constitución estatal porque los propios tribunales constitucionales serán también tribunales europeos, y tendrán la obligación de aplicar en primer lugar la Constitución europea sobre la Constitución interna. Existirá, en los términos ya acuñados por el federalismo estadounidense, una «vinculación más fuerte» de los tribunales constitucionales al orden constitucional europeo de la que ya existe respecto del orden constitucional interno.

En nuestra doctrina se ha vuelto a plantear la cuestión del conflicto constitucional con motivo del proceso de ratificación del Tratado Constitucional, debido al reconocimiento expreso del principio de primacía que se hacía en el artículo I-6, en virtud del cual «La Constitución y el Derecho adoptado por las instituciones de la Unión en el ejercicio de las competencias que se le atribuyen a ésta primarán sobre el Derecho de los Estados miembros». Este precepto, que ha sido eliminado del Tratado de Lisboa (ya que el principio de primacía se incorpora ahora a la Declaración 17 anexa al Acta Final de la CIG que adoptó el Tratado de Lisboa), había suscitado la cuestión de su posible contradicción con el artículo 9.1 CE («Los ciudadanos y los poderes públicos están sujetos a la Constitución y al resto del ordenamiento jurídico»). Esta cuestión fue planteada por el Consejo de Estado en su Dictamen sobre el Tratado por el que se establece una Constitución para Europa sugiriendo al Gobierno de la Nación que hiciera uso de la vía del artículo 95.2 CE para promover ante el Tribunal Constitucional una consulta en relación con la constitucionalidad del Tratado Constitucional. El Tribunal Constitucional resolvió esa consulta mediante la Declaración 1/2004, de 13 de diciembre, en la que el Tribunal afirma: «1.º Que no existe contradicción entre la Constitución española y el artículo I-6 del Tratado por el que se establece una Constitución para Europa, firmado en Roma el 29 de octubre de 2004. 2.º Que no existe contradicción entre la Constitución española y los artículos II-111 y II-112 de dicho Tratado. 3.º Que el artículo 93 de la Constitución española es suficiente para la prestación del consentimiento del Estado al Tratado referido.» El Tribunal decide también «que no procede hacer declaración alguna en cuanto a la cuarta de las preguntas del Gobierno, relativa al cauce de reforma constitucional que hubiera de seguirse para adecuar el texto de la Constitución Española al Tratado por el que se establece una Constitución para Europa».

El Tribunal mantiene en esta Declaración la doctrina anterior, en el sentido de que la posible contradicción entre el Derecho europeo y la Constitución Española obligaría a un pronunciamiento del Tribunal: «En el caso difícilmente concebible de que en la ulterior dinámica del Derecho de la Unión Europea llegase a resultar inconciliable este Derecho con la Constitución española, sin que los hipotéticos excesos del Derecho europeo respecto de la propia Constitución europea fueran remediados por los ordinarios cauces previstos en ésta, en última instancia la conservación de la soberanía del pueblo español y de la supremacía de la Constitución que éste se ha dado podrían llevar a este Tribunal a abordar los problemas que en tal caso se suscitaran, que desde la perspectiva actual se consideran inexistentes, a través de los procedimientos constitucionales pertinentes, ello aparte de que la salvaguarda de la referida soberanía siempre resulta a la postre asegurada por el artículo I-60 del Tratado, verdadero contrapunto de su artículo I-6, y que permite definir en su real dimensión la primacía proclamada en este último, incapaz de sobreponerse al ejercicio de una renuncia, que queda reservada a la voluntad soberana, suprema, de los Estados miembros» (DTC 1/2004, FJ 4).

6.5. LA EUROPEIZACIÓN DE LOS ORDENAMIENTOS CONSTITUCIONALES NACIONALES

Por lo que a las relaciones entre ordenamientos se refiere —y por cuanto afecta a la racionalización del Derecho Constitucional Europeo— la otra cara del proceso de constitucionalización de la Unión Europea es la europeización de los ordenamientos constitucionales nacionales. Del mismo modo que el proceso de constitucionalización puede favorecer una mejor articulación de los ordenamientos nacionales y europeo, también la conformación europeísta de los ordenamientos constitucionales puede realizar una gran contribución en esa dirección.

La orientación europea de los ordenamientos nacionales es necesaria con carácter general, pero lo es más aún si tenemos en cuenta las características del proceso de constitucionalización en su actual nivel de desarrollo. La reforma operada a través del Tratado de Lisboa puede proporcionar una base constitucional sólida para pasar de una Constitución material europea a una Constitución formal en el futuro. Una Constitución que no se integre en un Tratado sino que sea ratificada en referéndum europeo por la ciudadanía europea, modificando para ello todos los marcos jurídicos europeos y estatales que sean necesarios. Ahora bien, teniendo en cuenta las circunstancias actuales no cabe pensar en una Constitución de esta naturaleza en el corto plazo.

De momento, parece claro que el contingente mayoritario de Estados que quieren más integración política y constitucional va a seguir adaptando sus pretensiones a los requerimientos de la minoría. Seguramente una de las incógnitas que habrá que despejar en los próximos años es la relativa a los contornos geográficos de una Europa integrada. No sólo en relación con la ampliación, sino también respecto de la voluntad europeísta de algunos de los Estados que integran la Unión Europea, ¿vamos a seguir definiendo nuestro futuro común en función de las necesidades y los intereses de aquellos que quieren menos Europa? En los próximos años parece que va a seguir siendo así.

Por ese motivo, mientras llega una Constitución formal europea y para facilitar su llegada, habrá que seguir trabajando en la construcción del Derecho Constitucional Europeo. Desde este punto de vista, no podemos pensar en trabajar sólo para hacer más constitucional el Derecho europeo sino que tenemos que plantearnos seriamente la necesidad de hacer más europeo el Derecho constitucional nacional. Las culturas constitucionales nacionales siguen teniendo muchas adherencias y residuos históricos que caminan en dirección contraria a la construcción de Europa. Esas adherencias y residuos deben superarse si partimos de la base de que la construcción de Europa no debe ser una función exclusiva de las instituciones europeas, sino una obra común a realizar en los distintos niveles constitucionales (europeo, estatal, territorial).

Desde esa perspectiva, si hemos sido críticos con las dificultades que el avance constitucional tiene en el plano europeo debido a la exigencia de ratificación unánime de los Tratados de acuerdo con los procedimientos internos, no podemos dejar de ser críticos en el análisis de la capacidad de adaptación de muchos ordenamientos constitucionales internos a las exigencias derivadas de la interacción constitucional con la Unión Europea. En el contexto de una pluralidad de ordenamientos que interaccionan entre sí, la flexibilidad y la capacidad de ofrecer una respuesta rápida mediante las correspondientes reformas internas, también en el nivel constitucional, es una condición necesaria para que el entero sistema funcione de manera adecuada.

En muchos casos esta respuesta viene dificultada por disposiciones sobre la reforma constitucional que sólo tienen un sentido histórico, pero que carecen de virtualidad en el actual contexto europeo. Muchas de esas reglas son el fruto de reacciones de los nuevos sistemas constitucionales europeos frente a regímenes autoritarios anteriores, con la finalidad de prevenir posibles involuciones antidemocráticas. En la actualidad, sin embargo, la mejor garantía para prevenir ese tipo de involuciones es la propia integración europea. La homogeneidad vertical es uno de los elementos disuasorios más fuerte contra posibles involuciones autoritarias en los Estados miembros de la Unión (R. Miccù). Por ese motivo, esas cláusulas han perdido ya su sentido histórico. Sin embargo, siguen estando ahí y contribuyen a dificultar la interacción entre los diversos niveles constitucionales. Un ejemplo de ese alcance negativo lo hemos tenido con la Sentencia Lisboa del Tribunal Constitucional Federal Alemán de 30 de junio de 2009, en la que se utilizan estas cláusulas como un límite constitucional a las posibilidades de integración hacia un modelo federal europeo.

En definitiva, con independencia de que la Unión Europea se haga o no más constitucional, podemos hacer que las constituciones estatales sean más europeas. Ésa es una parte del trabajo y el empeño que debemos afrontar en el inmediato futuro. Tener constituciones más europeas quiere decir constituciones que estén más preparadas, también en los aspectos en los que deben ser más homogéneas, para contribuir al desarrollo futuro del Derecho Constitucional Europeo (por ejemplo, eliminando las trabas constitucionales internas a un posible referéndum a nivel europeo para la adopción de normas fundamentales de alcance europeo). No es sólo un problema de homogeneidad material, ciertamente: en el ámbito concreto de la reforma constitucional, que hemos utilizado a modo de ejemplo, necesitamos reglas más ágiles, que permitan la posibilidad de diálogo, de interacción, entre el nivel constitucional europeo y el nivel constitucional interno. En este ámbito como en otros muchos del Derecho constitucional interno de los Estados, podemos contribuir al desarrollo del Derecho Constitucional Europeo en sentido amplio. De un Derecho Constitucional que no sólo está integrado por el incipiente nivel constitucional de la Unión Europea, sino también por los niveles constitucionales de los Estados miembros.

ORIENTACIÓN BIBLIOGRÁFICA

ABELLÁN, V., y VILÁ, B.: Lecciones de Derecho comunitario europeo, Ariel, Barcelona, 1994.

AGUILAR CALAHORRO, A.: «La primera cuestión planteada por el Tribunal Constitucional al Tribunal de Justicia de la Unión Europea–Auto del Tribunal Constitucional 86-2011, de 9 de junio», Revista de Derecho Constitucional Europeo, n.º 16, 2011.

— «La decisión “Pringle” en el proceso de constitucionalización de la Unión Europea», Revista Española de Derecho Constitucional, n.º 101, mayo/agosto, 2014.

— La dimensión constitucional del principio de primacía, Thomson Reuters-Aranzadi, Pamplona, 2015.

ALBERTÍ ROVIRA (dir.): El proyecto de nueva Constitución Europea, Tirant lo Blanch, Valencia, 2004.

ALONSO GARCÍA, R.: Sistema constitucional y administrativo de la Unión Europea, Ceura, Madrid, 1994.

— Las sentencias básicas del Tribunal de Justicia de las Comunidades Europeas, CEPC, Madrid, 2003.

— «Constitución española y Constitución europea: guión para una colisión virtual y otros matices sobre el principio de primacía», Revista Española de Derecho Constitucional, n.º 73, 2005.

— Justicia Constitucional y Unión Europea, Civitas, Madrid, 2005.

— Sistema jurídico de la Unión Europea, 4.ª ed., Civitas, Madrid, 2014.

ARNOLD, R.: La unificación alemana. Estudios sobre Derecho alemán y europeo, Civitas, Madrid, 1993.

— «Reflexiones sobre una futura Constitución Europea», Cuadernos Constitucionales, Valencia, 1994.

— «La Unión Europea y el Derecho constitucional alemán», en AAVV, Estudios de Derecho público en homenaje a Juan José Ruiz-Rico, Tecnos, Madrid, vol. II, 1997.

— «Conflictos entre ordenamientos normativos y su solución. El ejemplo alemán», ReDCE, n.º 1, enero-junio de 2004.

— «El Tratado de Reforma de Lisboa: algunas reflexiones desde la perspectiva alemana», ReDCE, n.º 9, enero-junio de 2008, http://www.ugr.es/~redce/.

AZPITARTE SÁNCHEZ, M.: El Tribunal Constitucional ante el control del Derecho Comunitario derivado, Civitas, Madrid, 2002.

— «Las relaciones entre el Derecho de la Unión y el Derecho del Estado a la luz de la Constitución Europea», ReDCE, n.º 1, enero-junio de 2004.

— «La cultura constitucional de la Unión Europea. Análisis del artículo 6 TUE», en Francisco BALAGUER CALLEJÓN (coord.), Derecho constitucional y cultura. Estudios en Homenaje a Peter Häberle, Tecnos, Madrid, 2004.

— «El Tribunal Constitucional como máximo intérprete de la Constitución nacional: su relación con el Tribunal de Justicia», en La Unión Europea en perspectiva constitucional, coord., por Ana M. CARMONA CONTRERAS, 2008.

— «Autonomía del ordenamiento de la Unión y derechos fundamentales: ¿presupuestos contradictorios? La adhesión al Convenio Europeo de Derechos Humanos como respuesta», Revista Española de Derecho Europeo, n.º 48, 2013.

— «La autonomía del ordenamiento de la Unión y las “funciones esenciales” de su sistema jurisdiccional», Teoría y realidad constitucional, n.º 32, 2013.

— «Derecho constitucional y derecho europeo», en Constitución: norma y realidad. Teoría constitucional para Antonio López Pina, eds. Ignacio GUTIÉRREZ GUTIÉRREZ y Jorge ALGUACIL GONZÁLEZ-AURIOLES, Marcial Pons, Madrid, 2014.

— «Los confines de la democracia y la solidaridad. A propósito de las decisiones del Tribunal Constitucional Federal Alemán de 14 de enero y 18 de marzo de 2014 que enjuician el marco jurídico supranacional de las políticas de rescate», Revista Española de Derecho Constitucional, n.º 101, 2014.

BALAGUER CALLEJÓN, F.: Fuentes del Derecho, Tecnos, Madrid, vol. I, 1991; vol. II, 1992.

— «La constitucionalización de la Unión Europea y la articulación de los ordenamientos europeo y estatal», en M. A. GARCÍA HERRERA (dir.), El constitucionalismo en la crisis del Estado social, Universidad del País Vasco, Bilbao, 1997.

— «Derecho y Derechos en la Unión Europea», en Javier CORCUERA ATIENZA (coord.), La protección de los Derechos Fundamentales en la Unión Europea, Dykinson, 2002.

— «El status constitucional de la reforma y la fragmentación del Poder Constituyente», en AAVV, La democracia constitucional. Estudios en homenaje al Profesor Rubio Llorente, Congreso de los Diputados, Tribunal Constitucional, vol. I, Madrid, 2002.

— «Fuentes del Derecho, espacios constitucionales y ordenamientos jurídicos», REDC, n.º 69, Madrid, 2003.

— «Las competencias de la Unión Europea y los principios de subsidiariedad y proporcionalidad», en Revista de Estudios Autonómicos, n.º 4, julio-diciembre de 2003.

— «Niveles y técnicas internacionales e internas de realización de los derechos en Europa. Una perspectiva constitucional», en ReDCE, n.º 1, enero-junio de 2004, http://www.ugr.es/~redce/.

— «La construcción del lenguaje jurídico en la Unión Europea», en ReDCE, n.º 1, enero-junio de 2004, http://www.ugr.es/~redce/.

— «Soluciones apócrifas a problemas ficticios. Un comentario al Dictamen del Consejo de Estado sobre el Tratado por el que se establece una Constitución para Europa», en La Ley. Unión Europea, Año XXV, n.º 6.138, martes, 30 de noviembre de 2004.

— «El sistema de fuentes en la Constitución Europea», ReDCE, n.º 2, julio-diciembre de 2004, http://www.ugr.es/~redce/.

— «La configuración normativa de principios y derechos constitucionales en la Constitución europea», en Boletin da Faculdade de Direito, STVDIA IVRIDICA, 84, Coimbra Editora, Coimbra, 2005.

— «Constitución y Derecho Constitucional en el proceso de integración europea», en María Luisa BALAGUER CALLEJÓN (ed.), XXV Aniversario de la Constitución española. Propuestas de reformas, CEDMA, Málaga, 2005.

— «La Constitución Europea: forma y contenido, ciudadanos y Estados en la construcción del sistema de fuentes de la Unión Europea», RDP, n.º 64, UNED, número monográfico sobre el Tratado Constitucional Europeo (I), Madrid, 2005.

— «La Constitución europea en el camino hacia el Derecho constitucional europeo», Revista de la Facultad de Derecho de la Universidad de Granada, n.º 9, Granada, 2006.

— «Los Tribunales Constitucionales en el proceso de integración europea», ReDCE, n.º 7, enero-junio de 2007, http://www.ugr.es/~redce/.

— «La Constitución Europea tras el Consejo Europeo de Bruselas y el Tratado de Lisboa», ReDCE, n.º 8, julio-diciembre de 2007, http://www.ugr.es/~redce/.

— «El Tratado de Lisboa en el Diván. Una reflexión sobre constitucionalidad, estatalidad y Unión Europea», REDC, n.º 83, mayo-agosto de 2008.

— «La incidencia del Tratado de Lisboa en el sistema de fuentes de la Unión Europea y su influencia en los ordenamientos estatales», en F. J. MATÍA PORTILLA (dir.), Estudios sobre el Tratado de Lisboa, Instituto de Estudios Universitarios-Editorial Comares, Granada, 2009.

— «El final de una época dorada. Una reflexión sobre la crisis económica y el declive del Derecho constitucional nacional», en Estudos em Homenagem ao Professor Doutor José Joaquim Gomes Canotilho, Vol. II, Constituição e Estado: entre Teoria e Dogmática, Coimbra Editora, Coimbra, 2012.

— «Una interpretación constitucional de la crisis económica», Revista de Derecho Constitucional Europeo, año 10, n.º 19, enero-junio de 2013, http://www.ugr.es/~redce.

— «Crisis económica y crisis constitucional en Europa«, Revista Española de Derecho Constitucional, n.º 98, mayo-agosto 2013.

— «Challenges to Constitutional Adjudication in Spain: the Autonomous State and the Financial crisis», en Italian Papers on Federalism, n.º 3, 2016.

— «Primato del diritto europeo e identità costituzionale nell’esperienza spagnola», en I Controlimiti–Primato delle norme europee e difesa dei principi costituzionali, a cura di Alessandro Bernardi, Jovene Editore, Napoli, 2017.

— «Constitutional Courts under Pressure – New Challenges to Constitutional Adjudication. The Case of Spain», en New Challenges to Constitutional Adjudication in Europe. A Comparative Perspective. Edited by Zoltán Szente, Fruzsina Gárdos-Orosz, Routledge, London and New York, 2018.

CÁMARA VILLAR, G.: «Los Derechos Fundamentales en el proceso histórico de construcción de la Unión Europea y su valor en el Tratado Constitucional», ReDCE, n.º 4, julio-diciembre de 2005.

— «Perfiles históricos del Derecho Constitucional Europeo», ReDCE, n.º 11, enero-junio de 2009.

CALONGE VELÁZQUEZ, A. (coord.): La constitucionalización de Europa, Comares, Granada, 2006.

CRUZ VILLALÓN, P.: La Constitución inédita. Estudios ante la constitucionalización de Europa, Trotta, Madrid, 2004.

CRUZ VILLALÓN, P. (Coord.): Hacia la europeización de la Constitución Española, Fundación BBVA, Bilbao, 2006.

D’ATENA, A.: «Modelos federales y subsidiariedad en el reparto de las competencias normativas entre Unión Europea y Estados miembros», ReDCE, n.º 3, enero-junio de 2005.

DE AGAPITO SERRANO, R.: «La Unión Europea y la globalización», ReDCE, n.º 12, julio-diciembre de 2009.

De CABO MARTÍN, C.: La Reforma constitucional en la perspectiva de las fuentes del Derecho, Trotta, Madrid, 2003.

— «Constitucionalismo del Estado social y Unión Europea en el contexto globalizador», ReDCE, n.º 11, enero-junio de 2009.

DE WITTE, B.: «La dimensión nacional de la reforma de los Tratados Europeos: evolución y debates recientes», en Marta CARTABIA, Bruno de WITTE, Pablo PÉREZ TREMPS (dirs.), Constitución Europea y Constituciones Nacionales, Tirant lo Blanch, Valencia, 2005.

FERRAJOLI, L.: «Más allá de la soberanía y de la ciudadanía: un constitucionalismo global», ISONOMÍA, n.º 9, octubre de 1998.

FREIXES, T.: «La europeización de los derechos fundamentales», en Paola BILANCIA y Eugenio de MARCO (eds.), La tutela Multilivello dei diritti, Giuffrè, 2004.

— «Derechos fundamentales en la Unión Europea. Evolución y prospectiva: la construcción de un espacio jurídico europeo de los derechos fundamentales», ReDCE, n.º 4, julio-diciembre de 2005.

FREIXES, T., y REMOTTI, J. C.: El futuro de Europa: Constitución y Derechos Fundamentales, ed. conjunta Universidad de Valencia, Universidad de Santiago e Instituto Europeo de Derecho, MINIM, Valencia, 2002.

GAMBINO, S.: «Derechos sociales, Carta de Derechos fundamentales e integración europea», ReDCE, n.º 9, enero-junio de 2008, http://www.ugr.es/~redce/.

GRIMM, D.: «¿Necesita Europa una Constitución?», Debats, n.º 55, 1996.

— «Integración por medio de la Constitución. Propósitos y perspectivas en el proceso europeo de constitucionalización», Teoría y Realidad Constituciónal, n.º 15, 2005.

GUARINO, G.: «Análisis y crítica del “eurosistema” desde la perspectiva del Tratado de Lisboa», ReDCE, n.º 9, enero-junio de 2008, http://www.ugr.es/~redce/.

GUILLÉN LÓPEZ, E.: «El Parlamento Europeo», ReDCE, n.º 3, enero-junio de 2005.

— «Derecho constitucional y postmodernidad», en Francisco BALAGUER CALLEJÓN (coord.), Derecho constitucional y cultura. Estudios en Homenaje a Peter Häberle, Tecnos, Madrid, 2004.

— «Metodología del derecho constitucional europeo. Un Derecho constitucional para la integración política de Europa. Del pluralismo territorial al pluralismo ideológico», ReDCE, n.º 12, julio-diciembre de 2009.

HABERMAS, J.: «Observaciones a “¿Necesita Europa una Constitución?”», Debats, n.º 55, 1996.

— «¿Necesita Europa una Constitución?», en Jürgen HABERMAS, Tiempo de transiciones, Trotta, Madrid, 2004.

HÄBERLE, P.: «Derecho constitucional común europeo», REP, n.º 79, Madrid, 1993.

— «Un jurista europeo nacido en Alemania. Una conversación con Peter Häberle», Anuario de Derecho Constitucional y Parlamentario, n.º 9, Murcia, 1997.

— «El Estado constitucional Europeo», Cuestiones Constitucionales. Revista Mexicana de Derecho Constitucional, n.º 2, México, enero-junio de 2000.

— «Europa como comunidad constitucional en desarrollo», ReDCE, n.º 1, 2004. http://www.ugr.es/~redce/

— ¿Tienen España y Europa una Constitución?, Fundación El Monte, Sevilla, 2004.

— «El Tratado de Reforma de Lisboa de 2007», ReDCE, n.º 9, enero-junio de 2008, http://www.ugr.es/~redce/.

— «La regresiva “Sentencia Lisboa” como “Maastricht-II” anquilosada», ReDCE, n.º 12, julio-diciembre de 2009.

JIMÉNEZ-BLANCO CARRILLO DE ALBORNOZ, A.: «El principio democrático y la integración europea: el Tratado de Maastricht y las constituciones de Francia, España y Alemania», en AAVV, Estudios de Derecho público en homenaje a Juan José Ruiz-Rico, Tecnos, Madrid, vol. II, 1997.

KRIELE, M.: Introducción a la Teoría del Estado, Depalma, Buenos Aires, 1980.

LÓPEZ BASAGUREN, A.: «Constitución y Unión Europea: aporías en la integración europea», en M. A. GARCÍA HERRERA (dir.), El constitucionalismo en la crisis del Estado social, Universidad del País Vasco, Bilbao, 1997.

— «Comunidad europea, integración de ordenamientos y protección de los derechos fundamentales», en Javier CORCUERA ATIENZA (coord.), La protección de los Derechos Fundamentales en la Unión Europea, Dykinson, 2002.

LÓPEZ CASTILLO, A.: Constitución e integración, CEC, Madrid, 1996.

LÓPEZ CASTILLO, A.; SAIZ ARNAIZ, A., y FERRERES COMELLA, V.: Constitución española y Constitución europea: Análisis de la Declaración del Tribunal Constitucional (DTC 1/2004, de 13 de diciembre), Madrid, Centro de Estudios Políticos y Constitucionales, 2005.

MAESTRO BUELGA, G.: «Estado de mercado y constitución económica: algunas reflexiones sobre la crisis constitucional europea», ReDCE, n.º 8, julio-diciembre de 2007, http://www.ugr.es/~redce/.

— «El Tratado de Lisboa y la Constitución económica», ReDCE, n.º 9, enero-junio de 2008, http://www.ugr.es/~redce/.

MANGAS MARTÍN, A. (dir.): Carta de los Derechos Fundamentales de la Unión Europea, Fundación BBVA, Bilbao, 2008.

MANGAS MARTÍN, A., y LIÑÁN NOGUERAS, D. J.: Instituciones y Derecho de la Unión Europea, Tecnos, Madrid, 2005.

MARTÍNEZ CUADRADO, MIguel (ed.); ARNOLD, RAiner, y CONSTANTINESCO, VLad: Estructura política de la Unión Europea, Polo de Estudios Europeos Jean Monnet de Madrid, 2001.

— «La evolución de la Unión Europea y un nuevo enfoque sobre el equilibrio institucional después de Bruselas 2003», ReDCE, n.º 1, 2004.

MARTÍNEZ SIERRA, J. M.: La recepción constitucional del Derecho comunitario, Tirant lo Blanch, Valencia, 2007.

MATÍA PORTILLA, J.: Estudios sobre el Tratado de Lisboa, Instituto de Estudios Universitarios, Comares, Granada, 2009.

MUÑOZ MACHADO, S.: La Unión Europea y las mutaciones del Estado, Alianza, Madrid, 1993.

NIETO GARRIDO, E., y MARTÍN DELGADO, I.: Derecho administrativo europeo en el Tratado de Lisboa, Marcial Pons, Madrid, 2010.

OLIVER LEÓN, B.: «La carta de los derechos fundamentales de la Unión Europea en el debate constitucional europeo», REP, n.º 119, Enero-marzo de 2003.

PÉREZ TREMPS, P.: Comunidades Autónomas, Estado y Comunidad Europea, Ministerio de Justicia, Madrid, 1987.

PISARELLO, G.: «¿Constitucionalismo sin Constitución o Constitución sin constitucionalismo? Elementos para una lectura de la construcción europea en clave post-estatal», ReDCE, n.º 5, enero-junio de 2006.

PIZZORUSSO, A.: «El difícil camino de la constitución europea», en la recopilación del mismo autor, Justicia, Constitución y Pluralismo, Palestra Editores, Lima, 2005.

— «La producción normativa en tiempos de globalización», ReCDE, n.º 11, enero-junio de 2009.

PORRAS RAMÍREZ, J. M.ª: «La arquitectura institucional de la Unión Europea: consideraciones críticas tras su reforma en el Tratado de Lisboa», Revista de Estudios Políticos, n.º 156, 2012.

— «El reto constitucional de la Unión Europea en un contexto de crisis económica y financiera», Revista de Derecho Constitucional Europeo, n.º 21, 2014.

— «Los límites a la transparencia. El menguado alcance del derecho de los ciudadanos a acceder a la información en poder de las instituciones europeas», Teoría y Realidad Constitucional, n.º 33, 2014.

— «En torno a la crisis del modelo de elección de los miembros del Parlamento Europeo», en F. BALAGUER CALLEJÓN y J. TUDELA ARANDA (coords.), Estudios en homenaje al profesor y magistrado Luis Ortega Álvarez, Thomson Reuters, Madrid, 2016.

REQUEJO PAGÉS, J. L.: «Defensa de la Constitución nacional y constitucionalización de Europa. Inflación de derechos y deslegalización del ordenamiento», Fundamentos, n.º 4, 2006.

REQUENA LÓPEZ, T.: El principio de jerarquía normativa, Civitas, Madrid, 2004.

RIDOLA, P.: «La Carta de los derechos fundamentales de la Unión Europea y el desarrollo del constitucionalismo europeo», en Francisco BALAGUER CALLEJÓN (coord.), Derecho constitucional y cultura. Estudios en Homenaje a Peter Häberle, Tecnos, Madrid, 2004.

RODRÍGUEZ, A.: «Los límites constitucionales a la cesión de competencias a la Unión: comentario a la Declaración del Tribunal Constitucional Español sobre el Tratado de la Unión Europea», Rivista Italiana di Diritto Pubblico Comunitario, IV, 1994.

— Integración Europea y Derechos Fundamentales, Civitas, Madrid, 2001.

— «¿Quién debe ser el defensor de la Constitución española? Comentario a la DTC 1/2004, de 13 de diciembre», ReDCE, n.º 3, enero-junio de 2005.

RODRÍGUEZ IGLESIAS, G. C.: «Tribunales Constitucionales y Derecho comunitario», en AAVV, Hacia un nuevo orden internacional y europeo. Estudios en homenaje al profesor Don Manuel Diez de Velasco, Tecnos, Madrid, 1993.

RODRÍGUEZ IGLESIAS, G. C., y VALLE GÁLVEZ, A.: «El derecho comunitario y las relaciones entre el Tribunal de Justicia de las Comunidades Europeas, el Tribunal Europeo de Derechos Humanos y los Tribunales Constitucionales nacionales», Revista de Derecho Comunitario Europeo, n.º 2, julio-diciembre de 1997.

RODRÍGUEZ IGLESIAS, G. C., Y BAQUERO CRUZ, J.: «Funciones constitucionales del Tribunal de Justicia de las Comunidades Europeas», Fundamentos, n.º 4, Junta General del Principado de Asturias, 2006.

RODRÍGUEZ-IZQUIERDO SERRANO, M.: Posibilidades constitucionales del principio de subsidiariedad, EUG, Granada, 2008.

ROLLA, G.: «Relaciones entre ordenamientos en el sistema constitucional italiano», ReDCE, n.º 1, enero-junio de 2004.

RUBIO LLORENTE, F.: «La constitucionalización del proceso de integración de Europa», Revista de Occidente, n.º 284, enero de 2005.

— «El constitucionalismo de los Estados integrados de Europa». Estudio Preliminar a F. RUBIO LLORENTE y M. DARANAS PELÁEZ, Constituciones de los Estados de la Unión Europea, Ariel, Barcelona, 1997.

RUBIO LLORENTE, F., Y ÁLVAREZ JUNCO, J. (eds.): El informe del Consejo de Estado sobre la reforma constitucional. Texto del informe y debates académicos, CEPC, Madrid, 2006.

SÁNCHEZ BARRILAO, J. F.: «Relación entre el Derecho de la Unión Europea y el Derecho de los Estados miembros: Apuntes para una aproximación al principio de primacía a la luz de la Constitución Europea», ReDCE, n.º 2, julio-diciembre 2004.

— «Derecho europeo y globalización: mitos y retos en la construcción del Derecho constitucional europeo», ReDCE, n.º 12, julio-diciembre de 2009.

SARMIENTO, D.: Poder judicial e integración europea, Civitas, Madrid, 2004.

SCHILLACI, A.: «Caminos de la integración material: la “comunitarización” de los “contralímites” en la decisión “sociéte arcelor atlantique et lorraine” del “conseil d’état”», ReDCE, n.º 8, julio-diciembre de 2007, http://www.ugr.es/~redce/.

STORINI, C.: Parlamentos nacionales y Unión Europea, Tirant lo Blanch, Valencia, 2005.

TAJADURA, J., Y DE MIGUEL, J. (coords.): Justicia Constitucional y Unión Europea, CEPC, Madrid, 2008.

VIDAL PRADO, C.: El impacto del nuevo derecho europeo en los tribunales constitucionales, Colex, 2004.

WEILER, J. H. H.: Europa, fin de siglo, CEC, Madrid, 1995.

— «El principio de tolerancia constitucional: la dimensión espiritual de la integración europea», en Francisco BALAGUER CALLEJÓN (coord.), Derecho constitucional y cultura. Estudios en Homenaje a Peter Häberle, Tecnos, Madrid, 2004.

ZAGREBELSKY, G.: «La identidad europea», ReDCE, n.º 12, julio-diciembre de 2009.

ZILLER, J.: «La función de los conceptos constitucionales de los Estados miembros en la nueva Constitución para Europa», en Marta CARTABIA, Bruno DE WITTE, Pablo PÉREZ TREMPS (dirs.), Constitución Europea y Constituciones Nacionales, Tirant lo Blanch, Valencia, 2005.

CAPÍTULO X

ORGANIZACIÓN Y COMPETENCIAS DEL TRIBUNAL CONSTITUCIONAL

SUMARIO: 1. La jurisdicción constitucional.—2. El Tribunal Constitucional.—2.1. El Tribunal Constitucional como órgano constitucional y jurisdiccional.—2.2. Estructura, composición y competencias del Tribunal Constitucional.—3. El control de constitucionalidad de las leyes.—3.1. Parámetro y objeto del control.—3.2. Inconstitucionalidad formal y material.—4. El recurso de inconstitucionalidad.—5. La cuestión de inconstitucionalidad.—6. La autocuestión o cuestión interna de inconstitucionalidad.—7. El recurso de amparo.—7.1. Concepto y naturaleza jurídica del recurso de amparo.— 7.2. La legitimación.—7.3. El objeto del recurso de amparo.—7.4. Procedimiento.—8. El Tribunal Constitucional como tribunal de conflictos.—8.1. Consideraciones generales.—8.2. Los conflictos entre los órganos constitucionales.—8.2.1. Concepto.—8.2.2. Legitimación.—8.2.3. Objeto.—8.2.4. Procedimiento.—8.3. Los conflictos territoriales.—8.3.1. Características generales de los conflictos de competencia.—8.3.2. Conflictos positivos de competencia.—A) Legitimación.—B) Objeto.—C) Procedimiento.—8.3.3. Conflictos negativos de competencia.—A) Legitimación.—B) Objeto.— C) Procedimiento.—8.3.4. La suspensión en los conflictos de competencia.—8.4. Los conflictos en defensa de la autonomía local.—8.4.1. Naturaleza jurídica.— 8.4.2. Legitimación activa.—8.4.3. Objeto del conflicto.—8.4.4. Procedimiento.—8.4.5. Prueba.—8.4.6. Sentencia.—9. El control preventivo de los Tratados internacionales.—Orientación bibliográfica.

1. LA JURISDICCIÓN CONSTITUCIONAL

La defensa de la Constitución está presente en el desarrollo de la teoría del Derecho Constitucional del siglo XIX. La propia concepción de Lassalle, haciendo referencia a la Constitución como una hoja de papel, en contraposición a la Constitución real, o la exigencia de una Constitución material, de Smend, en el fondo apuntan a la necesidad de defensa de la Constitución. Será en el período de entreguerras cuándo en Europa se consolide definitivamente una defensa de la Constitución, como exigencia de continuidad del propio texto, y a la vez como control de los límites constitucionales que evite una permanente mutación (Jellinek), no querida por el constituyente. Esta defensa de la Constitución se arbitra por diversos medios, siendo el jurídicamente más efectivo la previsión de una jurisdicción constitucional. Jurisdicción que está atribuida a un órgano constitucional, un Tribunal ad hoc, constituido con la específica finalidad de controlar la constitucionalidad de las normas, que actúa de forma rogada, esto es, a petición de parte, y produce una resolución judicial con los efectos propios de un órgano jurisdiccional. Cuando la defensa de la Constitución se atribuye a un órgano de estas características, estamos ante un sistema de jurisdicción concentrada. Por extensión, la jurisdicción constitucional, inicialmente creada para realizar esa función de control de constitucionalidad de las normas, va a ampliar su conocimiento a un importante número de problemas que no se relacionan exclusivamente con la jerarquía normativa ni con el reparto correcto de las competencias, sino que abarcan cuestiones electorales y atinentes al respeto, desarrollo y evolución de un núcleo importante de derechos, considerados fundamentales y de aplicación directa, y cuyo amparo va a venir encomendado, de forma normalmente subsidiaria, a la jurisdicción constitucional. De ahí la importancia que en los ordenamientos jurídicos contemporáneos adquiere la jurisdicción constitucional, verdadero eje sobre el que gravita un importante número de cuestiones, que afectan a la esencia misma del Derecho constitucional, lo que es tanto como decir a la naturaleza misma del Derecho.

Puede ocurrir también que el control de constitucionalidad sea llevado a cabo por el Poder Judicial en su conjunto, dentro de sus respectivas competencias, en cuyo caso estamos ante un sistema de control de constitucionalidad difuso. Este último sistema es propio de los países de cultura anglosajona, y se caracteriza por un Derecho asentado sobre la costumbre, cuyas resoluciones judiciales se basan comúnmente en los precedentes o en resoluciones judiciales dictadas por tribunales de justicia en casos similares.

Las diferencias entre ambos sistemas jurídicos y de jurisdicción constitucional (jurisdicción concentrada/civil law frente a jurisdicción difusa/common law), pueden encontrarse ya en su origen (Zagrebelsky), que arranca de la diferente evolución del concepto de soberanía de ambas culturas, perfectamente visible en la contraposición entre el artículo 5 de la Declaración de Derechos de la Revolución francesa, de 1789, y la IX Enmienda de la Constitución Americana. Para la teoría francesa de la soberanía parlamentaria, la libertad es hacer todo aquello que la ley no prohíbe, mientras que para los teóricos de la Revolución americana la libertad consiste en hacer todo lo que la Constitución permite. Para éstos la carta constitucional era el acto por el que el pueblo soberano delega al gobernante, por lo que ninguna ley contraria a la Constitución puede ser válida, y los franceses, en cambio, daban a la Asamblea todo el poder.

En el ámbito concreto de la jurisdicción constitucional, las diferencias entre el modelo difuso y el concentrado, se manifiestan en diversos aspectos:

En la jurisdicción concentrada, estamos ante un proceso autónomo en el que la acción que se ejercita es precisamente de inconstitucionalidad, frente a la jurisdicción difusa en la que la inconstitucionalidad se analiza con ocasión de otro asunto que se somete al tribunal. En el primer caso se produce una declaración de inconstitucionalidad que afecta a la validez de la ley enjuiciada. En el segundo se produce la mera inaplicación de la ley por el órgano judicial. En el primer caso nos encontramos con unos efectos ex nunc, o sea, prospectivos, de futuro, a partir del dictado de la sentencia del Tribunal Constitucional, dado que conculcaría el principio de seguridad jurídica la retroacción de estos efectos, a procesos fenecidos y terminados conforme a normas que fueron válidas en el momento de su aplicación, al no haber sido declaradas contrarias a la Constitución en aquel momento. En el caso de la jurisdicción difusa los efectos son ex tunc, es decir, retrotraídos al momento en el que se inicia el proceso, habida cuenta de que el ejercicio de la acción por el justiciable marca el momento de los efectos por él queridos y puesto que la ley no se aplica y, por tanto, es como si no hubiera existido.

Por otro lado, las partes que instan un procedimiento de inconstitucionalidad en la jurisdicción concentrada son aquellos poderes públicos legitimados constitucionalmente para defender la Constitución. Se defiende un interés objetivo y se produce una declaración de inconstitucionalidad que tiene efectos erga omnes. Por el contrario, en el sistema de la jurisdicción difusa, la inconstitucionalidad de las leyes se ha de constatar con ocasión del conocimiento de un caso concreto en el que de modo indirecto se plantea su eventual inconstitucionalidad. Los efectos de esa sentencia han de quedar necesariamente limitados a las partes de ese proceso, dado que la extensión de la sentencia a los que no han sido parte llevaría consigo una ilegítima aplicación de un Derecho no pedido, al no existir un interés general en los litigantes, sino un mero interés de parte.

Hay que advertir, sin embargo, que las diferencias entre un sistema y otro tienden cada vez más a difuminarse, y a la formación de sistemas mixtos de control, en los que la jurisdicción ordinaria va asumiendo facultades que permiten caracterizarla también como jurisdicción constitucional en sentido amplio.

2. EL TRIBUNAL CONSTITUCIONAL

2.1. EL TRIBUNAL CONSTITUCIONAL COMO ÓRGANO CONSTITUCIONAL Y JURISDICCIONAL

El debate doctrinal sobre la naturaleza del Tribunal Constitucional como órgano político o jurisdiccional nunca estará totalmente cerrado, aunque fue más intenso en los primeros años de funcionamiento del Tribunal Constitucional. El Tribunal es, en todo caso, un órgano jurisdiccional que actúa de acuerdo con procesos jurisdiccionales y que resuelve a través de una sentencia, como cualquier otro tribunal. Esto no quiere decir que sus decisiones no tengan una gran relevancia política, especialmente en aquellos procesos que afectan a las resoluciones de órganos políticos a los que el Tribunal, en definitiva, puede desautorizar mediante la declaración de inconstitucionalidad de esas decisiones.

Hay que tener en cuenta, a este respecto, que una de las funciones del TC es la garantía última de los derechos constitucionales y la preservación de las condiciones del pluralismo, mediante la protección de los derechos de las minorías frente a las decisiones contrarias a la Constitución de las mayorías. Esa función no puede por menos que situar al TC en el centro de la tensión política cuando ésta se genera entre mayoría y minorías. La misma reflexión se puede hacer en relación con los conflictos territoriales que enfrentan al Estado y a las Comunidades Autónomas. La decisión del Tribunal va a tener inevitables efectos políticos y va a ser objeto de importantes críticas, no todas ellas basadas en planteamientos jurídicos.

Por otro lado, el Tribunal Constitucional es también un órgano constitucional, según la caracterización de la LOTC, y comparte las condiciones propias de estos órganos, de la que la más destacada es la autonomía funcional que le debe permitir realizar sus funciones sin interferencias de otros poderes. La condición de órgano constitucional está, pues, al servicio de la función jurisdiccional que desarrolla el TC, y de ahí la trascendencia que tiene la regulación destinada a hacer posible esa autonomía funcional. Esa regulación es muy completa en nuestro ordenamiento y alcanza desde los requisitos para ser magistrado o las limitaciones impuestas a la reelección, hasta la previsión de los votos particulares a las sentencias que hagan posible una crítica interna de las decisiones del Tribunal.

El Tribunal es también (de nuevo, de acuerdo con la definición del art. 1.1 LOTC) el intérprete supremo de la Constitución. Esto supone que le corresponde al Tribunal una permanente labor de reconstrucción de la unidad del ordenamiento mediante su doctrina, al determinar el sentido de los preceptos constitucionales. Esa labor jurisdiccional puede tener una relevancia política menor, pero es la que mayor incidencia tiene a la larga, por cuanto hace posible también la adaptación permanente de la Constitución a las nuevas necesidades sociales.

Para la realización de sus funciones jurisdiccionales, el TC debe contar con la estructura y los medios precisos, a la vista de las demandas que se le presentan. En los últimos años, el debate sobre si esos elementos son actualmente los adecuados se hace cada vez más intenso. La lentitud con la que se desarrollan los procesos constitucionales es una manifestación clara de la sobrecarga de trabajo y de la necesidad de abordar reformas que permitan un funcionamiento correcto del TC. Atendiendo a la trascendencia de las funciones que le han sido encomendadas, esta necesidad se ha ido haciendo cada vez más acuciante, y ha generado como veremos, importantes reformas, que pretenden solucionar el problema de la sobrecarga de asuntos, desde el respeto a la regulación constitucional, y dentro de las posibilidades que ésta permite a través de su desarrollo legislativo. Los problemas constitucionales que deben ser resueltos por el TC, en especial los de mayor tardanza, que suelen ser los recursos de inconstitucionalidad, no pueden esperar plazos que generalmente se sitúan entre los cinco y los siete años. La protección de los derechos fundamentales y de los derechos de las minorías se ve especialmente afectada cuando la lesión en los derechos se convierte en irreversible por el transcurso del tiempo, o las minorías políticas pasan a convertirse en mayorías antes de que el TC haya decidido sobre algunas impugnaciones, en asuntos trascendentales desde el punto de vista constitucional.

Algunas reformas de la LOTC, como la de la LO 7/1999, por la que se crea el conflicto en defensa de la autonomía local, han atribuido nuevas competencias al TC. Después de ésta, se han producido nuevas reformas, como la de la LO 6/2007, de 24 de mayo, que intenta atajar en profundidad la situación de colapso que sufría el Tribunal, sobre todo en los recursos de amparo, la producida por la LO 1/2010, de 19 de febrero, de modificación de las leyes orgánicas del Tribunal Constitucional y del Poder Judicial, en relación con la ampliación del objeto de conocimiento del Tribunal Constitucional a las Normas Forales fiscales de los territorios de Álava, Guipúzcoa y Vizcaya o la reforma respecto de las condiciones del nombramiento de los magistrados del Tribunal, en la LO 8/2010, de 4 de noviembre, que reforma al mismo tiempo la LO 5/1985, de 19 de junio, de régimen electoral general, y la LO 2/1979, de 3 de octubre, del Tribunal Constitucional. Esta reforma atañe al artículo 16, al que se añade un nuevo apartado, el 5, que dice: «Las vacantes producidas por causas distintas a las de la expiración del período para el que se hicieron los nombramientos serán cubiertas con arreglo al mismo procedimiento utilizado para la designación del Magistrado que hubiese causado vacante y por el tiempo que a éste restase. Si hubiese retraso en la renovación por tercios de los Magistrados, a los nuevos que fuesen designados se les restará del mandato el tiempo de retraso en la renovación». Con esta medida se pretende concienciar a las instituciones encargadas de los nombramientos de los magistrados, para que no se dilaten en el procedimiento.

Finalmente, dos leyes orgánicas del año 2015 han regulado otros aspectos de la justicia constitucional. La primera, la LO 12/2105, de 22 de septiembre, para el establecimiento del recurso previo de inconstitucionalidad para los Proyectos de Ley Orgánica de Estatuto de Autonomía o de su modificación. A través de esta reforma legislativa, se vuelve a introducir el recurso previo de inconstitucionalidad que figuró originariamente en la LO 2/1979, de 3 de octubre, del Tribunal Constitucional, si bien entonces el recurso previo se estableció para recurrir cualquier Ley Orgánica, y ahora se reduce a los Estatutos de Autonomía. Por su parte, la LO 15/2015, de 16 de octubre, de reforma de la Ley Orgánica 2/1979, de 3 de octubre, del Tribunal Constitucional, para la ejecución de las resoluciones del Tribunal Constitucional como garantía del Estado de Derecho. Esta última reforma ha resultado polémica, en la medida en que puede politizar una institución, que de por sí se ve obligada a resolver asuntos que desbordan el contenido propio de las funciones jurisdiccionales.

Casi todas estas reformas legislativas han sido objeto de recurso de inconstitucionalidad ante el propio Tribunal. Así, la LO 6/2007, de 24 de mayo, fue recurrida de inconstitucionalidad por el Grupo Parlamentario Popular del Congreso de los Diputados en referencia al sistema de elección de los Magistrados del Tribunal Constitucional que lo sean por el Senado, al haber previsto la ley la posibilidad de propuesta de las CCAA en las candidaturas para el nombramiento de estos cargos. La STC 49/2008, de 9 de abril, desestima el recurso de inconstitucionalidad considerando que no es inconstitucional la participación que la ley otorga a las CCAA en relación con estas propuestas, ya que es finalmente el Senado el que efectúa estos nombramientos.

Igualmente se declara constitucional el precepto que prorroga el mandato de la Presidencia del Tribunal en aquellos supuestos en los que su designación no coincida con la renovación del Tribunal. Nada se opone a esa prórroga, dado que al no tratarse de una reelección, facultad que el ordenamiento atribuye a los propios magistrados, la ley no infringe precepto constitucional alguno, limitándose a una prórroga que por definición no constituye un nuevo mandato, sino el mantenimiento de una situación hasta tanto la designación de los nuevos magistrados permita una nueva elección presidencial.

Esta sentencia contiene varios votos particulares dirigidos a estos dos motivos de inconstitucionalidad. El primero, referido a la posibilidad de propuesta de candidatos a magistrados por parte de las CCAA porque mermaría las facultades atribuidas al Senado, y el segundo porque igualmente restringiría la capacidad del Pleno del Tribunal para el nombramiento de su Presidente.

Todavía esta Ley Orgánica generará otro recurso de inconstitucionalidad referido a la Reforma del Reglamento del Senado de 21 de noviembre de 2007, para producir su adaptación al procedimiento de elección de estos magistrados. La STC 101/2008, de 24 de julio, se desenvuelve con parecidos argumentos a los de la anterior, y contiene igualmente votos particulares que inciden en la limitación inconstitucional de las funciones del Senado en relación con el nombramiento de los cuatro magistrados que la Constitución le atribuye, y que quedarían cercenadas al tener que admitir las propuestas de las CCAA.

La LO 1/2010, de 19 de febrero, de modificación de las leyes orgánicas del Tribunal Constitucional y el Poder Judicial sería impugnada por el Consejo de Gobierno de la Rioja, el Parlamento de La Rioja, el Consejo de Gobierno de la Comunidad Autónoma de Castilla y León, y las Cortes de Castilla y León. El motivo del recurso hacía referencia a las normas forales fiscales, en relación con la nueva Disposición Adicional Quinta de la LOTC, cuyo control por parte del Tribunal Constitucional se consideraba inconstitucional por los recurrentes. La STC 118/2016, de 23 de junio desestima el recurso de inconstitucionalidad contra esta reforma de la LOTC, y entiende que cabe una interpretación conforme con la Constitución, desarrollando en su FJ 3.d) los argumentos que conducen a esa interpretación. La sentencia se aprueba por unanimidad, sin ningún voto particular, e interpreta la constitucionalidad de la reforma como una de las posibilidades que la Constitución permite de crear nuevos procesos de control de constitucionalidad.

En cuanto a la reforma de la LO 15/2015, de 16 de octubre, igualmente se ha recurrido por el Gobierno Vasco y la Generalitat de Cataluña. La primera impugnación da lugar a la STC 185/2016, de 3 de noviembre, que desestima el recurso de inconstitucionalidad basado en dos motivos principales, el de inconstitucionalidad formal de la ley por haberse seguido el procedimiento en lectura única, y el de inconstitucionalidad material por no ser constitucionalmente admisible la competencia de ejecución del Tribunal Constitucional tal y como se contempla en la ley.

Respecto de la primera cuestión, la sentencia dice que la tramitación por el procedimiento en lectura única no determina su inconstitucionalidad, en cuanto que se han cumplido las condiciones exigidas por el Reglamento del Congreso de los Diputados, en la apreciación que han realizado los órganos parlamentarios.

Respecto de la cuestión de fondo, la sentencia analiza los antecedentes jurisprudenciales en la materia (SSTC 49/2008 y 118/2016), para llegar a la conclusión de que el legislador orgánico puede introducir modificaciones en la regulación de las funciones que tenga atribuidas el Tribunal Constitucional, siempre que no desnaturalice el modelo de justicia constitucional que en la Constitución se diseña. Y en este caso, la ley viene a atribuir competencias ejecutivas al Tribunal al objeto de garantizar la efectividad de sus resoluciones, lo que en sí no es inconstitucional. Se desestima, por tanto, el recurso de inconstitucionalidad.

Hay tres votos particulares a la sentencia que consideran inconstitucional la reforma de la LOTC, y que expresan diferentes razones en relación con los argumentos de la mayoría. El primero corresponde a Xiol Ríos, que considera que la mayoría no ha agotado todas las posibilidades de análisis de la ley, en relación con la constitucionalidad del precepto. Ciertamente la ley otorga al Tribunal la potestad de adoptar medidas para garantizar la ejecutividad de sus decisiones ante un eventual incumplimiento, pero estas medidas de alguna manera trastocan el diseño de la justicia constitucional regulado en el Título IX CE. Además lo razonable habría sido resolver con anterioridad el recurso presentado por la CA de Cataluña, dado que se había presentado en fecha anterior a este, o haber acumulado ambos recursos, en la medida en que coincidían en sus pretensiones. Igualmente entiende que la sentencia ha obviado el análisis de fondo del problema que plantea la constitucionalidad de la ley, limitándose a considerar que esta es constitucional por la necesidad de que el Tribunal garantice la efectividad de sus resoluciones. El voto particular de Fernando Valdés incide en estas cuestiones e igualmente en la necesidad de respetar los principios constitucionales en los que se basa la justicia constitucional.

Finalmente, Adela Asúa considera que esta sentencia puede suponer una abdicación de la jurisdicción constitucional, en la medida en que no se entra a considerar los límites constitucionales del legislador orgánico, ni el modelo de jurisdicción que la Constitución regula, de jurisdicción concentrada, que en el entorno cultural europeo, carece de esas facultades de ejecución, reservadas a la jurisdicción ordinaria.

Posteriormente, la STC 215/2016, de 15 de diciembre, resolverá el recurso interpuesto por la CA de Cataluña, en idéntico sentido, y con reiteración de los mismos votos particulares.

2.2. ESTRUCTURA, COMPOSICIÓN Y COMPETENCIAS DEL TRIBUNAL CONSTITUCIONAL

La Constitución dedica al TC el Título IX, comprendiendo desde el artículo 159 al 165, ambos inclusive. El desarrollo del Título IX de la Constitución se efectúa por la Ley Orgánica 2/1979, de 3 de octubre, del Tribunal Constitucional. Y se hace muy tempranamente, al objeto de poder iniciar de la forma más rápida posible la actividad del control constitucional, por la necesidad de depurar ciertas leyes preconstitucionales cuya aplicación colisionaba eventualmente con algunos preceptos de la Constitución española.

La Constitución española no define en ningún momento la naturaleza del TC, sino que entra directamente a regular su composición y competencias. El artículo 159.1 de la Constitución establece que el TC se compone de doce miembros nombrados por el Rey: cuatro de ellos propuestos por el Congreso, cuatro por el Senado, dos por el Gobierno y dos por el Consejo General del Poder Judicial. Su nombramiento, pues, implica a los tres poderes del Estado, pero no en el mismo grado de participación, pues las Cortes proponen en total a ocho de los doce miembros. Además, el grado de consenso necesario para la propuesta en el legislativo es muy alto, porque la mayoría de tres quintos exige el acuerdo de la práctica totalidad de las fuerzas políticas con representación parlamentaria.

Para ser nombrado magistrado del Tribunal Constitucional, es necesario ser jurista de reconocida competencia, pertenecer a determinadas categorías profesionales (magistrados y fiscales, profesores de Universidad, funcionarios públicos y abogados) y tener más de quince años de ejercicio profesional.

El sistema de renovación está constitucionalizado de tal modo que no permite que se produzcan cambios bruscos en la doctrina del Tribunal Constitucional, en la medida en que cada tres años se renovará un tercio de sus miembros, de modo que la integración de cuatro magistrados nuevos cada tres años no llevaría a una renovación total del Tribunal hasta transcurridos nueve años, lo que de entrada implica más de dos legislaturas parlamentarias. De este modo se mantiene también una mayor independencia del Tribunal respecto de las mayorías gobernantes.

La independencia de los miembros que componen el TC es la mayor garantía de que el ejercicio de su función va a realizarse sin concesiones a los grupos políticos que conforman el Parlamento. Y la exigencia de esa mayoría reforzada de votos es, a su vez, la garantía de que los miembros del Tribunal van a contar con el respaldo de esos grupos parlamentarios. Pero, como contrapartida a esa situación de imparcialidad, está la dificultad de obtener ese respaldo mayoritario del Parlamento y concitar en una persona la voluntad mayoritaria de la Cámara, para ser propuesto y elegido. Es necesario conciliar la capacidad técnica de la persona y su imparcialidad política, lo que no siempre es posible.

El cuadro de incompatibilidades es tan amplio como el de los miembros del Poder Judicial, y no permite, como es lógico, el ejercicio de ninguna actividad profesional o mercantil, al objeto de mantener el mayor nivel posible de independencia en el ejercicio de sus funciones. El artículo 19 LOTC especifica aún más las incompatibilidades genéricamente establecidas en el texto constitucional, y regula el procedimiento a seguir en aquellos casos en los que un magistrado del Tribunal pueda incurrir en incompatibilidad originaria o sobrevenida. Sin embargo, no se ha considerado incompatible la condición de magistrado del Tribunal Constitucional con la militancia activa en un partido político. Así ocurrió con el actual Presidente del Tribunal, del que se consideró que, a diferencia de los jueces ordinarios, su militancia política no se encontraba comprendida en el supuesto regulado por el artículo 127 CE. Tal precepto ordena que «los Jueces y Magistrados, así como los Fiscales, mientras se hallen en activo, no podrán desempeñar otros cargos públicos, ni pertenecer a partidos políticos o sindicatos». Ciertamente, esta prohibición se encuentra ubicada en el Título VI CE, que regula las incompatibilidades de jueces y fiscales, pudiendo los miembros del Tribunal derivar de otro sector profesional, pero ha de entenderse en puridad que si su razón de ser se encuentra en la necesidad de garantizar hasta donde sea posible la objetividad, deberían entenderse aquí comprendidos también estos.

El artículo 159.4 CE que regula las incompatibilidades de los miembros del Tribunal Constitucional, es cierto que solamente prohíbe, en relación con la militancia en los partidos políticos, el desempeño de funciones directivas en el mismo, pero en el último inciso de este párrafo se dice que «tendrán las incompatibilidades propias de los miembros del poder judicial».

Con independencia de la interpretación que se pueda hacer de estas normas, parece claro que la militancia en un partido político puede colisionar de manera directa con la resolución de algunos asuntos de importante politización, o incluso de cierta ideologización en los que las posiciones de los partidos políticos están muy decantadas, y pueden crear intereses que minoren la objetividad exigida a un Tribunal de esta naturaleza.

Por otra parte, el hecho de que la Constitución haya ya establecido un número de doce magistrados, cierra la posibilidad de que éste pueda ser alterado, y presenta a su vez el problema de que el número par, acarrea muchas dificultades de votación en las resoluciones judiciales. Esto ha tenido como consecuencia que, en algunos recursos de inconstitucionalidad, las votaciones hubieran de saldarse con el voto de calidad de la Presidencia del TC, lo que no sólo supone una responsabilidad añadida a su función, sino que además parece otorgar más valor a un solo voto. Así ocurrió, por ejemplo, con la STC 111/1983, acerca de la inconstitucionalidad del Decreto-ley dictado por el Gobierno para la expropiación del holding Rumasa, en la STC 53/1985, por la que se estimó el recurso previo de inconstitucionalidad acerca de la despenalización de determinados supuestos de interrupción voluntaria del embarazo, y más recientemente en las SSTC 273/2005 y 52/2006, en materia de límites a la investigación a la paternidad en el Código Civil.

El artículo 160 de la Constitución regula el nombramiento del Presidente del Tribunal Constitucional por el Rey de entre sus miembros, a propuesta del Pleno del Tribunal, por un período de tres años. Por su parte, la LOTC, en su artículo 9, detalla el procedimiento de elección por el Pleno del Presidente en votación secreta. Para la proposición del Presidente al Rey será necesario que la persona elegida haya obtenido la mayoría absoluta, es decir, siete votos, por lo que, de no ser así, deberá repetirse la votación, en cuyo caso bastará con la mayoría simple. En caso de empate, se intentará una última votación, y, si no se produce el desempate, deberá ser elegido el de mayor antigüedad en el cargo y, caso de ser igual la antigüedad, el de mayor edad. El Presidente sólo podrá ser reelegido una vez. En la LOTC está prevista la elección de un Vicepresidente, que sustituirá al Presidente en los casos de vacante, ausencia o cualquier otro motivo legal, y cuyo mandato será también de tres años.

En cuanto a la estructura del Tribunal, además del Pleno, que integra a la totalidad de los magistrados (y que es presidido por el Presidente del Tribunal), el Tribunal está integrado por dos Salas, presididas por el Presidente (la Sala primera) y por el Vicepresidente del Tribunal (la Sala segunda). Las Salas están integradas por seis magistrados y se encargan de la resolución de los recursos de amparo. Además, tanto el Pleno como las Salas pueden constituir Secciones, que están presididas por el Presidente respectivo e integran a otros dos magistrados. Las Secciones se ocupan de las decisiones sobre la admisibilidad o inadmisibilidad de los recursos de amparo. La reforma de la LO 2/1979, de 3 de octubre, por la LO 6/2007, de 24 de mayo, ha dotado, como veremos, de mayores funciones a las Secciones en materia de recursos de amparo.

Respecto de las competencias del TC, hay que tener en cuenta que la Constitución no contiene una enumeración cerrada. El artículo 161 CE, tras establecer algunas de esas competencias, se remite a la propia Constitución y a las leyes orgánicas para las demás que se le puedan asignar al Tribunal. Ese ámbito competencial se ha visto alterado a través de las posibilidades que el legislador orgánico tiene, siempre dentro del respeto a la Constitución. Así, el recurso previo de inconstitucionalidad de las leyes orgánicas y de los Estatutos de Autonomía fue una competencia incorporada inicialmente a la LOTC, que se suprimió por la LO 4/1985, de 7 de junio, aunque, como hemos indicado, se ha recuperado a través de la LO 12/2015 en relación con los Estatutos de Autonomía. Igualmente se incorporó una nueva competencia, la del conflicto en defensa de la autonomía local, por la LO 7/1999, de 21 de abril. También se le ha atribuido otra nueva competencia en la LO 1/2010, de 19 de febrero, en relación con el control de las normas forales fiscales de los territorios de Álava, Guipúzcoa y Vizcaya y estableciendo el conflicto en defensa de la autonomía foral frente a las leyes del Estado. Por último hay que tener en cuenta las funciones que, para la ejecución de sus resoluciones, le atribuye la LO 15/2015, de 16 de octubre, a la que nos hemos referido anteriormente.

En la actualidad, las competencias del Tribunal, además de las de orden interno, son las siguientes:

1) El recurso de inconstitucionalidad contra leyes y disposiciones normativas con fuerza de ley.

2) La cuestión de inconstitucionalidad contra normas con rango de ley.

3) El recurso de amparo por violación de los derechos y libertades referidos en el artículo 53 CE.

4) Los conflictos de competencias que enfrenten al Estado contra las Comunidades Autónomas o a éstas entre sí.

5) Los conflictos de atribuciones entre órganos constitucionales.

6) De la declaración sobre la constitucionalidad de los tratados internacionales.

7) Las impugnaciones de disposiciones sin fuerza de Ley y resoluciones de las Comunidades Autónomas reguladas en el Título V LOTC.

8) El conflicto en defensa de la autonomía local que planteen los municipios y provincias frente a las leyes del Estado o de una Comunidad Autónoma.

9) Las atribuidas en la reforma de la LO 1/2010 referida, que adiciona a la LO 2/1979 una nueva Disposición Adicional 5.ª, por la que le asigna la competencia en el conocimiento de los recursos interpuestos contra las Normas Forales fiscales de los territorios de Álava, Guipúzcoa y Vizcaya, dictadas en el ejercicio de sus competencias exclusivas garantizadas por la Disposición Adicional 1.ª de la Constitución y reconocidas en el artículo 41.2.a) del Estatuto de Autonomía para el País Vasco. Esta competencia comprende también las cuestiones de inconstitucionalidad que se puedan presentar sobre esas leyes por parte de la jurisdicción ordinaria.

10) Del recurso previo de inconstitucionalidad contra Proyectos de Estatutos de Autonomía y contra Propuestas de Reforma de Estatutos de Autonomía.

De todas estas competencias, la que sin duda está obstaculizando gravemente las posibilidades de funcionamiento razonable del Tribunal es la del recurso de amparo por violación de los derechos y libertades referidos en el artículo 53 CE. Como han venido señalando las sucesivas memorias anuales del TC, más del 90 por 100 de los asuntos que se tramitan, corresponden a recursos de amparo. Era de todo punto imprescindible acometer una reforma en profundidad de la LOTC que regulara las condiciones de admisibilidad de este recurso. Además, los años transcurridos desde que entró en funcionamiento el Tribunal Constitucional, habían mostrado algunas deficiencias técnicas en muchos otros temas relacionados con la cuestión de inconstitucionalidad, la autocuestión o cuestión interna, y con la estructura de la propia institución. Cuestiones atinentes al propio Tribunal (mandato de la Presidencia, Cuerpo Letrado), y relaciones entre este órgano constitucional y la jurisdicción ordinaria, aconsejaron una reforma en profundidad que se ha producido con la LO 6/2007, de 24 de mayo.

No es desde luego la primera reforma. Con anterioridad la LO 2/1979, de 3 de octubre, se ha reformado cinco veces. La primera reforma lo fue por la LO 8/1984, de 26 de diciembre, que modificó el recurso de amparo constitucional contra las violaciones del derecho de objeción de conciencia. La segunda por la LO 4/1985, de 7 de junio, que suprimió el recurso previo de inconstitucionalidad contra proyectos de leyes orgánicas y de los EEAA. La tercera reforma por la LO 6/1988, de 9 de junio, que modificó el régimen del recurso de amparo, en lo que respectaba a los requisitos de su admisión a trámite, dando competencias a las Secciones para verificar los requisitos de admisibilidad de las demandas. La LO 7/1999, de 21 de abril, creó el conflicto para la defensa de la autonomía local, y la LO 1/2000, de 7 de enero, reguló un nuevo plazo para el recurso de inconstitucionalidad en los casos en que hubiera intervenido la Comisión Bilateral de Cooperación entre el Estado y cada una de las CCAA.

Sin embargo, esta reforma es considerablemente más amplia que las anteriores y obedece fundamentalmente, como decimos, a la necesidad de afrontar el cúmulo de recursos de amparo. No hay posibilidad de que el Tribunal Constitucional pueda resolver en un tiempo razonable, una media de 1.000 asuntos mensuales. Tampoco hay posibilidad de ampliar el número de magistrados que componen el Tribunal Constitucional. Formalmente, porque no podría hacerse sin reformar la Constitución. Además, porque probablemente ese número, y las instituciones que intervienen en su nombramiento, están determinados en función de algunas variables que no permiten automáticamente su ampliación, aunque se llevara a cabo hipotéticamente, esa reforma constitucional.

Por otra parte, la regulación legal, a través de la LO 2/1979, de 3 de octubre, configuró el recurso de amparo de forma expansiva. La justificación de esa regulación inicial, como la propia jurisprudencia del TC en los primeros años, estuvo perfectamente justificada por la necesidad de la creación de un cuerpo de doctrina en los primeros años de justicia constitucional. Un poder judicial poco sensible hacia la tutela de los derechos fundamentales, e incluso a la propia efectividad de las normas constitucionales en general, se compensó con una concepción por parte del Tribunal expansiva y generosa en la protección y desarrollo de los derechos fundamentales.

De ahí, que esa concepción parcialmente subjetiva del recurso de amparo, haya permitido en estos años consolidar una amplia doctrina. Sin embargo, por el contrario, ha tenido un efecto pernicioso en cuánto a las expectativas que ha generado en la ciudadanía, hasta el punto de que, legalmente era un recurso subsidiario, y se ha convertido, en la práctica, en una tercera instancia.

Por esta razón, los recursos de amparo han crecido de forma considerable, y lo siguen haciendo a ritmo imposible de resolver por las dos Salas del Tribunal Constitucional. En la presentación de la memoria del Tribunal referida al año 2006, año anterior a esta reforma, se proporcionaban algunos datos significativos: habían entrado al Tribunal 11.741 asuntos, que multiplicaban por treinta los que entraron el primer año de funcionamiento del Tribunal en 1981. El incremento respecto de 2005 es de un 20,9 por 100, lo que indica un crecimiento constante. De estos asuntos, 11.471, lo son por amparo, 23 por recursos de inconstitucionalidad, 237 por cuestiones de inconstitucionalidad, y el resto por conflictos.

La reforma puede permitir una importante reducción de las demandas, en la medida en que objetiva el recurso y esto puede reducir las expectativas de los justiciables, habida cuenta del control de inadmisión de esas demandas. En tal sentido, la Memoria de 2007 da cuenta de algunos de los efectos de la reforma. Son 11.341 las providencias dictadas, de las que 10.888 son de inadmisión, 380 de admisión y 73 terminaciones de amparo. Se dictaron más sentencias de amparo que las demandas que ingresaron, lo que permite al Tribunal ir reduciendo la distancia entre el número de asuntos que se admiten a trámite en relación con los que resuelve.

Además, se va a producir ahora el reforzamiento del amparo ordinario, de modo que se entiende que estos años transcurridos desde que entró en funcionamiento la justicia constitucional, han producido sus efectos en cuánto a la creación, no solamente ya de ese cuerpo de doctrina, sino de un cambio generacional en la jurisdicción ordinaria que puede permitir esta nueva situación.

Finalmente, las Secciones cumplirán en la reforma una función trascendental en la depuración de la objetividad del recurso de amparo, cribando la entrada de demandas, y dejando para sentencia los asuntos verdaderamente relevantes, desde el punto de vista de la defensa de la Constitución.

Por otra parte, se aprovecha esta reforma, cuya verdadera justificación era el amparo, para solventar algunos problemas de orden interno al propio Tribunal, como la relación con el Poder Judicial, el nombramiento de los Magistrados en relación con la distribución territorial del Estado, el mandato de la Presidencia, el Cuerpo Letrado y la creación de los Secretarios de Justicia, cuyo papel será fundamental en la comprobación de los requisitos de las demandas de amparo.

La relación entre los tribunales constitucionales y la jurisdicción ordinaria no ha sido generalmente pacífica. Cuando en Europa se crea la justicia constitucional, en las constituciones posteriores a la Segunda Guerra Mundial, como consecuencia de la necesidad de defensa de la Constitución y ciertos derechos considerados de especial protección y garantía, se dudaba de su defensa por parte de aquellas judicaturas más o menos colaboracionistas con regímenes totalitarios. En Italia esta situación se conoció como la guerra de las dos Cortes, y planteó algunos problemas de desobediencia de la jurisdicción ordinaria a la Corte Costituzionale. En nuestro Estado, no ha habido una situación generalizada de desobediencia a la doctrina del Tribunal Constitucional, si bien su seguimiento ha sido generalmente acrítico y lineal, con escasa creatividad por parte de la jurisdicción ordinaria en materia de defensa de los derechos fundamentales. Sin embargo, específicamente el Tribunal Supremo y el Tribunal Constitucional han sostenido algún conflicto importante, como consecuencia de una falta de delimitación en la actuación concreta de sus respectivas competencias. Sus relaciones que pasaron por situaciones complicadas a raíz de la STC 7/1994, de 17 de enero, en materia de filiación, tuvieron su peor momento con ocasión de la STC 186/2001, en la que el TC después de haber estimado lesión del derecho de intimidad (STC 115/2000) originó una nueva Sentencia del TS que otorgó una cantidad simbólica por la lesión del derecho. Un nuevo recurso de amparo contra esta Sentencia, originó la estimación del recurso con la indemnización fijada en la Sentencia de la Audiencia Provincial, sin retroacción de actuaciones al TS. Esta situación dio lugar a la creación de un grupo de trabajo integrado por magistrados de ambas jurisdicciones y personal técnico, que intentó en su día una reforma legislativa, que impidiera nuevas situaciones de este tipo.

El artículo 123 CE es claro en su redacción, dejando a salvo la materia de garantías constitucionales en manos del TC, y declarando al Tribunal Supremo el Tribunal superior en todos los órdenes jurisdiccionales, pero la delimitación de estas competencias, ha tenido a veces consecuencias graves, llegando a su momento mas delicado con la STS de 23 de enero de 2004, que declaró a once magistrados del Tribunal Constitucional incursos en una responsabilidad civil por no haber tramitado un recurso de amparo interpuesto por un firmante a una plaza de letrado de ese Tribunal, e inadmitiendo por auto esa demanda.

Por lo que respecta a otras competencias del TC, en esta reforma se cambia también la regulación de la cuestión de inconstitucionalidad con la introducción de un nuevo apartado, el segundo del artículo 37 que prevé, que una vez admitida a trámite la cuestión, se puedan personar las que han sido parte en el procedimiento judicial, en un plazo de quince días, para formular alegaciones en el plazo de otros quince días.

Se toma así en consideración la Sentencia del Tribunal Europeo de Derechos Humanos de 23 de junio de 1993, dictada en el caso RUMASA, en la que el Tribunal se había pronunciado sobre la indefensión de las partes en los procesos de cuestión de inconstitucionalidad.

También la doctrina, de forma prácticamente unánime, había venido considerando la necesidad de que las partes pudieran establecer su defensa ante el Tribunal, en un proceso, por el que iban a resultar afectadas, y cuyas posibilidades se limitaban a la formulación de alegaciones previas al planteamiento de la cuestión ante la jurisdicción ordinaria. Se regula muy extensamente el cambio de la cuestión interna de inconstitucionalidad, y finalmente, se cambia también el sistema de selección letrada y algunas cuestiones atinentes a la propia organización del Tribunal, como el mandato de la Presidencia, y el nombramiento de los componentes del Tribunal, en los que entran a participar de la decisión las Comunidades Autónomas.

La LO 6/2007, de 24 de mayo, por la que se ha aprobado la reforma ha sido objeto de un recurso de inconstitucionalidad basado en la inconstitucionalidad de los artículos 16.1 y 16.3 y su contradicción con los artículos 159.1 y 160 y otros numerosos preceptos constitucionales invocados por los recurrentes, que se refieren a la propuesta de nombramiento de los Magistrados que corresponden al Senado, y a la posible prórroga de mandato de la Presidencia y Vicepresidencia del Tribunal, al término de éste, hasta que sean sustituidas.

En la STC 49/2008, el Tribunal confirma la plena constitucionalidad de la ley [en el mismo sentido la STC 101/2008 (Pleno), de 24 de julio, que resuelve el recurso contra la correspondiente reforma del Reglamento del Senado], si bien se formulan tres votos particulares a la Sentencia. En la primera de las normas, el artículo 16.1 se contempla la participación de las Comunidades Autónomas en el nombramiento de los Magistrados del Tribunal que correspondan al Senado, mediante propuestas de sus Asambleas legislativas, y en la forma en que determine el Reglamento del Senado. El Tribunal no considera que esta forma de nombramiento sea contraria a los preceptos constitucionales señalados, dado que dicho precepto participativo no conlleva ningún desapoderamiento de la Cámara Alta respecto de su facultad constitucional de elegir a los Magistrados que le corresponden, sino que se trata solamente de una propuesta. El nombramiento corresponde en todo caso a la Cámara.

En lo que se refiere a la prórroga de la Presidencia y Vicepresidencia, artículo 16.3, no hay ninguna vulneración constitucional, sino una garantía de continuidad para aquellas situaciones que se pueden producir cuándo el cumplimiento del mandato no se corresponda con la renovación parcial del Tribunal.

Se desestiman por lo tanto los dos motivos de inconstitucionalidad alegados por los recurrentes. Ahora bien, la peculiar situación que generó este recurso, ha tenido como consecuencia una votación ajustada en la Sentencia, y esa cadena de votos particulares que ponen de manifiesto un cierto grado de politización de esta institución. En lo que se refiere al primer motivo estiman los votos que no puede admitirse una intromisión en el Senado que limita su facultad de nombramiento. Y en lo que se refiere al cumplimiento del mandato del artículo 16.3 LOTC, no es admisible que se prorrogue un mandato solamente porque se incumple el deber de nombrar a las nuevas personas que hayan de sustituir a las que han cumplido su período para el que fueron nombradas. Los votos particulares consideran inconstitucional la reforma de la Ley Orgánica del Tribunal Constitucional, con muy parecidos argumentos todos ellos, e identificados con los motivos aducidos por los recurrentes. En todo caso, la reforma es constitucional por esa mayoría que aunque ajustada, razona con bastante claridad la racionalidad de la nueva ley.

Con posterioridad a la STC 49/2008, de 9 de abril, la STC 101/2008, de 24 de julio, ha resuelto el recurso contra la reforma del Reglamento del Senado estableciendo el alcance del último inciso del apartado b) del nuevo apartado 7 del artículo 184 RS: «si no se hubieran presentado en plazo candidaturas suficientes, la propuesta que se eleve al Pleno podrá incluir otros candidatos». Para el TC la falta de candidaturas suficientes debe entenderse (FJ 9) «tanto si las Asambleas Legislativas no atendieran a la invitación del Senado para presentar candidatos, como si los presentados no reunieran los requisitos necesarios o no resultaran, a juicio de la Comisión de Nombramientos —cuya voluntad, en virtud de su propia composición y funcionamiento, es legítimo trasunto de la del Pleno, al que, en todo caso, compete la última palabra—, merecedores de la confianza institucional del Senado. En esos casos se estaría ante el supuesto de que “no se hubiesen presentado en plazo candidaturas suficientes”, contemplado en el artículo 184.7.b) RS y para el que se ha previsto que la Comisión presente otros candidatos, que no serán ya propuestos por las Asambleas, sino por los Grupos Parlamentarios del Senado con arreglo al procedimiento que se inicia con la fase de admisión regulada en los apartados 3 y 4 del artículo 187 RS». Sigue diciendo el Tribunal que «finalmente, en coherencia con la libertad última de la que goza la Cámara en relación con el juicio de idoneidad que le merezcan las distintas candidaturas, tampoco puede descartarse que sean los Senadores, en el acto final de elección por el Pleno de la Cámara, los que, libremente y con voto secreto dentro de las funciones senatoriales que personalmente les corresponden, decidan, mediante la mayoría reforzada constitucionalmente exigida, sobre la aceptación o, por el contrario, rechacen constituir dicha mayoría, respecto a todos o alguno de los candidatos seleccionados por la Comisión de Nombramientos de entre los previamente presentados en plazo por las Asambleas Legislativas de las Comunidades Autónomas, lo que igualmente habría de conducir a una nueva selección de candidatos por la Comisión de Nombramientos para someterla al Pleno, esta vez proponiendo candidaturas surgidas del propio seno de la Cámara».

3. EL CONTROL DE CONSTITUCIONALIDAD DE LAS LEYES

3.1. PARÁMETRO Y OBJETO DEL CONTROL

El control de constitucionalidad que realiza el TC no se basa siempre en el canon formado por los preceptos constitucionales. Por el contrario, dependiendo de los procesos, el TC tendrá que recurrir a otras normas. Así, los reglamentos parlamentarios en el control formal de las leyes, o las normas que integran el bloque de constitucionalidad en el sentido del artículo 28.1 LOTC, en virtud del cual «Para apreciar la conformidad o disconformidad con la Constitución de una Ley, disposición o acto con fuerza de Ley del Estado o de las Comunidades Autónomas, el Tribunal considerará, además de los preceptos constitucionales, las Leyes que, dentro del marco constitucional, se hubieran dictado para delimitar las competencias del Estado y las diferentes Comunidades Autónomas o para regular o armonizar el ejercicio de las competencias de éstas». El canon de constitucionalidad lo constituyen, pues, aquellas normas que sirven de contraste para detectar la inconstitucionalidad de la ley sometida a control de constitucionalidad. La referencia constitucional con la que ha de juzgarse la ley, o la medida a la que debe plegarse la ley sometida a control. El juicio de contraste se lleva a cabo en una operación en cierto modo triangular: norma constitucional, norma legal, norma legal cuestionada. Estas operaciones interpretativas no son excepcionales en la actividad interpretativa de los tribunales, tanto en lo que se refiere a la jurisdicción ordinaria como a la constitucional. Al contrario, es frecuente que la interpretación rebase el dualismo Constitución-ley, para entrar en mecanismos interpretativos más complejos. El juicio por el que una norma se considera de aplicación exige el concurso de un número indeterminado de normas, tanto de rango constitucional como legal o infralegal.

En lo que al control de constitucionalidad de las leyes se refiere, las normas objeto de control están enumeradas en el artículo 27.2 LOTC y son las siguientes:

a) Los Estatutos de Autonomía y las demás leyes orgánicas.

b) Las demás leyes, disposiciones normativas y actos del Estado con fuerza de ley. En el caso de los Decretos legislativos, la competencia del Tribunal se entiende sin perjuicio de lo previsto en el número 6 del artículo 82 de la Constitución.

c) Los Tratados Internacionales.

d) Los Reglamentos de las Cámaras y de las Cortes Generales.

e) Las leyes, actos y disposiciones normativas con fuerza de ley de las Comunidades Autónomas, con la misma salvedad formulada en el apartado b) respecto a los casos de delegación legislativa.

f) Los reglamentos de las Asambleas legislativas de las Comunidades Autónomas.

En el control de las leyes, el TC ha establecido claramente que su función consiste en determinar la constitucionalidad de las leyes como tales, pero «no sobre eventuales e hipotéticas interpretaciones de los preceptos objeto del recurso de inconstitucionalidad, sino sobre si se oponen a los mandatos constitucionales», de tal modo que «no resulta procedente la adopción de pronunciamientos preventivos referidos a posibles, y aún no producidas, aplicaciones de preceptos legales que no resultan necesariamente derivados de las mismas» (STC 147/1992, de 16 de octubre, FJ 4). Se pretende evitar con ello la litigiosidad preventiva o las llamadas «condenas de futuro», donde el justiciable pretende adelantarse a los hechos con un pronunciamiento judicial favorable a unas pretensiones todavía no realizadas. Así lo dice el TC en la STC 172/1992, de 29 de octubre: «Este tribunal no debe pronunciarse sobre las eventuales o hipotéticas interpretaciones que sobre las normas impugnadas propongan las partes en un proceso constitucional, sino que su función como supremo intérprete de la Constitución consiste en determinar si la norma impugnada, y sometida por tanto al juicio de constitucionalidad, se opone o no a los mandatos constitucionales. No proceden por ello pronunciamientos preventivos a través de los cuales se pretenda evitar una posible y no producida aplicación del precepto en contradicción con la Constitución» (FJ 2).

3.2. INCONSTITUCIONALIDAD FORMAL Y MATERIAL

La declaración de inconstitucionalidad de una ley, puede obedecer a razones de forma o de fondo, según que la inconstitucionalidad se haya generado en el proceso de elaboración de la ley, afecte a las competencias de la ley, o sea inconstitucional por sus contenidos contrarios a la Constitución. En los dos primeros casos, estamos ante la inconstitucionalidad formal y, en el tercero, ante la inconstitucionalidad material. Se habla de inconstitucionalidad en sentido formal cuando en el procedimiento de elaboración de la ley se incumplen los requisitos de forma. Y se considera que hay inconstitucionalidad en sentido material cuando una norma con rango de ley contraviene una norma de contenido constitucional.

En este caso, en la inconstitucionalidad material, hay que tener en cuenta cuál es el margen en el que el legislador puede moverse en su ámbito de competencia para legislar en el marco de la Constitución, dado que entre la Constitución y la ley opera un círculo concéntrico, donde el legislador puede moverse libremente. Rebasado ese círculo, el legislador se ha excedido del marco establecido, y esa ley es inconstitucional. Pero, dentro de ese margen de discrecionalidad del legislador, éste es libre de configurar, conforme a las distintas orientaciones y opciones políticas, la realidad que considere, sin que pueda reputarse esa norma inconstitucional.

En cuanto a la inconstitucionalidad formal, el Tribunal Constitucional se ha mostrado renuente a considerar inconstitucional una ley cuando no se han seguido las formalidades del proceso, a menos que éstas hayan producido indefensión. La inconstitucionalidad desde el punto de vista formal se puede producir bien por la infracción del procedimiento legislativo o por una alteración del sistema de fuentes. La alteración del sistema de fuentes tiene lugar cuando se produce un exceso respecto de la delegación legislativa, o cuando un Decreto-ley o un Decreto legislativo invaden materias atribuidas exclusivamente a la ley formal. También se produce una inconstitucionalidad de la ley cuando la ley ordinaria invade materias de ley orgánica, o al contrario; si bien el Tribunal Constitucional en estos casos, en lugar de anular la ley, la recalifica en función del criterio material objeto de regulación, manteniendo su vigencia, pero alterando su naturaleza.

La posibilidad de anular una ley por razones de inconstitucionalidad formal permite al Tribunal Constitucional adentrase en las posibilidades de controlar la constitucionalidad de la ley no solamente como un producto, sino también como un proceso, que ha de ajustarse en todos sus momentos a los contenidos constitucionalmente exigidos para la conformidad de la ley con la Constitución. Esto exige una cierta prudencia del Tribunal y un adecuado ejercicio del self-restraint, procurando que cualquier vicio no conlleve la nulidad de la ley. Tal circunstancia, sin duda facilitada por la proliferación de diferentes tipos de ley en la Constitución, con exigencias procedimentales distintas, no digamos ya en los supuestos de delegación legislativa, faculta al Tribunal para ejercitar un control en el proceso, que puede tener importantes consecuencias para la limitación del Poder Legislativo.

A este respecto, un control de constitucionalidad formal deberá respetar estas tres normas: Constitución, Reglamentos de las Cámaras, y leyes que disciplinen un procedimiento legislativo y no sean respetadas.

Es importante por ello distinguir los vicios importantes, que afectan al proceso legislativo, de lo que es una mera irregularidad, que puede subsanarse sin que haya producido lesión alguna en el resultado de la ley. En este último caso, no es de considerar la posibilidad de anular una ley por irregularidades que no desvirtúan su contenido ni su finalidad. El Tribunal, en ese sentido, ha venido considerando en términos generales ese criterio para establecer su doctrina. Los plazos, la ausencia de un informe que no fuera vinculante, el incumplimiento de una formalidad en el Reglamento de la Cámara, no han sido motivo suficiente para anular una ley. Sí, por el contrario, el incumplimiento de un informe establecido en el Estatuto de Autonomía que estaba establecido con antelación a la aprobación de la ley, utilizando como parámetro de la constitucionalidad ese Estatuto. Y la nulidad de la ley ha sido solamente parcial, y en lo que se refería a esa Comunidad Autónoma, quedando plenamente vigente para el resto del Estado (STC 35/1984, de 13 de marzo).

Otras veces, el Tribunal subsana y declara la naturaleza ordinaria de la ley. Es el supuesto de ley órgánica que competencialmente regula materias de ley ordinaria. Aquí el Tribunal Constitucional no ha dudado en situar la ley como ordinaria, sin considerar la anulación de la ley. Lo que por razones obvias no es posible hacer al contrario (STC 5/1981).

Solamente cuando se infringe el principio democrático en el proceso de elaboración de la ley, se dice que hay vicio con relevancia jurídica para determinar la inconstitucionalidad de la ley (STC 108/1986, que considera que no produce indefensión a la Cámara de representantes la ausencia de un dictamen del CGPJ y STC 99/1987, acerca de los vicios en el procedimiento legislativo).

4. EL RECURSO DE INCONSTITUCIONALIDAD

El recurso de inconstitucionalidad está en el origen mismo de la justicia constitucional.

Como recurso, su naturaleza jurídica es la propia de un recurso jurisdiccional, con las notas inherentes a todo proceso, es decir, se inicia con una demanda y concluye usualmente con una sentencia. Pero su dimensión política le confiere además una peculiar eficacia como medio de pacificación de las controversias entre la minoría política y la mayoría parlamentaria.

En cuánto recurso, su naturaleza objetiva permite el control abstracto de las normas con rango de ley y su adecuación constitucional, depurando el ordenamiento de todas las leyes que contravengan la Constitución y restableciendo el orden constitucional.

Legitimación

De acuerdo con el artículo 162.1.a) de la Constitución, el recurso de inconstitucionalidad se puede interponer por el Presidente del Gobierno, el Defensor del Pueblo, cincuenta diputados, cincuenta senadores, los órganos colegiados ejecutivos de las Comunidades Autónomas y, en su caso, las Asambleas de las mismas. Tienen legitimación activa para la interposición de un recurso de inconstitucionalidad según la Constitución:

1. Órganos unipersonales: Presidente del Gobierno y Defensor del Pueblo. Ejercitan por sí mismos su acción sin sujeción a requisito alguno ni trámite previo. A ambas instituciones, Presidente del Gobierno y Defensor del Pueblo, la legitimación les viene conferida por el artículo 161.2 de la Constitución, y al Defensor del Pueblo, se la ratifica la LO 3/1981, de 6 de abril, que además tiene una capacidad para interponer o no el recurso de forma totalmente discrecional y libre, sin sujeción a intereses de grupos o entidades de ningún tipo. Su intervención en los recursos de inconstitucionalidad ha sido discreta e incluso a veces tildada de omisiva en relación con algunos grupos sociales, que ante su falta de legitimación, instaban al Defensor del Pueblo para la interposición de este recurso. Destacadamente en la LO 1/1992, de 21 de febrero, sobre protección de la Seguridad Ciudadana, finalmente recurrida por otros sujetos legitimados y declarada inconstitucional en algunos artículos (STC 341/1993).

2. Fracciones de órganos. Un número de cincuenta Diputados del Congreso o cincuenta Senadores. La legitimación activa de un número de Parlamentarios del Congreso o del Senado, expresa esta naturaleza del recurso de inconstitucionalidad como medio de defensa de las minorías políticas frente a las mayorías, que pueden pese a su fuerza política, incurrir en la inconstitucionalidad de una ley. La posibilidad de que pese a esas mayorías, una fracción del poder legislativo tenga la posibilidad de solicitar la revisión de la constitucionalidad de esa ley, evidencia la función de defensa de la Constitución del Tribunal Constitucional. Los requisitos para el ejercicio de la acción, al tratarse aquí de una pluralidad de sujetos que han de configurar una voluntad común, se reducen a la constancia escrita de esa voluntad manifestada a uno de ellos, el Comisionado, que actúa en nombre y representación del conjunto.

3. Órganos pluripersonales. Son los Consejos Ejecutivos y las Asambleas legislativas de las CCAA en el ejercicio de sus respectivos intereses.

La LOTC ha limitado la legitimación activa de los gobiernos y los parlamentos autonómicos, al establecer en su artículo 32.2 que «Para el ejercicio del recurso de inconstitucionalidad contra las leyes, disposiciones o actos con fuerza de ley del Estado que puedan afectar a su propio ámbito de autonomía, están también legitimados los órganos colegiados ejecutivos y las Asambleas de las Comunidades Autónomas, previo acuerdo adoptado al efecto». De ese modo, se produce una doble limitación:

— Las CCAA no pueden promover el recurso contra las leyes del Estado que no afecten a su propio ámbito de autonomía.

— Las CCAA no pueden promover el recurso contra las leyes de otras CCAA.

Respecto del primer requisito, el TC fue inicialmente riguroso respecto del concepto de «interés» de las CCAA en su Sentencia 25/1981, donde consideró que la CA vasca no tenía interés propio en la interposición de un recurso de inconstitucionalidad contra la Ley 11/1980. Pero posteriormente el TC ha ido ensanchando este concepto y distanciándolo del de las competencias de la Comunidad Autónoma, hasta llegar a admitir cualquier recurso de una CA frente a una ley del Estado sin restricciones a esa legitimación activa, lo que se justifica por la necesidad de que también las CCAA puedan colaborar con el TC en la necesidad de depurar del ordenamiento aquellas normas inconstitucionales que no hubieran sido recurridas por otros órganos legitimados, o aun siéndolo presenten argumentos diferenciados que puedan ser tenidos en cuenta por el Tribunal.

Por otro lado, en cuanto al segundo aspecto, las CCAA sí tienen abierto el conflicto de competencias frente a las normas de otras CCAA, pero en lo que respecta a las leyes solamente tienen posibilidad de recurrir de inconstitucionalidad las leyes estatales. El TC ha sido en este sentido muy restrictivo y solamente ha admitido a las CCAA como coadyuvantes en un recurso de inconstitucionalidad en el que una CA se ha personado contra una ley de otra CA (Auto 155/1998). En lo que se refiere a los requisitos para ejercer la acción procesal, al ser órganos colegiados, ha de tomarse un acuerdo previo, que explicite los motivos en que se base la inconstitucionalidad. No es además este acuerdo un requisito procesal y en ese sentido subsanable, sino un prerequisito de la acción, sin el que no se puede ejercitar ésta.

Procedimiento

El planteamiento del recurso de inconstitucionalidad no tiene, en general, efectos suspensivos, por lo que la vigencia de la norma se mantiene hasta tanto recaiga la decisión del TC. Sin embargo, hay un supuesto en el que es posible la suspensión de la vigencia de la norma, como es el de aquellos recursos que se plantean por el Gobierno contra las leyes y las normas con valor de ley de las Comunidades Autónomas con invocación expresa del artículo 161.2 CE. De acuerdo con lo dispuesto en ese precepto, «El Gobierno podrá impugnar ante el Tribunal Constitucional las disposiciones y resoluciones adoptadas por los órganos de las Comunidades Autónomas. La impugnación producirá la suspensión de la disposición o resolución recurrida, pero el Tribunal, en su caso, deberá ratificarla o levantarla en un plazo no superior a cinco meses».

El procedimiento del recurso de inconstitucionalidad se inicia mediante demanda ante el Tribunal Constitucional, que deberá formularse, en el plazo de tres meses a partir de la publicación de la ley, disposición o acto con fuerza de ley impugnado. Este plazo de tres meses que regula el artículo 31 LOTC puede plantear algunos problemas si tenemos en cuenta que en aquellas leyes emanadas de las CCAA está prevista, en sus respectivos Estatutos de Autonomía, una publicación en el diario oficial de la Comunidad Autónoma correspondiente, que no va a ser coincidente en la fecha con la del Boletín Oficial del Estado. Comoquiera que la LOTC no dice nada al respecto, habrá que estar al cómputo desde la última publicación, al objeto de favorecer el ejercicio de la acción procesal. El cómputo de ese dies a quo plantea el mismo problema cuando se publica una rectificación de errores en el Boletín Oficial, que pueda incidir en algún motivo de inconstitucionalidad. También en este caso se debe favorecer la acción procesal, en una interpretación flexible de los plazos. Hay que tener en cuenta además que el plazo de tres meses es bastante escaso, lo que no permite en algunos casos la negociación política que evitaría algunas veces la contenciosidad del proceso. Para intentar favorecer la negociación, la reforma de la LOTC por la LO 1/2000, de 7 de enero, ha modificado el artículo 33 en el sentido de ampliar de tres a nueve meses el plazo para la interposición de este recurso, en los casos en que existan iniciativas para esta posibilidad de acuerdo. Tres son los requisitos: que se reúna la Comisión Bilateral de Cooperación entre la Administración General y la respectiva Comunidad Autónoma; que se haya adoptado un acuerdo de negociación, y que se ponga formalmente en conocimiento del TC en el plazo de tres meses a partir de la publicación de la ley.

El objeto de control

Son objeto de control de constitucionalidad en los recursos de inconstitucionalidad en primer lugar las leyes estatales. El artículo 27.2 LOTC siguiendo lo establecido en el artículo 161.1.a) de la Constitución delimita las normas objeto del control de constitucionalidad: leyes y disposiciones normativas con rango de ley, decretos-leyes y decretos-legislativos.

Se plantea el problema de si las normas preconstitucionales son también objeto de control de constitucionalidad por el Tribunal Constitucional, o si por el contrario, estas normas han de entenderse derogadas en cuanto se opongan a la Constitución, y por lo tanto corresponde su inaplicación a los jueces y tribunales ordinarios. En la STC 4/1981, acerca de la inconstitucionalidad sobrevenida de la LBRL de 24 de junio de 1955, el Tribunal Constitucional se declara competente para el enjuiciamiento de estas leyes preconstitucionales. Con ello se mantuvo una competencia compartida durante el tiempo en que fue posible para el TC el conocimiento de leyes preconstitucionales en el recurso de inconstitucionalidad.

Diferente es la situación de las normas infralegales, que quedan fuera del control por el Tribunal Constitucional. El artículo 6 LOPJ atribuye competencia a los jueces y tribunales ordinarios para el control de constitucionalidad de los reglamentos.

En segundo lugar, las leyes autonómicas, que por el artículo 67 LOTC, se impugnarán mediante el recurso de inconstitucionalidad, en lugar de por el procedimiento de conflicto de competencias. El diseño del modelo territorial del Estado como modelo inacabado, ha potenciado de forma importante el papel del Tribunal Constitucional en el control del desarrollo autonómico, a través de las leyes de desarrollo de la autonomía de las diferentes comunidades. El soporte jurídico constitucional de la distribución de competencias regulado en los artículos 148 y 149 de la Constitución ha sido el factor decisivo para que el Tribunal se haya ido pronunciado progresivamente hacia un modelo de distribución competencial en el transcurso de estos años.

Juicio de constitucionalidad

La demanda debe contener los suficientes elementos para que el contraste entre la norma legal y la norma constitucional, pueda ser enjuiciado por el Tribunal. Dado que esta operación tiene lugar entre dos normas, y no entre una norma y un supuesto de hecho, el juicio de la constitucionalidad lo constituye una operación intelectiva tendente a comprobar la compatibilidad de la norma legal con la norma constitucional. De ahí la importancia de las fundamentaciones jurídicas y de la motivación que el Tribunal efectúa para la estimación o desestimación del recurso. En el fondo lo que hace el Tribunal es una operación lógica en la que intervienen las fuentes del derecho, la relación entre ellas, y la decisión que conlleva la compatibilidad o incompatibilidad de ambas en el ordenamiento. Estos cánones hermenéuticos no tienen que ser y de hecho no lo son, diferentes a los que utilicen los diferentes aplicadores jurídicos, basta con que las diferentes normas jurídicas se disciplinen al contenido de la norma constitucional, parámetro de la validez del resto del ordenamiento.

Formas de terminación del proceso

Aunque la forma usual será la sentencia, existen diferentes posibilidades de terminación de un recurso de inconstitucionalidad. En estos casos, satisfacción extraprocesal, pérdida sobrevenida del objeto, e incluso desistimiento, el TC ha dado diferentes soluciones en función del interés público subyacente. El TC ha admitido en algunos casos la pérdida sobrevenida del objeto, pero lo ha hecho en sentencia, aunque perfectamente podría haberlo hecho mediante un auto (SSTC 11/1983, 160/1987, 199/1987 y 385/1993). En otras ocasiones ha considerado que no existe posibilidad de esa pérdida del objeto si subyace un tema competencial (SSTC 213/1988 y 147/1992) y otras veces ha determinado que en parte podía tenerse por declarado sin objeto el recurso, y ha mantenido aquella parte que tenía un interés competencial, STC 182/1988. Incluso en alguna ocasión ha considerado que no era necesario mantener la pervivencia del objeto aun tratándose de un tema competencial (STC 97/2002).

5. LA CUESTIÓN DE INCONSTITUCIONALIDAD

En el artículo 163 CE se determina que «cuando un órgano jurisdiccional considere, en algún proceso, que una norma con rango de ley, aplicable al caso, de cuya validez dependa el fallo, pueda ser contraria a la Constitución, planteará la cuestión ante el Tribunal Constitucional en los supuestos, en la forma y con los efectos que establezca la ley, que en ningún caso serán suspensivos». La Constitución ha recogido la figura de la cuestión de inconstitucionalidad de forma separada a los demás procesos constitucionales. Con la cuestión de inconstitucionalidad se pretende una forma de colaboración entre la justicia ordinaria y la justicia constitucional, en la depuración de aquellas leyes que puedan ser contrarias a la Constitución y que el juez por sí mismo no puede dejar de aplicar, porque está sujeto a la ley. Sin embargo, también está sujeto a la Constitución, y en ese sentido, hay ocasiones en que la ley y la Constitución pueden entrar en contradicción, sin que el juez esté facultado para optar directamente por el texto constitucional obviando la aplicación de la ley. Aunque la cuestión de inconstitucionalidad no es la única función de control de constitucionalidad que ejerce la jurisdicción ordinaria (hay que tener en cuenta que controla las normas infralegales y las leyes preconstitucionales), la cuestión es sin embargo la que expresa el mayor grado de colaboración entre la justicia ordinaria y la constitucional, en cuánto que deviene de un proceso ordinario que queda supeditado al resultado de la resolución del TC.

Mediante la cuestión de inconstitucionalidad, el ordenamiento reactualiza de manera permanente el texto constitucional adaptándolo al derecho vivo.

A la vez admite la depuración permanente y sin sujeción a los plazos del recurso de inconstitucionalidad, de todas aquellas leyes que sean contrarias a la Constitución.

Es una consecuencia de la supremacía de la Constitución, que hace exigible un instrumento de control de constitucionalidad en un ordenamiento jurídico que exige al juez el doble sometimiento a la ley y a la Constitución. Cuándo no es posible aplicar la ley sin que se infrinja un precepto constitucional, se crea una situación de conflicto para el juez que no puede inaplicar ninguna de estas dos fuentes normativas. La cuestión de inconstitucionalidad permite al juez elevar al TC la duda de constitucionalidad para que este resuelva y en su caso declare la inconstitucionalidad de la ley.

La regulación legal de la cuestión de inconstitucionalidad se lleva a cabo en los artículos 35 a 37 LOTC. Esta regulación ha demostrado ser insuficiente, porque en sólo tres artículos se ha pretendido ordenar un procedimiento complicado y difícil, sin antecedentes en nuestro ordenamiento jurídico. Ello ha comportado críticas importantes en la doctrina, que desde el principio vio la necesidad de una reforma legislativa de la LOTC. En la LO 6/2007, de 24 de mayo, se solventan algunos de los problemas de la regulación inicial.

La legitimación activa para la interposición de una cuestión de inconstitucionalidad corresponde solamente a los órganos jurisdiccionales, aunque la LOTC ha establecido la posibilidad de que las partes en el proceso puedan instar al juez para que la promueva. Pero es el juez el que adopta libremente la decisión según su propio criterio a través de un auto que no es susceptible de recurso. Precisamente porque es potestativo del juez, las partes no pueden fundamentar un recurso de amparo en la violación del artículo 24 de la Constitución, ante la negativa del órgano jurisdiccional a plantear la cuestión (STC 206/1990).

En lo que se refiere a las partes, se había regulado muy escasamente su posición en el proceso de la cuestión de inconstitucionalidad. El artículo 35.2 LOTC decía al respecto que «el órgano judicial oirá a las partes y al Ministerio Fiscal para que en el plazo común e improrrogable de diez días puedan alegar lo que deseen sobre la pertinencia de plantear la cuestión de inconstitucionalidad», sin que se previera ninguna actuación posterior de las partes en el curso del procedimiento ante el TC. Es importante señalar que los efectos de la sentencia recaída en este procedimiento alcanzan a los que son parte en el procedimiento de forma directa, sin perjuicio de sus efectos erga omnes, y, sin embargo, no podían formular sus conclusiones en un procedimiento en el que habían sido e iban a seguir siendo parte. La propia inadmisión de la cuestión se iba a producir sin que pudieran formularse alegaciones en el proceso de instancia. El TC no oía directamente a las partes en la cuestión de inconstitucionalidad, sino a través de la jurisdicción ordinaria.

Esta posición de las partes respecto de las reducidas posibilidades de defensa ante el planteamiento de una cuestión de inconstitucionalidad había sido criticada por la doctrina, que consideraba que, al menos en determinadas ocasiones, debía darse una mayor tutela al particular frente a una ley que lesionaba de forma directa sus intereses. A este respecto, las leyes singulares han dado ocasión a reflexionar sobre la capacidad procesal de las partes en el proceso judicial ordinario, en relación con la cuestión de inconstitucionalidad. Al tratarse de un proceso abstracto de control de constitucionalidad de las normas, la generalidad de la ley en principio se tiene que entender al margen de cualquier interés particular de la parte. Pero la aplicación de una ley singular a un particular quiebra la generalidad, y la constitucionalidad o inconstitucionalidad de la ley no va a tener más efectos que para el caso concreto a que responde esa ley. El control de constitucionalidad se convierte de hecho en una tutela judicial específica, pues las consecuencias que reviste esa ley para el conjunto del ordenamiento jurídico se agotan en la aplicación a ese particular. La Sentencia del Tribunal Europeo de Derechos Humanos de 23 de junio de 1993 pone de relieve la importancia del papel de las partes en una cuestión de inconstitucionalidad, cuando la ley que se aplica afecta a un restringido número de personas. La tutela judicial efectiva no se satisface solamente con admitir la cuestión, sino que las garantías del artículo 6.1 del Convenio Europeo de Derechos Humanos exigen que se dé a las partes la oportunidad de exponer sus argumentos.

La reforma de la LO 6/2007 da una nueva redacción a los artículos 35.2 y 37, por la que las partes en un procedimiento ordinario sometido a cuestión de inconstitucionalidad, podrán personarse ante el Tribunal Constitucional. La Exposición de Motivos de la Ley justifica esta modificación por la necesidad de permitir la contradicción en este procedimiento y alude al precedente del TEDH como razón de la reforma. El artículo 35.2 dice que: «El órgano sólo podrá plantear la cuestión una vez concluso el procedimiento y dentro del plazo para dictar sentencia, o la resolución jurisdiccional que procediese, y deberá concretar la ley o norma con fuerza de ley cuya constitucionalidad se cuestiona, el precepto constitucional que se supone infringido y especificar en qué medida la decisión del proceso depende de la validez de la norma en cuestión. Antes de adoptar mediante auto la decisión definitiva, el órgano judicial oirá a las partes y al Ministerio Fiscal para que en el plazo de común e improrrogable de diez días puedan alegar lo que deseen sobre la pertinencia de plantear la cuestión de inconstitucionalidad o sobre el fondo de ésta; seguidamente y sin más trámite, el juez resolverá en el plazo de tres días. Dicho auto no será susceptible de recurso de ninguna clase. No obstante, la cuestión de inconstitucionalidad podrá ser intentada de nuevo en las sucesivas instancias o grados en tanto no se llegue a sentencia firme». Con esta redacción, se amplía el concepto de sentencia regulado en la anterior ley, a todo tipo de resolución, comprensivo por tanto de los autos, y hasta de las providencias, dado que las cuestiones de inconstitucionalidad, a veces se pueden suscitar en fases de un procedimiento judicial distintas del dictado de la sentencia, siempre que un juez haya de aplicar una ley, lo que no necesariamente tiene lugar en la sentencia, sino en cualquier momento del proceso judicial. Así lo había establecido el propio TC en su STC 54/1983, por la que estimó aplicable la cuestión en el caso de un auto, considerando que lo importante no era el tipo de resolución a dictar, sino que no se aplicase por el juez una ley inconstitucional.

Se adiciona un párrafo tercero al artículo 35 por el que se suspenden las actuaciones en el planteamiento de la cuestión, hasta que se pronuncie el TC sobre la admisión de ésta. Una vez admitida a trámite, el proceso judicial permanecerá suspendido hasta que se resuelva definitivamente la cuestión. La regulación anterior no preveía la suspensión, sino que obligaba a plantear la cuestión, «una vez concluso el procedimiento y dentro del plazo para dictar sentencia».

Y el artículo 37 en su nueva regulación, da entrada a las partes en la cuestión de inconstitucionalidad de esta forma: «Publicada en el Boletín Oficial del Estado la admisión a trámite de la cuestión de inconstitucionalidad, quienes sean parte en el procedimiento judicial podrán personarse ante el Tribunal Constitucional dentro de los quince días siguientes a su publicación, para formular alegaciones, en el plazo de otros quince días.» Es una escueta regulación, a través además del BOE, a unas partes, cuyos domicilios constan en el procedimiento y que pueden ser directamente requeridas, pero al menos confiere la posibilidad de que las partes puedan defenderse en un proceso que les afecta directamente.

El artículo 35.1 LOTC exige tres requisitos para que se pueda plantear una cuestión de inconstitucionalidad: que se trate de una norma con rango de ley, que sea determinante para el fallo, y que pueda ser contraria a la Constitución. El juez debe establecer una motivación clara de las causas de inconstitucionalidad invocadas y de la relevancia que para la decisión del caso tiene la ley cuestionada, hasta el punto de que una de las causas de inadmisión de la cuestión es precisamente la falta de motivación, por parte del juez, del auto por el que eleva la cuestión. Es de resaltar, por tanto, la excepcionalidad de este proceso, ya que la cuestión de inconstitucionalidad no puede ser un instrumento en manos del juez «para obtener pronunciamientos innecesarios o indiferentes para la decisión del proceso» (STC 17/1981, FJ 1).

El juez no está obligado a promover la cuestión cuando la ley sea anterior a la Constitución, por resultar de aplicación la Disposición Derogatoria 3.ª de la Constitución. En ese supuesto el juez puede limitarse a inaplicar la ley por entenderla derogada por la Constitución (STC 5/1981). Sin embargo, el TC no inadmite generalmente ninguna cuestión que los jueces hayan planteado sobre leyes preconstitucionales. Algunas veces por los efectos erga omnes de la sentencia, pero otras veces también por la propia exigencia de colaboración entre la justicia ordinaria y constitucional, en los casos de duda del juez ordinario. La STC 10/2002, de 17 de enero, estima así una cuestión acerca de una ley preconstitucional que el juez planteaba porque dudaba de la constitucionalidad de la ley. Sin embargo, cuando no hay duda, sino convicción de la inconstitucionalidad, y la ley es preconstitucional, el TC ha inadmitido la cuestión (Auto 262/1992).

Y esto es así porque el juez no debe promover la cuestión cuando por vía de interpretación pueda acomodar la norma al ordenamiento constitucional, de acuerdo con lo preceptuado en el artículo 5.3 LOPJ, que prescribe que solo procederá el planteamiento de la cuestión cuando por vía interpretativa no sea posible el acomodo constitucional, lo que obliga al juez a realizar un juicio. Este juicio es en definitiva el mismo juicio de relevancia que el juez efectúa en el auto por el que eleva la cuestión. Y en él debe facilitar al TC los argumentos jurídicos del contraste entre la ley y la Constitución, dejando ver las razones por las que considera que la ley es inconstitucional. Y si ese juicio de relevancia no se realiza, el TC rechazará por auto la cuestión por falta de fundamento. También se puede rechazar la cuestión por omisión de los requisitos de forma, consistentes en no dar traslado a las partes o al Ministerio Fiscal de que se va a plantear la cuestión. Y ello porque es necesario que tengan la oportunidad de ser oídos en sus argumentaciones, no sólo por si pueden proporcionar argumentos para la solución de la adecuación entre la Constitución y la ley, en cuyo caso no sería necesario el planteamiento de la cuestión, sino porque pueden proporcionar también elementos de racionalidad para la construcción del juicio de relevancia. También inadmitirá el TC cuando no se detallen los preceptos de la Constitución que se consideran contrarios a la ley cuestionada.

La cuestión de inconstitucionalidad abre un control de constitucionalidad que, aunque se realice en un proceso específico con las características de un control abstracto, está necesariamente conectado al caso concreto en el que se plantea la constitucionalidad de la norma. Por otra parte, respecto del recurso de inconstitucionalidad hay que destacar también, con J. Jiménez Campo, la mayor impregnación de este último por las tensiones políticas que están en la base del planteamiento del recurso por los sujetos legitimados para ello. En la cuestión, sin embargo, hay que pensar que el juez sólo debe perseguir, con el planteamiento de la cuestión, una depuración del ordenamiento.

En cuanto a su naturaleza jurídica, la doctrina tiende a considerarla como una cuestión prejudicial devolutiva, en la medida en que se trata de un incidente que respecto del procedimiento principal suspende el dictado de la sentencia hasta el pronunciamiento del TC y una vez dictada la sentencia de éste, se devuelven las actuaciones al juez a quo para que dicte su sentencia en función del pronunciamiento del TC.

A diferencia del recurso de inconstitucionalidad, caben aquí diferentes formas de terminación de una cuestión, porque rige el principio dispositivo. En el supuesto de desistimiento del procedimiento principal, el TC ha entendido que el incidente de inconstitucionalidad no se desiste de forma automática (AATC 107/1986, 281/1990 y 349/1997), si bien, cabe deducir de las circunstancias del procedimiento que una vez dictada la sentencia del TC, el juez a quo no dictará sentencia en un procedimiento desistido. Y se ha considerado extinguido el procedimiento por parte del TC en aquellos supuestos de satisfacción extraprocesal (AATC 945/1985 y 723/1986), y de pérdida de competencia del juez a quo del procedimiento principal (AATC 501/1989 y 313/1996).

6. LA AUTOCUESTIÓN O CUESTIÓN INTERNA DE INCONSTITUCIONALIDAD

El artículo 55.2 LOTC establecía que «en el supuesto de que se estime el recurso de amparo porque la ley aplicada lesiona derechos fundamentales o libertades públicas, la Sala elevará la cuestión al Pleno, que podrá declarar la inconstitucionalidad de dicha ley en nueva sentencia con los efectos ordinarios previstos en los artículos 38 y siguientes. La cuestión se sustanciará por el procedimiento establecido en los artículos 37 y concordantes». Se trata de lo que la doctrina denomina «autocuestión» o «cuestión interna de inconstitucionalidad», y a veces también «cuestión sucesiva». El TC sin embargo, siempre ha utilizado la denominación de «cuestión de inconstitucionalidad» como si se tratara de cualquier cuestión presentada por la jurisdicción ordinaria. En la reforma tampoco habla el legislador de autocuestión o cuestión interna, limitándose a cambiar la redacción anterior por ésta: «En el supuesto de que el recurso de amparo debiera ser estimado porque, a juicio de la Sala o, en su caso, la Sección, la ley aplicada lesione los derechos fundamentales o libertades públicas, se elevará la cuestión al Pleno con suspensión del plazo para dictar sentencia, de conformidad con lo prevenido en los artículos 35 y siguientes.»

Es una posibilidad que resulta de la interposición de un recurso de amparo, por lo que sistemáticamente aparece regulada como uno de los efectos de las sentencias dictadas en los procesos de amparo. Tras los efectos habituales de estas sentencias, el artículo 55.2 LOTC preveía otro efecto más, cuando la vulneración del derecho se produce por la aplicación de una ley: la elevación al Pleno del TC de una cuestión «que podrá declarar la inconstitucionalidad de dicha ley en nueva sentencia con los efectos ordinarios previstos en el artículo 38 y siguientes». Ahora nada se dice de los efectos de la sentencia dictada en la cuestión interna, pero la remisión al artículo 35 y siguientes, puede ser suficiente para entender que estamos ya ante una cuestión más de inconstitucionalidad con todos los efectos inherentes a este proceso.

Se trata de un procedimiento que se inicia de oficio por la Sala del Tribunal Constitucional que ha estimado el amparo, pero no se desprendía con claridad de la redacción del artículo 55.2 LOTC, si el planteamiento de la autocuestión tenía carácter facultativo u obligatorio, en la medida en que la redacción no contenía un mandato imperativo o una naturaleza potestativa, sino justamente imprecisa en cuanto que decía «elevará», con lo que podía entenderse tanto su obligación inexcusable de plantear la autocuestión, como su posibilidad de no hacerlo. El TC ha venido interpretando el planteamiento de la autocuestión como una obligación susceptible de algunas excepciones, como cuando ya ha sido resuelta la cuestión mientras tanto en una sentencia anterior (STC 140/1989). Igualmente en el caso de pérdida de relevancia jurídica del objeto, al haber sido derogada la norma que incurría en inconstitucionalidad (STC 207/1990). Ahora, de la redacción nueva del precepto en la que se suspende la tramitación del amparo, debe deducirse que no es potestativo de la Sala o Sección la elevación al Pleno, sino de obligado cumplimiento cuándo se considere que el recurso de amparo va a prosperar. Sin embargo, esta escasa regulación sigue planteando problemas de alcance. Implica de hecho un juicio anticipado, es decir, prejuzga, la posibilidad de declarar una ley inconstitucional antes del período de prueba, y en definitiva obliga al Tribunal a anticiparse a momentos procesales que deben cumplirse con anterioridad a la sentencia que eventualmente declare el amparo. Amparo, que no necesariamente de estimarse, tiene que conllevar la declaración de inconstitucionalidad de una ley, pues a través de una actividad interpretativa, puede llegar a salvarse la constitucionalidad de un precepto, que interpretado de otra forma, puede violar la Constitución.

La justificación de este proceso se encuentra en el hecho de que el recurso de amparo se conoce y resuelve por la Sala, y ahora también por las Secciones, de manera que los efectos que produce se reducen a las partes intervinientes en el proceso. Para que la ley inconstitucional en ese acto de aplicación, pueda ser declarada inconstitucional con efectos erga omnes, será preciso que conozca de ella el Pleno del TC. Esta atribución se efectúa mediante un «enlace secuencial» que el propio Tribunal lleva a cabo en el planteamiento de la cuestión interna (Auto 942/1985).

Aunque nada dice la LOTC acerca de los actos procesales por los que se lleva a cabo, parece razonable que pueda ser mediante providencia. A diferencia de la cuestión, cuyo auto razonado es condición esencial para el planteamiento ante el TC porque contiene las razones por las que el juez estima inconstitucional esa ley, en la autocuestión estas razones están explicitadas por la propia sección o sala. Sin embargo, la práctica del TC a veces ha sido la de plantearla por auto (AATC 39/1981 y 922/1986). Después ha evolucionado a una forma más ágil, y en la misma sentencia determinan el planteamiento que quedaba así resuelto sin necesidad de mayores trámites procesales.

Por lo demás, una vez iniciada la autocuestión, la tramitación se lleva a cabo por los trámites establecidos para la cuestión de inconstitucionalidad, por lo que se hace necesario también comprobar por el TC el juicio de relevancia.

Otra diferencia todavía estriba en la diferente naturaleza incidental de la cuestión, cuyas consecuencias vierten al procedimiento principal, mientras en la autocuestión no hay devolución sino que se ha producido la consecuencia de abrir un proceso plenario para la declaración de inconstitucionalidad de una norma con rango de ley, por lesionar un derecho fundamental.

En tal sentido el TC ha hecho un escaso uso de la cuestión interna, para lo que a veces, en el recurso de amparo de lesión de derechos fundamentales por norma con rango de ley, ha forzado la interpretación de la norma para que se adecuara a la Constitución (SSTC 63/1982, 110/1988 y 16/1998). Actividad no siempre justificada si tenemos en cuenta que las llamadas sentencias interpretativas disciplinan la interpretación de la Constitución en un sentido, y la impiden en otro sentido considerado inconstitucional.

Especial consideración merece a este respecto el amparo por leyes autoaplicativas ya que para que sea estimado el recurso de amparo, es necesario que haya habido un acto de aplicación de la ley, pero en las leyes aplicativas, la sola publicación de la ley, sin necesidad de un acto aplicativo, puede producir la lesión del derecho. En estos casos el TC ha admitido el recurso de amparo (SSTC 6 y 9/1986). La regulación anterior planteaba el problema de la doble sentencia que originaba el procedimiento.

El objeto de la cuestión interna lo constituía la ley de cuya constitucionalidad se dudaba, después de haber sido ya inaplicada por una Sala del propio Tribunal Constitucional, y ante la imposibilidad por parte de la Sala de declarar la inconstitucionalidad de la ley. El recurso de amparo debía ser estimado y, por tanto, esta estimación del recurso de amparo era, por una parte, requisito de procedibilidad para admitir a trámite por parte del Pleno la autocuestión y, por otra parte, condicionante para el Tribunal Constitucional, pues en el Pleno se partía ya de un criterio previamente formado por la Sala que había resuelto el recurso de amparo. El problema grave que se podía plantear, sin embargo, era precisamente el de la eventual contradicción entre la Sala y el Pleno, pues el Pleno podía entender que la ley previamente inaplicada por la Sala no era inconstitucional.

Se producía así una situación procesal de difícil aceptación desde el principio de seguridad jurídica: decide la Sala estimar el amparo en inaplicación de una ley que en ese momento tiene la presunción de constitucionalidad, y se corre además el peligro de que después el Pleno mantenga aún la constitucionalidad de la ley, con lo que la Sala habría incurrido en inconstitucionalidad, no sujetándose a la ley, a la que debe estar sometida en todo caso, pues el TC está vinculado al ordenamiento jurídico, debiendo aplicar la ley salvo cuándo, y necesariamente en Pleno, la juzgue. Y además, es desautorizada después por el Pleno que deja dentro del ordenamiento jurídico la ley que la Sala considera inconstitucional.

Las soluciones a estas objeciones la doctrina las había planteado desde dos posibilidades, bien suspendiendo la tramitación del recurso de amparo hasta la decisión de la inconstitucionalidad por el Pleno, o bien transformando el proceso y avocando al Pleno, que decidiría sobre el amparo y además podría concluir en la inconstitucionalidad de la norma. En ambas situaciones se presentaban también problemas técnicos importantes, la suspensión del recurso de amparo produce dilaciones importantes en el derecho individual, y la asunción por el Pleno de un inicial recurso de amparo crea además dificultades técnicas de interpretación de un supuesto concreto en relación con el control abstracto de constitucionalidad que exige la declaración con efectos generales, de la inconstitucionalidad de la ley. A veces ha ocurrido precisamente que con ocasión de una interpretación concreta, la ley puede ser disconforme con la Constitución, pero caben interpretaciones conformes, de modo que la sentencia sería estimatoria del amparo pero desestimatoria de la inconstitucionalidad. En todo caso, la solución dada en la reforma es la de la avocación al Pleno: Se elevará la cuestión al Pleno con suspensión del plazo para dictar sentencia, de conformidad con lo prevenido en los artículos 35 y siguientes. De este modo se evita la doble sentencia y se resuelve en una sola resolución este proceso, lo que deja pendiente uno de los problemas, el de la dificultad de interpretación señalado, pero soluciona el otro, el de la eventual contradicción entre dos sentencias, la del amparo y la de la cuestión.

7. EL RECURSO DE AMPARO

7.1. CONCEPTO Y NATURALEZA JURÍDICA DEL RECURSO DE AMPARO

El párrafo b) del artículo 161 de la Constitución atribuye al TC la jurisdicción para conocer el recurso de amparo, en los términos en que el artículo 53, apartado 2, reconoce que «Cualquier ciudadano podrá recabar la tutela de las libertades y derechos reconocidos en el artículo 14 y la Sección 1.ª del Capítulo II ante los Tribunales ordinarios por un procedimiento basado en los principios de preferencia y sumariedad y, en su caso, a través del recurso de amparo ante el Tribunal Constitucional». Los casos y formas establecidos en la ley se regulan en la LOTC (arts. 41 ss.) y en algunas otras leyes orgánicas que, con posterioridad, han regulado el recurso de amparo por la misma naturaleza de los derechos en ellas contenidos.

La naturaleza jurídica del proceso de amparo ha sido doctrinalmente discutida. Algunos autores ven impropia su denominación como recurso y entienden que debería llamarse «demanda», habida cuenta de que a veces se inicia en primera instancia, y que en todo caso admite fase de prueba y deducción de demanda con las características propias de una demanda, y no de un recurso. La consideración predominante en la doctrina es, desde luego, que estamos ante un recurso autónomo e independiente y, a la vez, extraordinario y excepcional. Extraordinario porque el carácter subsidiario del proceso de amparo implica que únicamente sea admisible este proceso cuando no existan otras vías procesales de tutela de las libertades y derechos reconocidos en los artículos 14 a 29, o cuando éstas se hubieran agotado sin la debida protección de estos derechos. La necesidad, por tanto, de haber agotado previamente todos los recursos disponibles, es una conditio sine qua non para la interposición de un recurso de amparo. Y excepcional en la medida en que no se suspende la firmeza de las sentencias contra las que se dirige el amparo.

Parte pues, de la situación de que se haya producido una invocación previa del derecho, y de que se hayan agotado todos los recursos disponibles. Sólo así es admisible un recurso de amparo ante el Tribunal Constitucional.

Sin embargo, estos requisitos de subsidiariedad y de exigencia de que no haya ningún otro recurso disponible en materia procesal por el ordenamiento jurídico se han matizado en un cierto sentido por el Tribunal Constitucional entendiendo que la subsidiariedad no es una exigencia constitucional del recurso de amparo, sino una posibilidad legal, que ciertamente ha acogido la LOTC en sus artículos 43 y 44. El artículo 53 de la Constitución señala solamente que el recurso de amparo se interpondrá «en su caso» ante el TC.

Para ello, es necesario que no haya ningún otro recurso disponible, y que se invoque el derecho fundamental lesionado al objeto de que los órganos jurisdiccionales puedan reparar el daño ocasionado, teniendo conocimiento de que se ha producido esta invocación. En la medida en que el recurso de amparo constitucional se entiende sin perjuicio de la tutela de los jueces ordinarios en materia de derechos fundamentales desarrollada inicialmente en la Ley 62/1978, de Protección Jurisdiccional de los Derechos Fundamentales, que se conoce como amparo ordinario, hoy ya regulado en las leyes procesales de los diferentes órdenes jurisdiccionales, por oposición al amparo constitucional, cualquier invocación de un derecho lesionado debe producirse en la fase ordinaria. Hay que conceder la posibilidad de que la lesión la haya producido el órgano jurisdiccional que actúa en la última instancia, en cuyo caso no es posible la denuncia hasta ese momento. En otros momentos el TC ha admitido la invocación implícita del derecho fundamental, si era deducible de la petición de la parte (STC 13/1993).

En este sentido, la subsidiariedad entraña la necesidad de agotamiento de todos los recursos disponibles por parte del ordenamiento jurídico, a fin de dar la posibilidad a la jurisdicción ordinaria de efectuar esa reparación. Sin embargo, esa exigencia no coincide con la totalidad de los recursos disponibles. En algunos de ellos, el TC no ha exigido la previa interposición, por considerar que no es exigible al justiciable interponer recursos improcedentes o inútiles. El recurso interpuesto ha de ser de alguna manera idóneo a los fines de conseguir que el órgano jurisdiccional pueda reestablecer el derecho lesionado cuya protección se invoca (SSTC 337/1993, 347/1993, 354/1993, 377/1993, 140/1994, 93/1997, 183/1998, 5/1999, 173/1999, 183/2000 y 16/2002).

7.2. LA LEGITIMACIÓN

Están legitimados por el artículo 162.b) de la Constitución «toda persona natural o jurídica que invoque un interés legítimo, así como el Defensor del Pueblo y el Ministerio Fiscal».

Este reconocimiento constitucional no ha evitado que la doctrina se plantee el problema de la legitimación de las personas jurídicas para la formulación del recurso de amparo en algunos derechos fundamentales, como el de los derechos reconocidos en el artículo 18 de la Constitución. A este respecto se ha producido una evolución importante en la doctrina del TC respecto de la legitimación de las personas jurídicas para recurrir en amparo, que culmina en la Sentencia 139/1995, de 26 de septiembre, en la que el TC sienta algunos criterios. La sentencia considera que, pese al artículo 162.b) de la Constitución, no existe un criterio claro acerca de la titularidad de derechos fundamentales en las personas jurídicas, a diferencia de la Ley Fundamental de Bonn, que reconoce en su artículo 19.3 los derechos fundamentales a las personas jurídicas en la medida en que por su naturaleza sean aplicables a las mismas. Pero, si bien no existe un reconocimiento expreso, tampoco existe una prohibición expresa, para que las personas jurídicas puedan ser objeto de protección de los derechos fundamentales.

El artículo 47 LOTC contempla la posibilidad de que comparezcan en un proceso de amparo, con carácter de demandado o coadyuvante, «las personas favorecidas por la decisión, acto o hecho en razón del cual se formule el recurso o que ostenten un interés legítimo en el mismo».

Esta figura del coadyuvante puede tener interés en aquellos recursos de amparo en los que, por encima del interés particular del demandante, se puedan constatar intereses de algunas organizaciones o colectivos, a los que pueda afectar la resolución dictada en ese proceso de amparo. Destacadamente puede tratarse de organizaciones sindicales o empresariales y de asociaciones de consumidores y usuarios. En todo caso, la modificación introducida por la LO 6/2007, en el artículo 41.2 tampoco es muy clarificadora. A la expresión anterior que decía «el recurso de amparo constitucional protege a todos los ciudadanos [...] frente a las violaciones de los derechos y libertades», la nueva ley dice «el recurso de amparo protege [...] frente a las violaciones de los derechos y libertades». Se suprime ahora la condición de ciudadano, que ciertamente no es una expresión jurídica muy precisa en orden a la legitimación activa en un procedimiento, pero no se dice nada acerca de quiénes tienen exactamente legitimación activa en el proceso de amparo.

En cuanto a la legitimación pasiva, los artículos 41 y siguientes de la LOTC, por los que se regula el recurso de amparo, hablan en todo momento de una defensa de los derechos fundamentales frente a los poderes públicos, ya sea frente a los actos, vías de hecho y otras situaciones del Poder Ejecutivo, del Poder Legislativo o del Poder Judicial.

Se plantea por tanto el problema de si es posible exigir el respeto de los derechos fundamentales en las relaciones jurídicas que se producen entre particulares al margen del Estado.

Esta posibilidad (conocida en el Derecho alemán como Drittwirkung) de extender a los particulares la eficacia de los derechos fundamentales ha seguido una evolución doctrinal importante, sin perjuicio de la utilización que el TC ha efectuado también de las posibilidades que le permite la LOTC.

Ciertamente, con la regulación actual del recurso de amparo, es difícil sostener la posibilidad de una legitimación pasiva del particular frente a la que ejercitar un recurso de amparo, porque no hay ningún supuesto en la ley orgánica que se acomode a la naturaleza privada de esa relación jurídica. De ahí que se planteara la teoría, importada del Derecho alemán, de imputar la lesión al órgano jurisdiccional en aquellos supuestos en que, con motivo de una relación entre particulares, se constataba la lesión de un derecho fundamental. Consiste esta operación en crear la ficción de que la lesión, en lugar de producirla el particular, la produce el órgano de la jurisdicción ordinaria que no ha restablecido el orden jurisdiccional, permitiendo que se mantenga esta lesión. De este modo los derechos fundamentales tendrían una eficacia mediata, en la medida en que aparecen mediatizados por la acción de ese órgano jurisdiccional. Sin embargo, la debilidad de esta teoría se pone de manifiesto cuando analizamos los efectos que produce esa sentencia estimatoria del amparo por parte del Tribunal Constitucional; en tanto en cuanto la condena no recae sobre el órgano jurisdiccional, sino contra la persona física o jurídica que violó el derecho, de manera que esta teoría, como solución al problema teórico de la Drittwirkung, no es especialmente iluminadora, aunque ha de reconocerse que soluciona el problema en la práctica.

Tampoco la última reforma de la LOTC ha introducido ninguna novedad en este aspecto. El artículo 42, que se refiere al amparo frente a decisiones y actos sin valor de ley, emanados de las Cortes o de cualquiera de sus órganos, o de las Asambleas legislativas de las CCAA o de sus órganos, que violen los derechos y libertades susceptibles de recurso de amparo, no ha sufrido ninguna modificación en la nueva regulación. Sí en cambio el artículo 43.1 que se refiere al amparo frente al Gobierno, autoridades o funcionarios, órganos ejecutivos de las CCAA autoridades o agentes de éstas, en el que se suprime la frase de la anterior redacción «de acuerdo con el artículo 53.2 de la Constitución». Es una reforma puramente técnica, pero acertada, porque el artículo 53.2 no regula condiciones del ejercicio de la acción de amparo, sino que reconoce el amparo de ciertos derechos. El artículo 44 sufre importantes variaciones en la LO 6/2007. Se intenta con estas modificaciones recoger la doctrina jurisprudencial del propio TC en cuanto a las exigencias del amparo frente a los órganos judiciales. Los requisitos exigidos en la anterior regulación se centraban fundamentalmente en la necesidad de agotar los recursos disponibles, y en el momento en que ha de invocarse el derecho fundamental lesionado. Ahora se pretenden clarificar estos requisitos, cuyo cumplimiento había creado importantes problemas de orden procesal. La nueva regulación exige que «se hayan agotado todos los medios de impugnación previstos por las normas procesales para el caso concreto dentro de la vía judicial». Con ello se pretende superar la anterior redacción que exigía que se hubieran agotado «todos los recursos utilizables», expresión no demasiado perfecta desde el punto de vista jurídico. Tampoco lo es ahora la de «todos los medios de impugnación», de manera que ese intento de solventar el problema de la determinación de cual es el momento en el que se puede interponer ese recurso de amparo seguirá planteando dificultades en la práctica. En cuanto al segundo de los requisitos, que se trate de una violación imputable al órgano judicial, se ha desaprovechado la oportunidad de introducir, como decíamos, la posibilidad de violaciones de derecho por particulares, ya que en todos estos casos, por definición la violación no puede imputarse directamente al órgano judicial; en todo caso la imputación sería indirecta y mediata, pero no directa e inmediata. Y en cuanto al tercer requisito, el de la denuncia de la violación del derecho, tampoco mejora mucho la redacción actual respecto de la anterior. Ahora se dice que «se haya denunciado formalmente en el proceso, si hubo oportunidad, la vulneración del derecho constitucional tan pronto como, una vez conocida, hubiera lugar para ello». Con esta redacción no se solventa el problema más común que se plantea en los casos en que no se detalla por la parte reclamante, el precepto infringido, pero puede deducirse de la propia demanda, y que ha dado lugar a una jurisprudencia un tanto vacilante del TC.

7.3. EL OBJETO DEL RECURSO DE AMPARO

El recurso de amparo se puede interponer ante el TC en relación con la vulneración de los derechos constitucionales reconocidos en los artículos 14 a 29 CE, además de por la lesión del derecho a la objeción de conciencia (art. 30 CE). De acuerdo con el artículo 41.2 LOTC, el recurso de amparo constitucional protege a todos los ciudadanos frente a las violaciones de los esos derechos y libertades originadas por disposiciones, actos jurídicos o simple vía de hecho de los poderes públicos del Estado, las Comunidades Autónomas y demás entes públicos de carácter territorial, corporativo o institucional, así como de sus funcionarios o agentes.

La LOTC diferencia actualmente tres supuestos en los que es posible recurrir en amparo:

1) Las violaciones de los derechos y libertades, originadas por disposiciones, actos jurídicos o simple vía de hecho del Gobierno o de sus autoridades o funcionarios, o de los órganos ejecutivos colegiados de las Comunidades Autónomas o de sus autoridades o funcionarios o agentes.

En este caso el recurso es de naturaleza subsidiaria, por lo que es necesario agotar previamente las instancias judiciales antes de recurrir al TC en amparo. El plazo para la demanda de amparo es el de los veinte días siguientes a la notificación de la resolución recaída en el previo proceso judicial (art. 43.2 LOTC).

2) El recurso contra las decisiones o actos sin valor de ley, emanados de las Cortes o de cualquiera de sus órganos, o de las Asambleas legislativas de las Comunidades Autónomas, o de sus órganos, que violen los derechos y libertades susceptibles de amparo constitucional.

En este supuesto, el recurso puede tener tanto naturaleza directa como subsidiaria. El recurso será subsidiario cuando las lesiones sean imputables a la Administración parlamentaria como tal a través de los actos relativos a la Administración personal del Parlamento. En esos supuestos, será necesario acudir antes a la jurisdicción contencioso-administrativa [AATC de 71/1984, de 11 de abril, y 241/1984, de 11 de abril; arts. 58.1 y 74.1.c) LOPJ; arts. 1.3.a), 10.1.c) y 12.1.c) de la Ley 29/1998, de 13 de julio, Reguladora de la Jurisdicción Contencioso-Administrativa].

En los demás casos será directo y deberá interponerse el recurso, de acuerdo con lo dispuesto en el artículo 42 LOTC, dentro del plazo de tres meses desde que, con arreglo a las normas internas de las Cámaras o Asambleas, sean firmes las decisiones o actos sin valor de ley lesivos del derecho o la libertad. Hay que tener en cuenta que el TC ha admitido el amparo incluso contra disposiciones parlamentarias dictadas ultra vires, que, lejos de suplir o interpretar el Reglamento, manifiestamente innoven o contradigan sus contenidos (SSTC 188/1988, 119/1990 y 44/1995) pues hay que diferenciar entre suplir omisiones o interpretar el Reglamento parlamentario y desarrollarlo o especificar sus prescripciones. Estas dos últimas funciones son las que darían lugar a un exceso que puede ser objeto de recurso de amparo, ya que las disposiciones resultantes carecen de valor de ley.

3) Las violaciones de los derechos y libertades susceptibles de amparo constitucional que tuvieran su origen inmediato y directo en un acto u omisión de un órgano judicial.

El recurso es también aquí subsidiario y la Ley 6/2007 ha ampliado el plazo para interponer el recurso, de veinte a treinta días a partir de la notificación de la resolución recaída en el proceso judicial. Por otra parte, en el artículo 54 se determina que «Cuando la Sala conozca del recurso de amparo respecto de decisiones de los Jueces y Tribunales limitará su función a concretar si se han violado derechos o libertades del demandante y a preservar o restablecer estos derechos o libertades y se abstendrá de cualquier otra consideración sobre la actuación de los órganos jurisdiccionales».

A los tres supuestos actuales se añadía en el artículo 45 LOTC, hoy derogado (por la LO 8/1984, de 26 de diciembre), el de las violaciones del derecho a la objeción de conciencia, que estaba previsto como recurso directo a interponer una vez que fuera ejecutiva la resolución que impusiera la obligación de prestar el servicio militar. El recurso es ahora subsidiario, pues, de acuerdo con la LO 8/1984 (art. 1.1), «Contra las resoluciones del Consejo Nacional de Objeción de Conciencia que denieguen la solicitud de declaración de objeción de conciencia o que tengan un efecto equivalente, podrá interponerse, de conformidad con las normas que regulan la protección jurisdiccional de los derechos fundamentales, el correspondiente recurso»; por su parte el número 2 de ese artículo 1 establece que «Contra las resoluciones judiciales recaídas en los procedimientos señalados en el apartado anterior, podrá interponerse recurso de amparo ante el Tribunal Constitucional». Pero esta regulación debe ahora interpretarse en función de la Ley 17/1999, de 18 de mayo, del Régimen de personal de las Fuerzas Armadas, que suprime la prestación del servicio militar, y de la LO 3/2002, de 22 de mayo, que modifica el Código Penal y el Código Penal Militar en materia de delitos relativos al Servicio Militar y la prestación social sustitutoria. Razón por la que no cabe en el futuro pensar ya en la utilización de este supuesto.

7.4. PROCEDIMIENTO

Los artículos 48 y siguientes de la LOTC regulan el procedimiento por el que se ha de tramitar el recurso de amparo.

En primer lugar, y a diferencia de los procesos de inconstitucionalidad, el conocimiento de los recursos de amparo viene atribuido por el artículo 11.1 LOTC a las Salas del Tribunal y después de la última reforma, a las Secciones.

Para ello se ha modificado el artículo 6 LOTC que decía que el Tribunal Constitucional actuaba en Pleno o en Salas, para decir ahora que: «El Tribunal Constitucional actúa en Pleno, en Sala o en Sección». El artículo 8.3 se modifica también en el sentido de que «podrá corresponder también a las Secciones el conocimiento y resolución de aquellos asuntos de amparo que la Sala correspondiente les defiera en los términos previstos en esta ley». El artículo 48, en congruencia con estas normas se reforma igualmente y atribuye el conocimiento de los recursos de amparo ahora no solamente a las Salas, sino también a las Secciones. El procedimiento de la tramitación de los recursos de amparo se modifica en el contenido de los apartados 1 y 4 del artículo 49, que a diferencia de la anterior regulación, exige ahora que además de la relación de hechos y la fundamentación de los preceptos constitucionales infringidos, se justifique «la especial trascendencia constitucional del recurso». De esta forma, se acogen también las argumentaciones a favor de un recurso de amparo objetivo, que la doctrina había venido considerando como una medida ineludible para reducir el colapso del Tribunal. Y se atribuye a una figura, el Secretario de Justicia, el control de estos requisitos, de manera que ante el incumplimiento de cualquiera de ellos, se requerirá la subsanación del defecto en el plazo de diez días, bajo apercibimiento de inadmisión. No era la mejor posibilidad de redacción la que tiene este precepto, cuya literalidad puede inducir a confusión, dado que la inadmisión del recurso sólo podría producirse por el órgano jurisdiccional, y las Secretarías lo que han de hacer ante la insubsanación de un defecto es decretar el archivo de las actuaciones, pero en todo caso, y con independencia de la redacción, producirán una importante reducción del número de casos que finalmente puedan llegar a conocimiento del Tribunal.

Una vez que se hubieran cumplimentado estos requisitos, el artículo 50 regula el procedimiento de la tramitación del recurso de amparo. Es la Sección la que dicta la providencia de admisión a trámite, y después de comprobar los siguientes requisitos:

1) que se cumplan las exigencias de los artículos 41, 46 y 49;

2) que el contenido del recurso justifique una decisión sobre el fondo del asunto, y ello ha de constatarse en función de la especial trascendencia de éste, vista desde la interpretación de la Constitución, de su aplicación o eficacia general, y todo ello para la determinación y el alcance de los derechos fundamentales. Aquí la redacción sí incurre en una confusión de conceptos, que probablemente no sea la más acertada. Interpretación, aplicación y eficacia de la Constitución, referida a los derechos fundamentales, es una cuestión relativamente compleja.

Cuando la admisión a trámite en la Sección consiga dos de los tres votos, pero no sea unánime, será la Sala el órgano que finalmente adopte la decisión. Tal medida no tiene más razón de ser que satisfacer una exigencia de tutela, que si bien puede estar justificada en función de garantizar una mejor defensa de los derechos fundamentales, sin embargo, rompe una lógica democrática de la mayoría que no parece tener justificación. Siendo número impar la composición de la Sección y teniendo atribuida la competencia, no se entiende la razón de esa exigencia de unanimidad, salvo que se quiera dotar de la máxima legitimación esa decisión.

Por otra parte, el artículo 50 contiene todavía en la admisión a trámite, otra posibilidad de subsanación de defecto, poco compatible con la medida de celeridad pretendida en el Preámbulo de la ley. Este artículo, en su párrafo tercero, exige que en los casos en que se dicte providencia de inadmisión, por las Salas o Secciones, se especificaran los requisitos incumplidos, con notificación al Ministerio Fiscal y demandante en amparo. Contra esta providencia sólo podrá recurrir el Ministerio Fiscal, y su resolución, por auto, no dará lugar ya a recurso alguno. Y en el párrafo cuarto, finalmente, se prevé que cuando se puedan subsanar los defectos contenidos en la demanda, se dé trámite de subsanación y en el caso de no producirse, se acordará la inadmisión, sin que quepa entonces interposición de recurso alguno.

Esta regulación es un tanto compleja, y puede dar lugar a algunas dificultades de interpretación. En cuanto a la posibilidad de reducir la facultad de interponer el recurso de súplica al Ministerio Fiscal, puede justificarse por la exigencia de la objetivación del recurso de amparo, que limita al interés público, las posibilidades de insistir en el recurso.

Los apartados 2 y 3 del artículo 52 prevén la posibilidad de que las Secciones resuelvan recursos de amparo cuando se pueda aplicar una doctrina consolidada del Tribunal Constitucional.

Respecto de la lesión cuya reparación se pretende, ésta ha de ser real, concreta, efectiva y cierta. El TC ha rehusado entrar a conocer acerca de situaciones meramente cautelares, temidas, potenciales o futuras (STC 27/1997, de 11 de febrero).

Tampoco el TC admite demandas por amparo contra las resoluciones incidentales dictadas con ocasión de un proceso principal, sino que se estima que el cauce procesal adecuado es el de denunciar la infracción en las sucesivas instancias hasta llegar al último recurso disponible (SSTC 32/1994, 147/1994 y 63/1996). Esta regla general admite una excepción cuando de ejercitarse la petición de amparo en el proceso ordinario se dilate en exceso la reparación de ese derecho fundamental, o incluso se imposibilite el restablecimiento del derecho (STC 27/1997, FJ 2).

Acerca de las medidas cautelares, el TC es también renuente a su revisión por la vía de la violación de los derechos fundamentales, porque su provisionalidad les permite todavía su modificación jurídica en el tiempo (STC 27/1997).

Es importante señalar que el amparo de los derechos fundamentales no conlleva la posibilidad de recurrir contra un exceso de amparo o contra amparo. No están legitimados aquellos que en sede de jurisdicción ordinaria hayan de soportar una sentencia condenatoria porque el juez o tribunal haya estimado lesión de un derecho fundamental, y la parte considere un exceso de protección constitucional del derecho. Las sentencias que estimen lesión de un derecho fundamental no pueden ser objeto de recurso de amparo constitucional ante el TC para que éste corrija ese exceso de protección. Nuestro ordenamiento jurídico no admite el contra amparo, como ha dejado dicho el TC en la STC 114/1995, de 6 de julio, que desestima una demanda de amparo por aplicación incorrecta del artículo 14 de la Constitución.

En el recurso de amparo se pueden establecer medidas cautelares. El párrafo 1 del artículo 56 LOTC establece la posibilidad de que el TC suspenda la ejecución del acto de los poderes públicos objeto del amparo constitucional, cuando se deduzca del procedimiento que de la ejecución pudiera producirse un perjuicio que haga perder la finalidad del amparo. Dicha suspensión se podrá efectuar de oficio o a instancia de parte, y se tramitará por incidente, en el que se dará audiencia a las partes y al Ministerio Fiscal, en un plazo de tres días.

Se prevé en este artículo 56.4 que emitan informe las autoridades responsables de la ejecución, sin que se regule la importancia jurídica de ese informe, ni las consecuencias de su emisión o no por las autoridades requeridas. Lo que parece claro es que no es vinculante, pudiendo el TC hacer la valoración que considere oportuna acerca de su importancia o trascendencia. A ello contribuye además la facultad de solicitarlo, o no, por parte de la Sala, que sólo lo recabará si lo considera necesario.

La denegación de la suspensión de la ejecución la deberá efectuar el TC si considera que de ella se pueden también originar perjuicios irreparables para los intereses generales, derechos fundamentales o libertades públicas de un tercero. Son, pues, abiertas las causas de la suspensión, pero taxativas las de la denegación de la suspensión.

También se prevé que la medida de suspensión pueda estar avalada por alguna medida de afianzamiento, por la que se preste la caución necesaria al objeto de hacer frente a eventuales responsabilidades en el supuesto de denegación del amparo y si se hubieran producido daños a reparar.

En cuanto medida de carácter provisional, es revisable en cualquier momento del proceso de amparo constitucional, porque el artículo 57 LOTC permite modificar tanto la suspensión como la denegación, cuando hayan cambiado las circunstancias. La redacción del precepto es ambigua y defectuosa porque habla de la «modificación durante el curso del juicio de amparo constitucional», cuando en realidad debía decir «en el curso del proceso». Y además se refiere al caso de que no hayan podido ser conocidas al tiempo de sustanciarse el incidente, o que le hayan sobrevenido, al objeto de no dejar en ningún momento indefenso al justiciable.

En cuanto a los efectos de las sentencias dictadas en recurso de amparo, el artículo 54 exige que tanto las Secciones como las Salas, limitarán su función a concretar la violación de los derechos fundamentales lesionados, «y se abstendrán de cualquier otra consideración sobre la actuación de los órganos jurisdiccionales».

8. EL TRIBUNAL CONSTITUCIONAL COMO TRIBUNAL DE CONFLICTOS

8.1. CONSIDERACIONES GENERALES

El artículo 161.1.c) de la Constitución española recoge las competencias del TC en materia de conflictos de competencias entre el Estado y las CCAA, y de éstas entre sí.

El Título IV LOTC (arts. 59 al 75) regula los conflictos constitucionales. En primer lugar los conflictos de competencias, en desarrollo de la previsión constitucional del artículo 161.1.c), y, en segundo lugar, los conflictos entre los órganos constitucionales del Estado.

Se produce una ampliación material en la LOTC respecto de los conflictos entre los órganos constitucionales del Estado, no previstos inicialmente en la Constitución.

Las posibilidades de plantear un conflicto constitucional se presentan entre:

— El Estado y una CA.

— Dos o más CCAA entre sí.

— Cualesquiera órganos constitucionales entre sí.

En cuanto a la primera posibilidad, los conflictos entre el Estado y una CA se podrán plantear por parte del Gobierno o de los órganos ejecutivos de las CCAA.

8.2. LOS CONFLICTOS ENTRE LOS ÓRGANOS CONSTITUCIONALES

8.2.1. Concepto

La doctrina ha señalado (García Roca) los requisitos necesarios para poder hablar de conflictos entre órganos constitucionales. Son necesarios los siguientes elementos:

— Un requisito subjetivo consistente en la legitimación activa o pasiva, que se concreta en la capacidad para ser parte.

— Un requisito objetivo, que lo constituye la materia del conflicto.

— Un requisito de forma, consistente en la formulación previa del requerimiento al órgano supuestamente incompetente, efectuado en plazo.

— Un requisito finalista, que se concreta en la reivindicación de la competencia para el órgano que requiere la competencia.

El artículo 59 LOTC fija los órganos constitucionales legitimados activa y pasivamente para interponer los conflictos interorgánicos. Está legitimado el Gobierno con relación al Congreso de los Diputados, al Senado o al Consejo General del Poder Judicial. Y cualesquiera de estos órganos entre sí.

La LO 2/1982, de 12 de mayo, del Tribunal de Cuentas, ha extendido a este órgano constitucional la legitimación para interponer el conflicto entre órganos constitucionales en su artículo 8, que dice: «Los conflictos que se susciten sobre las competencias o atribuciones del Tribunal de Cuentas serán resueltos por el Tribunal Constitucional.»

Los conflictos entre órganos constitucionales del Estado se refieren a la eventual usurpación de competencias de otro órgano constitucional, en atribuciones que considera propias. Se requiere una previa notificación al órgano que se supone indebidamente atribuido, para que revoque su decisión, en el plazo de un mes desde que se produce ésta, y con el plazo de otro mes a partir de la petición de revocación. Transcurridos estos plazos sin que se haya efectuado la revocación, el órgano que se considera competente podrá acudir al TC en el plazo de diez días a contar desde el transcurso del mes. El TC resolverá mediante sentencia que expresará «a qué órgano corresponden las atribuciones constitucionales controvertidas y declarará nulos los actos ejecutados por invasión de atribuciones y resolverá, en su caso, lo que procediere sobre las situaciones jurídicas producidas al amparo de los mismos».

Es la indeterminación y brevedad del precepto lo que deja sin solventar gran parte de las cuestiones que pueden presentarse en estos conflictos interorgánicos. Entre los diferentes poderes del Estado, se pueden dar posibilidades de conflicto, cuya solución sea en algunos casos difícil de establecer, bien porque las delimitaciones no vengan claramente establecidas en la propia norma, o bien porque ese órgano constitucional no acepte inicialmente el criterio del órgano que a su vez se considera competente.

8.2.2. Legitimación

Para que exista legitimación son necesarios dos requisitos: primero, que venga reconocida en el artículo 59.3 LOTC y, segundo, que, en el caso concreto en el que se va a ejercitar la acción, exista un nexo causal entre el órgano actor y las atribuciones defendidas.

Este segundo aspecto, que exige el TC en la legitimación activa, está más cerca de lo que constituye el objeto mismo del proceso, que de un requisito de configuración formal como debe entenderse el mismo objeto del proceso. En definitiva, esto es precisamente lo que se cuestiona, si la competencia corresponde o no al órgano que pretende ejercitarla.

Sin embargo, ésta fue la construcción técnica por la que el TC desestimó el conflicto presentado por el CGPJ en la STC 45/1986, contra las Decisiones del Congreso de los Diputados de 28 de marzo y 20 de junio de 1985, y del Senado de 13 de junio del mismo año, sobre el Proyecto de Ley Orgánica del Poder Judicial, en el artículo 119, y en su Disposición Adicional 1.ª, que legislaban acerca del nombramiento de los miembros del Consejo, y de la potestad reglamentaria del Gobierno en relación con el CGPJ.

La exigencia legal de que venga adoptado el Acuerdo por los respectivos plenos de los órganos constitucionales que promueven el conflicto, contenida en el artículo 73.1 LOTC, junto a la necesidad ineludible de acordar el requerimiento, permite distinguir varios aspectos de la legitimación. La titularidad pertenece al órgano; la decisión la adopta a través de su Plenario, la defiende y representa un técnico (letrado o abogado del Estado), y, en cuanto a la legitimación pasiva, la contestación al requerimiento no exige plenario, sino contestación de la Mesa o Presidente.

El escrito de requerimiento adoptado por el órgano que recaba la competencia ha de ser motivado. Su motivación ha de ir dirigida a la demostración con argumentos jurídicos de que la competencia corresponde al órgano que la requiere.

Por su parte, la contestación ha de mantenerse asimismo dentro de los límites del requerimiento, y como una contestación ordenada y pacífica a los argumentos jurídicos utilizados en él.

Como ha señalado García Roca, tres son las posibilidades de resultado del requerimiento: la primera es la negativa a ceder voluntariamente la competencia, lo que hace subsistir el conflicto y deja libre la incoación del proceso de conflicto de competencias; la segunda, la aceptación del requerimiento o allanamiento a las pretensiones del requirente, que le permite asumir las competencias pretendidas; y la tercera es el silencio del requerido de incompetencia, que ha de interpretarse como una denegación al requerimiento y, por tanto, deja libre, igual que la denegación, la vía procesal ante el TC.

8.2.3. Objeto

Lo constituyen las disposiciones o decisiones de los órganos constitucionales que supuestamente han invadido atribuciones de otros. Tales decisiones o disposiciones se consideran indebidamente ejercidas por el órgano constitucional que interpone la acción de conflicto de competencias, y con esa acción pretende del TC la declaración de competencia y la anulación de esas decisiones o disposiciones ejercidas por el órgano constitucional que se considera incompetente.

La STC 45/1986 detalla como objeto del conflicto la lesión directa por ejercicio indebido de atribuciones. El objeto del conflicto no se agota en la estimación de competencias ilegítimamente ejercidas por otro órgano, sino en la reivindicación por parte del órgano que plantea el conflicto de esas competencias como propias (FJ 4).

Tampoco basta para admitir un conflicto entre órganos el menoscabo de las funciones a ese órgano que el TC admite en los conflictos de competencias, sino que ha de producirse una «lesión indirecta por el ejercicio indebido de atribuciones». Es esta diferencia entre menoscabo e invasión la que sirve al TC para delimitar el contenido concreto del objeto del conflicto entre los órganos constitucionales.

8.2.4. Procedimiento

Transcurrido el plazo de un mes desde el requerimiento sin que se haya producido contestación por parte del órgano requerido, o contestado negativamente el requerimiento, queda expedita la vía jurisdiccional ante el TC para interponer el conflicto entre órganos constitucionales del Estado. A diferencia del artículo 63.5 LOTC, que regula los conflictos positivos de competencias, o del 68.3 y 72.1 en el caso de los conflictos negativos de competencias, el apartado 2 del artículo 73 no establecía plazo para la interposición de la demanda ante el TC. Decía solamente que «presentará escrito en el que se especificarán los preceptos que considera vulnerados y formulará las alegaciones que considere oportunas».

Se debía acudir, ante la ausencia de plazo, al señalado para los demás conflictos de competencia por analogía, dada la ausencia de normativa expresa. Por lo que respecta a la reforma de la LO 6/2007, solamente se ha llevado a cabo esta mejora técnica, dejando subsistente la anterior redacción. Se dice ahora en el punto 2 del artículo 73 que «si el órgano al que se dirige la notificación afirmara que actúa en el ejercicio constitucional y legal de sus atribuciones, dentro del plazo de un mes a partir de la recepción de aquélla no rectificase en el sentido que le hubiera sido solicitado, el órgano que estime indebidamente asumidas sus atribuciones planteará el conflicto ante el Tribunal Constitucional dentro del mes siguiente. A tal efecto, presentará un escrito en el que se especificarán los preceptos que considera vulnerados y formulará las alegaciones que estime oportunas. A este escrito acompañará una certificación de los antecedentes que repute necesarios y de la comunicación cursada en cumplimiento de lo prevenido en el apartado anterior de este artículo».

Tampoco se prevé la posibilidad de suspensión del acto o disposición impugnados. No viene señalada en la LOTC como medida cautelar específica, pero podría perfectamente basarse en las normas procedimentales de carácter general, dada la necesidad de garantizar en algunos casos que la resolución que en su día dicte el TC no vaya a ser de imposible ejecución, porque las consecuencias jurídicas de los actos impugnados hagan irreversibles algunos de sus efectos.

Pese a ello, el TC ha considerado en la STC 45/1986 de modo parcialmente distinto este argumento. Considera el Tribunal que los actos (en este caso concreto, al tratarse de un proyecto de ley, aún con más razón) de los poderes públicos han de gozar de la presunción de validez. El trámite de requerimiento está regulado en la LOTC para permitir una solución pacífica al conflicto, pero, si el órgano requerido no admite su inhibición, los actos gozan de la presunción de validez hasta tanto recaiga resolución judicial en su contra.

8.3. LOS CONFLICTOS TERRITORIALES

8.3.1. Características generales de los conflictos de competencia

El párrafo c) del apartado 1 del artículo 161 de la Constitución atribuye al TC la competencia para el conocimiento de los conflictos de competencia entre el Estado y las CCAA, o de los de éstas entre sí.

La LOTC, en desarrollo de este precepto constitucional, regula en los artículos 60 y siguientes los conflictos de competencia, distinguiendo entre conflictos positivos o negativos de competencia. Los conflictos positivos de competencia son aquellos que se suscitan entre el Estado y las CCAA cuando ambos consideran que determinada disposición o resolución invade competencias que les corresponden.

Los conflictos negativos de competencia, por el contrario, se refieren a aquellas situaciones en las que el Estado o alguna Comunidad Autónoma no se consideran competentes para dictar resoluciones o disposiciones, que consideran competencia de otra Comunidad Autónoma o, en su caso, del Estado.

8.3.2. Conflictos positivos de competencia

Los conflictos positivos de competencia se regulan en los artículos 62 y siguientes de la LOTC. El artículo 62 establece que cuando el Gobierno considere que una disposición o resolución de una Comunidad Autónoma no respeta el orden de competencias establecido en la Constitución, en los Estatutos de Autonomía o en las Leyes orgánicas correspondientes, podrá formalizar directamente ante el Tribunal Constitucional, en el plazo de dos meses, el conflicto de competencia, o hacer uso del previo requerimiento, sin perjuicio de las posibilidades que le asisten de la invocación del artículo 161.2 de la Constitución.

Por su parte, las CCAA, a través de sus órganos ejecutivos correspondientes, cuando consideren que el Estado u otra Comunidad Autónoma no respetan el orden de competencias establecido en la Constitución, en los Estatutos de Autonomía o en las leyes correspondientes, siempre que afecte a su propio ámbito, podrán requerir a esos entes para que dejen sin efecto las disposiciones o actos dictados por ellos.

A) Legitimación

La legitimación activa para interponer el conflicto de competencia corresponde al Estado, en el caso de que considere que la competencia es suya frente a aquella Comunidad Autónoma que la haya ejercitado mediante el dictado de alguna disposición o norma. En el caso de que sea el Estado el que supuestamente ha invadido las competencias, la legitimación activa corresponde a aquella o aquellas Comunidades Autónomas supuestamente invadidas en sus competencias.

La legitimación pasiva, por su parte, corresponde a los órganos ejecutivos del Estado o de las Comunidades Autónomas, en cuanto que han dictado una disposición normativa o realizado un acto capaz de producir una supuesta invasión de competencias.

En algunas ocasiones el TC ha permitido a algunas instituciones actuar como coadyuvantes en el proceso (STC 25/1983). Esta figura no tiene un acomodo constitucional propiamente dicho, pero puede entenderse a la luz de la LOPJ y de la LJCA. La figura del coadyuvante, como su propio nombre indica, va unida a la del demandante y sigue la suerte procesal de éste en cuanto que su posición queda condicionada en todos los trámites procesales, recursos, desistimientos o eventuales transacciones.

B) Objeto

El objeto del conflicto consiste en la reivindicación de la titularidad de las competencias. Los demandantes en un conflicto de competencia intentan que el TC declare su titularidad para dictar las disposiciones o efectuar los actos cuya titularidad se han atribuido el Estado o las CCAA.

Constituyen el objeto de un conflicto de competencia tanto las resoluciones dictadas por los órganos del Estado o Comunidades Autónomas, como las disposiciones y actos.

De este modo, la STC 32/1983, de 28 de abril, del Tribunal Constitucional, considera que el objeto del conflicto de competencia es doble: por un lado, lo que se denomina «vindicatio potestatis», o sea, la reivindicación de que se tiene una titularidad para el ejercicio de una competencia, y, por otro lado, el cumplimiento de la exigencia de los requisitos de su ejercicio por parte del que la ejecuta.

De igual modo, la STC 110/1983 habla de una doble dimensión en el conflicto de competencia: de una parte, la controversia que debe existir entre el Estado y la Comunidad Autónoma en orden a determinar si las competencias las tiene uno u otro, y, de la otra, el análisis de la resolución concreta impugnada, que debe ser declarada nula en el caso de estimación del conflicto, o ratificada si éste se desestima.

Hay, pues, un pronunciamiento concreto acerca de la resolución cuestionada, y otro objetivo acerca de las competencias, que tiene una proyección futura acerca de a quién corresponden en definitiva las competencias en esa materia.

Esta situación ha de diferenciarse de los pronunciamientos de futuro, acerca de los que el TC ha considerado que no pueden ser objeto de pronunciamiento constitucional. El TC ha de dictar sentencia para resolver un conflicto real, pero no un conflicto potencial, pues el conflicto «es un cauce reparador» (STC 166/1987, de 28 de octubre, FJ 2).

De modo que ese pronunciamiento general que ha de efectuar el TC sólo va a tener lugar cuando efectivamente se produzca realmente la invasión de las competencias del Estado a las CCAA, o al contrario, y en la sentencia que pone fin al conflicto el TC ha de fallar una doble decisión: la anulación de la resolución (o su confirmación), y la declaración de competencia de la institución. Pero esa segunda parte de la sentencia sólo tendrá lugar cuando se haya producido la primera, no de modo preventivo, sino anudada en una relación de causalidad.

C) Procedimiento

Cuando el conflicto lo interpone el Gobierno, el trámite conciliatorio o de requerimiento, es potestativo.

En cambio, cuando el conflicto lo interpone una CCAA el trámite de requerimiento al Gobierno es obligatorio.

Esto produce una situación de desigualdad de las partes en el proceso, en la medida en que a una de las partes se le exige un requisito para la admisibilidad de la demanda y a la otra parte no se le exige.

En el escrito de interposición tienen que concretarse los preceptos impugnados y motivar las razones de la supuesta inconstitucionalidad (STC 36/1996, de 10 de febrero, FJ 1).

8.3.3. Conflictos negativos de competencia

Los conflictos negativos de competencia se recogen en los artículos 68 y siguientes de la LOTC, que regulan el procedimiento de conflicto ante el TC, cuando un órgano del Estado decline su competencia para resolver cualquier pretensión deducida ante él por personas físicas o jurídicas. Igualmente cabe plantear conflicto negativo de competencia cuando la solicitud se haya presentado ante una Comunidad Autónoma y ésta haya declinado su competencia por entender que corresponde al Estado o a otra Comunidad Autónoma.

Se requiere para la presentación del conflicto que un órgano de la Administración estatal «decline su competencia para resolver cualquier pretensión deducida ante el mismo por persona física o jurídica», por entender que la competencia corresponde a una CA, o, viceversa, que una CA decline su competencia en idéntico caso, porque entienda que corresponde al Estado o a otra CA (art. 68 LOTC).

También cabe el conflicto negativo de competencias cuando el Gobierno requiera a una CCAA para que ejercite las atribuciones propias de la competencia que a la Comunidad atribuya su Estatuto o una ley orgánica de delegación o transferencia.

A) Legitimación

La legitimación activa la tienen tanto el Estado como los particulares que, habiendo solicitado un pronunciamiento, no vean satisfecha su pretensión por una inhibición de la Administración del Estado o de las CCAA. De modo que, a diferencia del conflicto positivo de competencia, en el conflicto negativo se prevé además el supuesto de que la incoación del proceso sea resultado de la actuación de un particular, persona física o jurídica que no haya obtenido una resolución de la Administración, por negativa basada en la declinación de la competencia para resolver. No cabe, sin embargo, legitimación activa de las CCAA en los conflictos negativos.

Esta legitimación se tiene tanto cuando es la Administración del Estado la que declina, entendiendo que debe resolver la Administración de la Comunidad Autónoma, como cuando es la Administración de la Comunidad Autónoma la que entiende que debe resolver la del Estado.

Además de al particular, la legitimación activa corresponde al Gobierno, que podrá plantearla en aquellos casos en que considere que corresponde a una CA el ejercicio de las atribuciones propias de una competencia que confiera a la Comunidad su Estatuto o una ley de delegación o transferencia, y, previo requerimiento de su actuación, la Comunidad Autónoma no se pronuncie.

La legitimación pasiva corresponde al Gobierno y a las CCAA. Dice el artículo 69 LOTC que, una vez recibida la solicitud de planteamiento de conflicto, el TC dará traslado del auto, declarando el conflicto, a todas las Administraciones implicadas, así como a cualesquiera otras que el Tribunal considere competentes.

B) Objeto

En aquellos casos en los que es un particular el que formula la petición, el objeto lo constituye la pretensión deducida por el particular, respecto del que se inhiben ambas Administraciones.

En los casos en los que es el Gobierno el que requiere a la CA, el objeto lo constituye la pretensión de que la CA ejercite las atribuciones que le corresponden.

La STC 37/1992, de 23 de marzo, define el objeto del conflicto negativo de competencias como la interpretación y delimitación de los ámbitos de competencia propios del Estado y de las CCAA.

C) Procedimiento

Se inicia el procedimiento por un escrito al que deberá acompañar la documentación acreditativa de haber agotado los trámites a que se refiere el artículo 68, por los que tanto la Administración central como la autonómica se consideren incompetentes para resolver acerca de la petición del particular.

El plazo es común de un mes a contar desde la resolución expresa del Estado o CCAA o desde que se deba entender la negativa por silencio administrativo.

La sentencia que el TC dicte en estos procesos contendrá la declaración de cuál es la Administración competente. En el caso de que el conflicto lo promueva el Gobierno contra una CA para que ejercite las atribuciones que le corresponden, podrá contener uno de estos dos pronunciamientos: la declaración de que el requerimiento es procedente con la determinación de un plazo para que la CA ejercite la atribución requerida, o la declaración de que el requerimiento es improcedente.

8.3.4. La suspensión en los conflictos de competencia

El artículo 161.2 de la Constitución establece que «El Gobierno podrá impugnar ante el TC las disposiciones y resoluciones adoptadas por los órganos de las Comunidades Autónomas. La impugnación producirá la suspensión de la disposición o resolución recurrida, pero el Tribunal, en su caso, deberá ratificarla o levantarla en un plazo no superior a cinco meses».

La doctrina ha sido rigurosa con la exigencia al Estado de los requisitos por los que se debe entender que está suspendido el acto o disposición. También el TC exige un considerable rigor para mantener la suspensión de las disposiciones dictadas por las CCAA en estos supuestos especiales. En los Autos 231/1985 y 350/1985 (que resuelve un recurso de súplica contra el primero), exige la concurrencia de ciertos requisitos para dar por efectuada la suspensión. Ésta ha de hacerse al tiempo de presentar el conflicto de competencias. Al no hacerlo así, decae el derecho del Estado, que no podrá suspenderlo extemporáneamente. Si con posterioridad a ese momento el Gobierno considera esa posibilidad, deberá solicitarlo al Tribunal que lo denegará o lo permitirá, en función de que el Gobierno acredite que se vayan a derivar de ahí perjuicios de difícil reparación.

De cualquier forma, esta posibilidad que la Constitución ofrece al Gobierno produce una desigualdad importante entre el Estado y las Comunidades Autónomas en los conflictos que surgen entre ellos. El Estado, al tener la posibilidad de suspender la ejecución de los actos finalmente hasta el dictado de la sentencia, produce un desequilibrio importante desde el punto de vista procesal, al mantener una ventaja de la que no goza la Comunidad. La doctrina ha mantenido una posición ciertamente crítica al respecto. Y el TC ha intentado hacer un uso restrictivo de esta suspensión (SSTC 4/1981, 25/1981 y 76/1983).

8.4. LOS CONFLICTOS EN DEFENSA DE LA AUTONOMÍA LOCAL

La LO 7/1999, de 21 de abril, regula el procedimiento de impugnación de normas del Estado con rango de ley o las disposiciones con rango de ley de las CCAA que lesionen la autonomía local constitucionalmente garantizada. Su regulación modifica el artículo 75 y adiciona al artículo 59 LOTC un segundo párrafo que incluye este proceso, y que dice «El Tribunal Constitucional entenderá también de los conflictos en defensa de la autonomía local». También modifica el artículo 38.2 y en las Disposiciones Adicionales 3.ª y 4.ª, regula algunas condiciones respecto del ejercicio del derecho por los sujetos legitimados.

La protección de la Constitución a la autonomía local se regula en su artículo 140, sin que desde su promulgación hasta esta regulación legal, se hubiera regulado ningún instrumento de control jurisdiccional que hubiera conferido legitimación a los entes locales para la defensa de sus intereses. El mecanismo previsto en el artículo 119 de la Ley 7/1985, de 2 de abril, reguladora de las Bases del Régimen Local, se había mostrado insuficiente. Esta norma prevé que la Comisión Nacional de la Administración Local «podrá solicitar de los órganos constitucionalmente legitimados para ello la impugnación ante el Tribunal Constitucional de las leyes del Estado o de las Comunidades Autónomas que estime lesivas para la autonomía local garantizada constitucionalmente. Esta misma solicitud podrá realizarla la representación de las Entidades locales en la Comisión».

De alguna forma este conflicto ha venido condicionado por la Carta Europea de Autonomía Local, fruto de la voluntad política de los Estados de la Unión, de potenciar a los entes locales, dotándolos de sistemas específicos de protección en sus competencias.

En la propia Exposición de Motivos de la Ley se observa esta vinculación. Desde la ratificación de la Carta en 1988, y su entrada en vigor en marzo de 1989, España venía obligada a dar entrada en su ordenamiento jurídico a una acción procesal de defensa de la autonomía local, si bien no tenía necesariamente que ser un proceso constitucional.

Finalmente, el Pacto Local, suscrito entre la Federación de Municipios y Provincias y el Gobierno central, dio el impulso definitivo a esta reforma.

8.4.1. Naturaleza jurídica

El tipo de proceso por el que se podía regular la defensa constitucional de la autonomía local fue objeto de un tratamiento doctrinal que debía conciliar esta regulación con el contenido constitucionalmente delimitado en el artículo 162.1.a) CE, por el que el número de sujetos legitimados para la interposición del recurso de inconstitucionalidad estaba cerrado por la propia Constitución, y además, por el artículo 161.1.a) que a su vez impedía a juicio de algunos, la ampliación del número de procesos.

Se le ha denominado conflicto sui generis, y es desde luego un conflicto atípico. A diferencia de los conflictos de competencias, su objeto de control son las normas con rango de ley del Estado y de las CCAA, lo que parece apuntar a un recurso de inconstitucionalidad encubierto. Parece que el legislador haya querido encubrir la verdadera naturaleza de este proceso ante el numerus clausus de sujetos legitimados para la interposición del recurso de inconstitucionalidad del artículo 162.1.a) de la Constitución, que hacía difícil su ampliación sin reformar la Constitución. Por otra parte, la regulación de esta figura jurídica, parece más encaminada a disuadir de su utilización, que a proteger definitivamente un derecho, el de la autonomía local, que precisaba desde hacía tiempo de su tutela jurisdiccional. De ahí que, hasta el momento únicamente se hayan producido dos sentencias, ambas desestimatorias. La primera es la STC 240/2006, con motivo del conflicto interpuesto por la ciudad de Ceuta contra la Ley 55/1999, de 29 de diciembre, de medidas fiscales, administrativas y de orden social. En ella, el TC desestima el conflicto entrando en el fondo y delimitando importantes cuestiones de forma que habían sido invocadas por las partes. Se trataba de juzgar si el Estado tenía competencias urbanísticas para legislar sobre la ciudad de Ceuta, a lo que el Tribunal considera que sí, dado que esas competencias las debería tener una Comunidad Autónoma, y al no concurrir en Ceuta esa cualidad, es el Estado competente para legislar, siempre que no se lesione la autonomía local, lo que en este caso no ocurre. La Sentencia produce un voto particular suscrito por dos magistrados que consideran que Ceuta no es un municipio más, sino que su peculiar situación jurídica, dada la regulación de su Estatuto de Autonomía aprobado por LO 1/1995, de 13 de marzo, le confiere un status especial, que exige ser considerada de facto como una Comunidad Autónoma. (El TC había rechazado por Auto 202/2000 un recurso de inconstitucionalidad presentado por Ceuta, justamente por carecer ésta de legitimación activa al no tratarse de una Comunidad Autónoma.)

Y la segúnda es la 47/2008, de 11 de marzo, que conoce del conflicto planteado por un grupo de Ayuntamientos de la Comunidad Valenciana frente a la Ley de esta Comunidad 8/1999, de 3 de diciembre. Consideran los recurrentes que el artículo 2 y la Disposición Transitoria lesionan la autonomía local al suprimir un área metropolitana. Esta ley fue derogada por la Ley 2/2001, de 11 de mayo, por lo que el Tribunal ha declarado extinguido el objeto del conflicto por pérdida sobrevenida del objeto, sin entrar a conocer del fondo del asunto. No obstante, la Sentencia contiene un voto particular que considera decepcionante que uno de los escasos conflictos en defensa de la autonomía que ha logrado superar las indudables dificultades que su planteamiento encuentra en la Ley Orgánica, no sea resuelto, pese a haber transcurrido más de siete años, y por la discutible razón de su pérdida de objeto, ya que hay constante jurisprudencia del Tribunal en el sentido de resolver acerca del fondo del asunto, aún en normas derogadas, cuando subsista un interés objetivo en el proceso.

El resto de los pronunciamientos del Tribunal, lo han sido por auto, y atinentes a cuestiones de procedimientos, obstructivos todos ellos de un sentencia sobre el fondo, debido fundamentalmente a la imposibilidad de configuración de la legitimación activa del procedimiento. En algunos casos, esta imposibilidad se ha comprobado desde los propios órganos consultivos, lo que ha evitado el ejercicio de una acción procesal ya condenada al fracaso. (Hasta el momento los Autos: 513/2004, 360/2005, 361/2005, 362/2005 y 363/2005.)

8.4.2. Legitimación activa

El resultado de todas estas dificultades en la regulación legal de la protección de la autonomía local, ha sido la creación de un procedimiento confuso y complicado, que plantea bastantes problemas de importante consideración para su efectividad jurídica.

Así, en lo que hace referencia a la legitimación activa para la interposición del conflicto, es importante la restricción de los sujetos legitimados, que exige los siguientes requisitos:

Para que lo pueda interponer un solo municipio o provincia, éstos han de ser destinatarios únicos de la ley.

En la generalidad de los casos, la interposición del conflicto requiere una de estas dos situaciones: la primera es la voluntad conjunta de un número de municipios que supongan al menos un séptimo de los existentes en el ámbito territorial de aplicación de la disposición con rango de ley, y representen como mínimo un sexto de la población oficial del ámbito territorial correspondiente. La segunda requiere un número de provincias que supongan al menos la mitad de las existentes en el ámbito territorial de aplicación de la disposición con rango de ley, y que representen como mínimo la mitad de la población oficial.

Esta fuerte restricción en la legitimación activa para la interposición del conflicto se ha justificado en la tramitación de la ley por la necesidad de evitar un colapso en el Tribunal Constitucional. Sin embargo, el escaso uso que hasta ahora se ha hecho del ejercicio de esta acción, no parece justificar esta prevención. Si bien, en la práctica esta ley puede crear problemas de articulación de esa voluntad plural, de muy difícil solución en algunos aspectos, sobre todo para la determinación de la población censal a efectos de la configuración de esos sujetos legitimados.

8.4.3. Objeto del conflicto

Lo constituyen las normas del estado con rango de ley o las disposiciones con rango de ley de las CCAA que lesionen la autonomía local constitucionalmente garantizada.

8.4.4. Procedimiento

Una vez configurada la voluntad de los sujetos legitimados, todavía hay otro óbice procesal al planteamiento del conflicto que consiste en la solicitud de un dictamen del órgano consultivo correspondiente de la CA que proceda en función del ámbito territorial del conflicto. En las CCAA que no dispongan de este órgano consultivo, o cuándo el ámbito de la ley exceda del territorio de una CA, el dictamen corresponderá al Consejo de Estado. No tiene carácter vinculante sino solamente preceptivo, y el plazo para su solicitud es de tres meses a partir de la publicación de la ley objeto del procedimiento de conflicto.

A partir de la emisión del dictamen, el plazo para la interposición del conflicto ante el Tribunal Constitucional es de un mes.

Una vez interpuesto el conflicto el TC podrá acordar mediante auto motivado su inadmisión, bien por falta de legitimación, por otros requisitos exigibles o no subsanables, o por notoriamente infundada.

Si se admite a trámite, el TC dará traslado en un plazo de diez días a los órganos legislativos y ejecutivos de la Comunidad Autónoma de la ley objeto de conflicto, y en todo caso a los órganos legislativo y ejecutivo del Estado.

8.4.5. Prueba

El párrafo 4 del artículo 75 quinquies parece referirse a la prueba, cuando prescribe que el Tribunal podrá solicitar a las partes cuantas informaciones, aclaraciones, o precisiones juzgue necesarias para su decisión. Pero en realidad esta prueba no podrá referirse a hechos o situaciones de hecho, si tenemos en cuenta que estamos ante un juicio abstracto, de contraste entre la norma legal y la norma constitucional. Las precisiones, aclaraciones o información deberán estar en todo caso en función de ese juicio abstracto de constitucionalidad entre las normas, si bien es posible en el trámite de prueba que se puedan presentar documentos o pericias en torno a aspectos de oposición que se hayan formulado de contrario, respecto de plazos, falta de legitimación, o cualquier otra excepción procesal que deba dirimirse en sentencia.

8.4.6. Sentencia

Otra gran deficiencia que presenta la regulación del conflicto en defensa de la autonomía local es la exigencia de volver a dictar sentencia de inconstitucionalidad, cuando se ha estimado la lesión de la autonomía local.

La primera sentencia se pronunciará solamente acerca de la lesión o no de la autonomía local. En todo caso se determinará a quién corresponde la competencia controvertida y se resolverá lo que proceda acerca de las cuestiones de hecho o de derecho creadas por la aplicación de la ley ahora lesiva de la autonomía local. Pero en ese primer pronunciamiento del Tribunal Constitucional no se declarará la inconstitucionalidad de la ley que requiere una segunda sentencia exclusivamente para la declaración de inconstitucionalidad. Y para ello el legislador se remite a los artículos 37 y 38 LOTC que regulan respectivamente la tramitación de la cuestión de inconstitucionalidad y los efectos de las sentencias dictadas en los procedimientos de inconstitucionalidad.

Ahora bien, el párrafo 6 del artículo 75 quinquies no obliga a este segundo pronunciamiento, sino que lo prevé para el caso de que el Tribunal decida plantearse la cuestión, de modo que parece que esta segunda sentencia no tiene que producirse necesariamente aunque se haya estimado lesión de la autonomía local. La doctrina ha llamado la atención acerca de la defectuosa regulación de esta disposición. Por una parte la primera sentencia no dejará definitivamente juzgada la ley objeto del conflicto, y por otra parte además se pueden producir importantes contradicciones en el propio Tribunal llamado a juzgar dos veces el mismo objeto con diferente alcance. Tal situación plantea numerosos problemas que solamente la práctica irá solventando. La vinculación del Tribunal en su segunda sentencia a los fundamentos jurídicos de la primera, la posibilidad de nuevas pruebas, las diferentes resoluciones judiciales a que puede dar lugar esa segunda posibilidad de juzgar los elementos de convicción que han formado la primera sentencia, y en fin, el alcance de los efectos de esa primera sentencia que se puede ver corregida por una segunda. Seguramente hubiera sido mejor evitar ese segundo pronunciamiento del Tribunal Constitucional, dotando de eficacia erga omnes a esa primera sentencia, aún cuando su objeto de conocimiento se hubiera limitado a la lesión de la autonomía local, y haber dejado abiertas posibilidades que ya la propia LOTC tiene establecidas para el recurso de inconstitucionalidad o la cuestión.

9. EL CONTROL PREVENTIVO DE LOS TRATADOS INTERNACIONALES

La Ley Orgánica del Tribunal Constitucional, en su redacción inicial, regulaba el recurso previo de inconstitucionalidad contra leyes orgánicas y Estatutos de Autonomía. Este recurso previo de inconstitucionalidad, establecido en el artículo 79 LOTC, fue suprimido por la Ley Orgánica 4/1985, de 7 de junio. Se trataba de un recurso establecido legalmente, dentro de la ampliación de competencias que permite el artículo 161.1.d) de la Constitución, y, por tanto, al haber sido establecido en la ley orgánica, y no en la Constitución, podía suprimirse por otra ley orgánica. El recurso previo de inconstitucionalidad de las leyes orgánicas se mostró en nuestro ordenamiento especialmente disfuncional, porque en la práctica sirvió para que la oposición dilatara la tramitación de proyectos de ley, con el mero hecho de la presentación del recurso. El único control preventivo que permanece en la LOTC es el de la constitucionalidad de los Tratados internacionales en base a lo dispuesto en el artículo 95 CE.

De acuerdo con lo previsto en el artículo 95.1 CE, la celebración de un tratado internacional que contenga estipulaciones contrarias a la Constitución exigirá la previa revisión constitucional. En su apartado 2, este mismo precepto contempla la posibilidad de que el Gobierno o cualquiera de las Cámaras pueda requerir al Tribunal Constitucional para que declare si existe o no esa contradicción.

Hay que tener en cuenta que, de acuerdo con lo previsto en el artículo 96.1 CE, los tratados internacionales válidamente celebrados, una vez publicados oficialmente en España, formarán parte del ordenamiento interno. Sus disposiciones sólo podrán ser derogadas, modificadas o suspendidas en la forma prevista en los propios tratados o de acuerdo con las normas generales del Derecho internacional. Esta rigidez de los tratados supone un serio inconveniente a efectos de realizar un control de los mismos por parte del Tribunal Constitucional, ya que el Estado no puede excepcionar el cumplimiento de los tratados por motivos de índole interna. Una declaración de inconstitucionalidad que afectara a un tratado internacional plantearía, desde esa perspectiva, un problema de responsabilidad al Estado, pues éste carece de capacidad para modificar unilateralmente el tratado, que no podría cumplirse por ser inconstitucional.

De ahí que, junto al control represivo de los tratados, previsto con carácter general en la LOTC [arts. 2.1.e) y 27.2.c)] por la vía del recurso de inconstitucionalidad (art. 32.1), la LOTC, dando cumplimiento a la previsión del artículo 95 CE, haya regulado, en su Título VI, el control preventivo de los tratados internacionales. Así, en el artículo 78 LOTC se establece:

«1. El Gobierno o cualquiera de ambas Cámaras podrán requerir al Tribunal Constitucional para que se pronuncie sobre la existencia o inexistencia de contradicción entre la Constitución y las estipulaciones de un tratado internacional cuyo texto estuviera ya definitivamente fijado, pero al que no se hubiere prestado aún el consentimiento del Estado.

»2. Recibido el requerimiento, el Tribunal Constitucional emplazará al solicitante y a los restantes órganos legitimados, según lo previsto en el apartado anterior, a fin de que, en el término de un mes, expresen su opinión fundada sobre la cuestión. Dentro del mes siguiente al transcurso de este plazo y salvo lo dispuesto en el apartado siguiente, el Tribunal Constitucional emitirá su declaración, que, de acuerdo con lo establecido en el artículo 95 de la Constitución, tendrá carácter vinculante.

»3. En cualquier momento podrá el Tribunal Constitucional solicitar de los órganos mencionados en el apartado anterior o de otras personas físicas o jurídicas u otros órganos del Estado o de las Comunidades Autónomas, cuantas aclaraciones ampliaciones o precisiones estimen necesarias, alargando el plazo de un mes antes citado en el mismo tiempo que hubiese concedido para responder a sus consultas, que no podrá exceder de treinta días.»

La decisión del Tribunal Constitucional no es formalmente una sentencia, sino una declaración, pero tiene los efectos propios de una sentencia, de acuerdo con la interpretación realizada por el propio TC en la Declaración de 1 de julio de 1992 (FJ 1), en la que el TC afirma que: «Mediante la vía prevista en su artículo 95.2, la Norma fundamental atribuye al Tribunal Constitucional la doble tarea de preservar la Constitución y de garantizar, al tiempo, la seguridad y estabilidad de los compromisos a contraer por España en el orden internacional. Como intérprete supremo de la Constitución, el Tribunal es llamado a pronunciarse sobre la posible contradicción entre ella y un tratado cuyo texto, ya definitivamente fijado, no haya recibido aún el consentimiento del Estado (art. 78.1 LOTC). Si la duda de constitucionalidad se llega a confirmar, el tratado no podrá ser objeto de ratificación sin la previa revisión constitucional (art. 95.1 de la Norma Fundamental). De este modo, la Constitución ve garantizada, a través del procedimiento previsto en el Título X, su primacía, adquiriendo también el tratado, en la parte del mismo que fue objeto de examen, una estabilidad jurídica plena, por el carácter vinculante de la declaración del Tribunal (art. 78 LOTC), como corresponde al sentido de este examen preventivo».

Para el TC, «Aunque aquella supremacía quede en todo caso asegurada por la posibilidad de impugnar [arts. 27.2.c), 31 y 32.1 LOTC] o cuestionar (art. 35 LOTC) la constitucionalidad de los tratados una vez que éstos formen parte del ordenamiento interno (art. 96.1 CE), es evidente la perturbación que, para la política exterior y las relaciones internacionales del Estado, implicaría la eventual declaración de inconstitucionalidad de una norma pactada».

Respecto de los efectos de la Declaración, el propio artículo 78.2 LOTC establece claramente que tendrá carácter vinculante. El TC ha afirmado, además, al respecto que su decisión no es una mera opinión fundada en Derecho, un dictamen de un órgano consultivo, sino una decisión vinculante de un órgano jurisdiccional: «en cualquier caso, bien la resolución emanada de este Tribunal confirme la constitucionalidad de la norma convencional objeto de examen, o bien declare, por el contrario, su contradicción con nuestra Ley Fundamental, dicha resolución posee los efectos materiales de la cosa juzgada. Aunque la forma de dicha declaración no pueda merecer la calificación legal de Sentencia (cfr. art. 86.2 LOTC), es una decisión jurisdiccional con carácter vinculante (art. 78.2 LOTC) y, en cuanto tal, produce efectos erga omnes (art. 164.1, in fine, CE), todos los efectos de la cosa juzgada, tanto los negativos o excluyentes que impedirían trasladar a este Tribunal la estipulación objeto de la resolución a través de los procedimientos de declaración de inconstitucionalidad, cuanto los positivos o prejudiciales que han de obligar a todos los poderes públicos a respetar y ajustarse a nuestra declaración; en particular, si su contenido fuera el de que una determinada estipulación es contraria a la Constitución, el efecto ejecutivo inmediato y directo ha de ser la reforma de la Constitución con carácter previo a la aprobación del Tratado».

ORIENTACIÓN BIBLIOGRÁFICA

AAVV: El Tribunal Constitucional, DGCE, Madrid, 1981.

— Tribunales constitucionales europeos y derechos fundamentales, CEC, Madrid, 1984.

— Los procesos constitucionales, CEC, Madrid, 1992.

— La sentencia de amparo constitucional, CEC, Madrid, 1996.

— La jurisdicción constitucional en España. La Ley Orgánica del Tribunal Constitucional, CEC, Madrid, 1995.

— El derecho a la tutela judicial efectiva y el recurso de amparo, Civitas, Madrid, 1995.

— Jurisdicción y procesos constitucionales, McGraw-Hill, Madrid, 1997.

— La aplicación jurisdiccional de la Constitución, Tirant lo Blanch, Valencia, 1997.

AJA, E.: Las tensiones entre el TC y el legislador en la europa actual, Ariel, Barcelona, 1998.

AHUMADA RUIZ, M.: La jurisdicción constitucional en Europa, Civitas, Madrid, 2005.

ÁLVAREZ CONDE, E.: Curso de Derecho constitucional, Tecnos, Madrid, 1996.

APARICIO PÉREZ, M. A.: «La aplicación de la Constitución por los jueces y la determinación del amparo constitucional», RCEC, Madrid, 1989.

ARAGÓN REYES, M.: «La reforma de la Ley Orgánica del Tribunal Constitucional», REDC, n.º 85, enero-abril de 2009.

BACHOF, O.: Jueces y Constitución, Civitas, Madrid, 1985.

BALAGUER CALLEJÓN, F.: «Tribunal Constitucional, Poder Legislativo y Poder Constituyente», Revista Jurídica de Castilla-La Mancha, n.os 3 y 4, 1988.

— Fuentes del Derecho, Tecnos, Madrid, t. I, 1991; t. II, 1992.

— «Tribunal Constitucional y creación del Derecho», en Eduardo ESPÍN TEMPLADO y Francisco Javier DÍAZ REVORIO (coords.), La justicia constitucional en el Estado democrático, Tirant lo Blanch, Valencia, 2000.

— «La función normativa de las sentencias constitucionales», en Criterio y Conducta, Suprema Corte de Justicia de la Nación, n.º 4, julio-diciembre de 2008, México.

— La proyección de la Constitución sobre el ordenamiento jurídico, Suprema Corte de Justicia de la Nación, México D.F. (México), 2015.

BALAGUER CALLEJÓN, F. (Coord.); CÁMARA VILLAR, G., Y MEDINA REY, L. F.: La nueva ley orgánica del Tribunal Constitucional, Tecnos, Madrid, 2008.

BALAGUER CALLEJÓN, M. L.: Interpretación de la Constitución y ordenamiento jurídico, Tecnos, Madrid, 1997.

— El recurso de inconstitucionalidad, CEPC, Madrid, 2001.

CABELLO FERNÁNDEZ, M. D.: El conflicto en defensa de la autonomía local, Civitas, Madrid, 2003.

CABO MARTÍN, C. DE: La reforma constitucional en la perspectiva de las Fuentes del Derecho, Trotta, Madrid, 2003.

CÁMARA VILLAR, G.: Votos particulares y derechos fundamentales en la práctica del Tribunal Constitucional español, Ministerio de Justicia, Madrid, 1993.

CAPPELLETI, M.: La justicia constitucional, México, 1987.

CASCAJO, J. L., y GIMENO SENDRA, V.: El recurso de amparo, Tecnos, Madrid, 1985.

CORZO SOUSA, E.: La cuestión de inconstitucionalidad, CEPC, Madrid, 1998.

CRUZ VILLALÓN, P.: La formación del sistema europeo del control de constitucionalidad, CEC, Madrid, 1987.

DE OTTO PARDO, I.: Estudios sobre el Poder Judicial, Ministerio de Justicia, Madrid, 1989.

DE VEGA, P.: La reforma constitucional y la problemática del poder constituyente, Tecnos, Madrid, 1985.

DÍAZ REVORIO, F. J.: Las sentencias interpretativas, Lex Nova, Madrid, 2001.

ESSER, J.: Principios y normas en la elaboración jurisprudencial del Derecho privado, Bosch, Barcelona, 1961.

EZQUIAGA GANUZAS, F. J.: El voto particular, CEC, Madrid, 1990.

FAVOREU, L.: Los tribunales constitucionales, Ariel, Barcelona, 1995.

FIGUERUELO BURRIEZA: El recurso de amparo: estado de la cuestión, Biblioteca Nueva, Madrid, 2001.

GARCÍA COUSO, S.: El juicio de relevancia en la cuestión de inconstitucionalidad, CEPC, Madrid, 1998.

GARCÍA DE ENTERRÍA, E.: La Constitución como norma y el Tribunal Constitucional, Civitas, Madrid, 1991.

GARCÍA MORILLO, J.: La configuración constitucional de la autonomía local, Marcial Pons, Madrid, 1998.

GARCÍA PELAYO, M.: «El status del Tribunal Constitucional», en Obras completas, CEC, Madrid, 1991.

GARCÍA ROCA, F. J.: El conflicto entre órganos constitucionales, Tecnos, Madrid, 1987.

GARCÍA TORRES, E., y JIMÉNEZ BLANCO, A.: Derechos fundamentales y relaciones entre particulares, Civitas, Madrid, 1986.

GARRORENA MORALES, A.: «La sentencia constitucional», RDP, n.º 11, 1981.

HÄBERLE, P.: «La jurisdicción constitucional institucionalizada en el Estado Constitucional», Anuario Iberoamericano de Justicia Constitucional, 5, 2001.

ITURRALDE, V.: «El precedente en el Common Law», Civitas, Madrid, 1995.

JIMÉNEZ CAMPO, J.: «Cuestiones irrelevantes», Anuario de Derecho Constitucional y Parlamentario, n.º 7, 1995.

— «Notas sobre la protección de la autonomía local frente al legislador en el derecho español», REDC, 53, mayo-agosto de 1998.

— «Política de la constitucionalidad. Una reflexión ante los nuevos modos de impugnar la Ley», REDC, n.º 59, mayo-agosto de 2000.

KELSEN, H.: ¿Quién debe ser el defensor de la Constitución?, Tecnos, Madrid, 1995.

LÓPEZ PINA, A. (ed.): La garantía constitucional de los derechos fundamentales, Civitas, Madrid, 1991.

LÓPEZ ULLA, J. M.: Orígenes constitucionales del control judicial de las leyes, Tecnos, Madrid, 1999.

MARTÍNEZ GARCÍA, A.: El recurso de inconstitucionalidad, Trivium, Madrid, 1992.

MIERES MIERES, L. J.: El incidente de inconstitucionalidad, Civitas, Madrid, 1998.

MONTILLA MARTOS, J. A.: «La solución política a las controversias competenciales», Anuario de Derecho Constitucional y Parlamentario, 12-13, Murcia, 2000-2001.

— Minoría Política y Tribunal Constitucional, Trotta, Madrid, 2002.

— «Caracterización procesal del recurso de inconstitucionalidad interpuesto por cincuenta parlamentarios», en AAVV, La democracia constitucional. Estudios en homenaje al Profesor Rubio Llorente, Congreso de los Diputados, Tribunal Constitucional, vol. II, Madrid, 2002.

MORALES ARROYO, J. M.: El conflicto parlamentario ante el Tribunal Constitucional, CEPC, Madrid, 2008.

NARANJO DE LA CRUZ, R: El proceso constitucional para la protección de la autonomía local en España y Alemania, INAP, Madrid, 2003.

PÉREZ ROYO, J.: Tribunal Constitucional y división de poderes, Tecnos, Madrid, 1988.

PÉREZ TREMPS, P.: Tribunal Constitucional y Poder Judicial, CEC, Madrid, 1985.

— Sistema de justicia constitucional, Civitas, Madrid, 2010.

PIBERNAT DOMÉNECH, X.: «La sentencia constitucional como fuente del Derecho», RDP, n.º 24, 1987.

PIZZORRUSSO, A.: «Las sentencias manipulativas del Tribunal Constitucional italiano», en AAVV, El Tribunal Constitucional, DGC, Madrid, 1979.

PORRAS RAMÍREZ, J. M.ª: El conflicto en defensa de la autonomía local, Civitas, Madrid, 2001.

— «Las ciudades autónomas de Ceuta y Melilla y el conflicto de defensa de la autonomía local. A propósito de la STC 240/2006, de 20 de julio», RDP, n.º 68, 2007.

PUNSET, R.: «Las competencias del Tribunal Constitucional (un estudio del artículo 2.1 de la LOTC)», en AAVV, La democracia constitucional. Estudios en homenaje al Profesor Rubio Llorente, Congreso de los Diputados, Tribunal Constitucional, vol. II, Madrid, 2002.

RIBAS MAURA, A.: La cuestión de inconstitucionalidad, Civitas, Madrid, 1991.

ROURA GÓMEZ, S.: Federalismo y justicia constitucional en la Constitución Española de 1978. Biblioteca Nueva, Madrid, 2013.

RUBIO LLORENTE, F., y JIMÉNEZ CAMPO, J.: Estudios sobre jurisdicción constitucional, McGraw-Hill, Madrid, 1998.

SCHNEIDER, P.: «Jurisdicción constitucional y separación de poderes», en Democracia y Constitución, CEC, Madrid, 1991.

SCHMITT, C.: La defensa de la Constitución, 2.ª ed., Tecnos, Madrid, 1998.

— Teoría de la Constitución, Alianza Editorial, Madrid, 1982.

TEROL BECERRA, M. J.: Los conflictos de competencia entre el Estado y las Comunidades Autónomas, Universidad de Sevilla, Sevilla, 1988.

— Los conflictos positivos de competencia, Tirant lo Blanch, Valencia, 1993.

TORRES DEL MORAL, A.: Principios de Derecho constitucional español, Serv. de Publ. de la Facultad de Derecho, Madrid, 1992.

TUR AUSINA, R.: Garantía de Derechos y jurisdicción constitucional, Tirant lo Blanch, Valencia, 2008.

URÍAS MARTÍNEZ, J. P.: La cuestión interna de inconstitucionalidad, McGraw-Hill, Madrid, 1996.

WOLFE, C.: La transformación de la interpretación constitucional, Civitas, Madrid, 1991.

ZAGREBELSKY, G.: La giustizia costituzionale, Il Mulino, Bolonia, 1988.

— Il diritto mitte, Einaudi, Turín, 1992.

— La ley y su justicia, tres capítulos de justicia constitucional, Trotta, Madrid, 2013.

CAPÍTULO XI

LAS SENTENCIAS DEL TRIBUNAL CONSTITUCIONAL

SUMARIO: 1. Las sentencias del Tribunal Constitucional.—2. El valor de cosa juzgada.—3. Los efectos erga omnes.—4. La autovinculación del Tribunal Constitucional a sus propias resoluciones.—5. Las sentencias interpretativas.—6. La vinculación a los poderes públicos.—7. Inconstitucionalidad y nulidad.—8. La ejecución de las resoluciones del Tribunal Constitucional.—9. Los votos particulares.— 9.1. Introducción.—9.2. Consideraciones históricas.—9.3. El voto particular en el Derecho comparado.—9.4. Las razones en pro y en contra del voto particular.—9.5. La regulación de la Ley Orgánica del Tribunal Constitucional. Valoración de su práctica.—Orientación bibliográfica.

1. LAS SENTENCIAS DEL TRIBUNAL CONSTITUCIONAL

La sentencia es la resolución judicial que pone fin al proceso. Hay otras formas jurídicas que igualmente dan por finalizado un proceso constitucional, como son el desistimiento y el allanamiento, que pueden considerarse como posibilidades de terminación de un proceso constitucional, con ligeras matizaciones derivadas de su propia naturaleza, en relación con los procesos ordinarios. No obstante, la forma usual de terminación de un proceso constitucional es la sentencia.

Como resolución judicial, la sentencia se puede considerar una actuación del Tribunal que culmina la función jurisdiccional, su iuris dictio. Con independencia de otros aspectos, como pueden ser los puramente procesales o los políticos, en la sentencia destaca el momento hermenéutico en el que el Tribunal confiere status jurídico relevante a aquella interpretación que declara la compatibilidad o incompatibilidad entre la norma constitucional y la sometida a enjuiciamiento. Las consecuencias de esta nueva situación pueden plantear problemas importantes de validez en el tiempo, en la medida en que durante el tiempo de vigencia esa norma pudo desplegar sus efectos, que, pese a sobrevenir la invalidez, pudieran seguir desarrollándose en el futuro. También al anularse esas normas inconstitucionales por el Tribunal Constitucional en una sentencia, se puede producir la reviviscencia de algunas otras normas, porque la norma derogada contuviera a su vez alguna derogación que ahora queda sin efecto. De ahí el esfuerzo que el Tribunal realiza para evitar la estimación de la inconstitucionalidad y para mantener la vigencia de las normas. Ese principio de conservación de las normas en el ordenamiento le lleva a dictar sentencias que busquen, en la medida de lo posible, la conformidad de la ley con la Constitución.

Por lo demás, las sentencias del Tribunal Constitucional no se diferencian de las demás sentencias dictadas por los jueces y tribunales ordinarios, y están sometidas a las mismas exigencias que éstas. Les alcanza, por tanto, el artículo 120 de la Constitución, en virtud del cual éstas serán siempre motivadas, y se pronunciarán en audiencia pública. Estas exigencias no se recogen directamente en la LOTC, que se limita a establecer los efectos de las sentencias, pero sí, por remisión del artículo 80 de la propia LOTC, al artículo 248.3 LOPJ, que recoge las exigencias de las sentencias en su aspecto formal.

2. EL VALOR DE COSA JUZGADA

El artículo 164 de la Constitución determina que «Las sentencias del Tribunal Constitucional se publicarán en el Boletín Oficial del Estado con los votos particulares si los hubiere. Tienen el valor de cosa juzgada a partir del día siguiente de su publicación y no cabe recurso alguno contra ellas». La opción del constituyente por el valor de la cosa juzgada para las sentencias dictadas en los procesos de inconstitucionalidad responde al principio de seguridad jurídica. Ahora bien, cuando se dice que las sentencias dictadas en estos procesos tienen valor de cosa juzgada, se hace referencia a una institución procesal, que en su configuración tradicional puede tener dificultades de inserción en algunos procesos constitucionales. Así ocurre con la extensión del efecto de cosa juzgada a terceros que no han sido parte en el proceso. Esta extensión se justifica, sin embargo, por las razones de interés público que se dan en los procesos constitucionales.

Los efectos de cosa juzgada material son irreversibles en los casos del recurso de inconstitucionalidad, pero en las cuestiones de inconstitucionalidad se plantean posibilidades distintas, al no existir un plazo para el planteamiento de la cuestión, contrariamente a lo que ocurre en el recurso. En los supuestos en los que se ha interpuesto un recurso de inconstitucionalidad y éste ha sido desestimatorio, caben planteamientos ulteriores, vía cuestión, acerca de la inconstitucionalidad de la norma, basados incluso en el mismo precepto constitucional. El artículo 38.2 LOTC, determina que «Las sentencias desestimatorias dictadas en recursos de inconstitucionalidad y en conflictos en defensa de la autonomía local impedirán cualquier planteamiento ulterior de la cuestión por cualquiera de las dos vías, fundado en la misma infracción de idéntico precepto constitucional», por lo que nada obsta en principio a que después de la desestimación de un recurso de inconstitucionalidad se pueda plantear un nuevo proceso de inconstitucionalidad a través de la cuestión.

Existen algunas de estas situaciones en la jurisprudencia del Tribunal Constitucional. En la Sentencia 160/1987, el TC declaró conforme a la Constitución el artículo 2.3 de la LO 8/1984, de 26 de diciembre, sobre la objeción de conciencia, y unos años después se han planteado al Tribunal diversas cuestiones de inconstitucionalidad que instan nuevamente al Tribunal a que se pronuncie sobre la desproporción de las penas a los insumisos que se han negado a la prestación, tanto del servicio militar como de la prestación social sustitutoria. Pese a que ya fueron juzgados estos preceptos en la Sentencia 160/1987, se considera correcto el planteamiento de la cuestión en la STC 55/1996, que no llega a estimar la excepción de cosa juzgada, porque la cuestión se produce por vía distinta de la que produjo la Sentencia 160/1987, que lo fue por un recurso de inconstitucionalidad. Los motivos de inconstitucionalidad alegados no eran, por otra parte, totalmente coincidentes. Y, además, el tiempo transcurrido desde que se dictó esta sentencia y el intenso debate social habido justificaban el fundamento de la petición.

3. LOS EFECTOS ERGA OMNES

Este tipo de efectos está previsto, en el artículo 164.1 CE, sólo para las sentencias «que declaren la inconstitucionalidad de una ley o de una norma con fuerza de ley y todas las que no se limiten a la estimación subjetiva de un derecho». Hay que tener en cuenta, sin embargo, que las sentencias dictadas por el Tribunal Constitucional se diferencian del resto de las sentencias en que tienen una finalidad adicional al interés subjetivo de las partes: se trata de la dimensión objetiva de los procesos constitucionales. Tanto en las cuestiones y recursos de inconstitucionalidad como en los conflictos de competencia, y aun en el amparo, el Tribunal Constitucional tiene un interés que trasciende al caso del proceso: la depuración del ordenamiento, y la garantía de la supremacía de la Constitución.

En este sentido genérico, todas las sentencias tienen efectos generales en la medida en que el Tribunal irradia sus efectos como intérprete supremo de la Constitución a través de la doctrina establecida en los fundamentos jurídicos de las sentencias (aunque el fallo pueda tener sólo efectos inter partes). Pero es precisamente la diferente naturaleza de los procesos constitucionales la que determina que los efectos sean, en uno y otro caso, de diferente alcance en lo que al fallo de la sentencia se refiere. Los procesos de amparo ponen fin a una situación que se refiere a un caso concreto. Ello explica que la decisión contenida en el fallo vaya también referida a ese caso concreto en relación con el cual limita sus efectos. En los procesos de inconstitucionalidad, los efectos erga omnes están unidos a la esencia misma del objeto de la declaración de inconstitucionalidad. No cabe predicar efectos restringidos en un recurso de inconstitucionalidad. La anulación de la ley solamente puede declararse con efectos generales.

4. LA AUTOVINCULACIÓN DEL TRIBUNAL CONSTITUCIONAL A SUS PROPIAS RESOLUCIONES

La posibilidad de que el Tribunal Constitucional quede vinculado a sus propias decisiones es también una exigencia de seguridad jurídica. La congruencia, la obligación de que los tribunales actúen conforme a su propio precedente, tanto hacia el pasado como hacia el futuro (sentando precedentes que puedan ser utilizables en otros casos), puede considerarse como una traslación al Derecho de la máxima kantiana de universalización de los criterios de actuación, y en este sentido, como exigencia lógica, con independencia de su plasmación positiva, de todo ordenamiento.

Con todo, esta aproximación al problema no es válida para el análisis de la vinculación del Tribunal Constitucional a su propia doctrina. Es cierto que si el interés por la argumentación judicial crece al mismo tiempo que disminuye la confianza en el principio de legalidad, esta necesidad se da más en la jurisdicción constitucional, donde no opera el principio de legalidad, sino el de constitucionalidad, que otorga, por definición, menos certeza al Derecho, y en ese sentido puede aplicarse aún con más razón la exigencia de universalidad. Pero, dado el carácter abierto que necesariamente tiene la norma constitucional, la exigencia de congruencia no puede ser la misma o, al menos, no puede basarse en los mismos fundamentos. La exigencia de congruencia al Tribunal Constitucional debe, pues, combinarse con la posibilidad de que la Constitución pueda progresar y avanzar en sus contenidos, de conformidad con la propia evolución de la sociedad. A este respecto, el valor del precedente aparece mediatizado por la necesidad de permitir ese concepto evolutivo del Derecho. Con menores posibilidades cabe plantear en nuestro ordenamiento la institución del stare decisis, concepto más restringido que el precedente y más amplio que la cosa juzgada.

La doctrina ha considerado, en líneas generales, la necesidad de una cierta vinculación del Tribunal Constitucional a sus propias decisiones. Ahora bien, esa disciplina, no enervaría el derecho del Tribunal a reconsiderar sus propias decisiones y a cambiarlas cuando lo vea conveniente, por la propia regulación del artículo 13 LOTC, de donde se desprende que las Salas pueden apartarse de la doctrina del Pleno, lo que parece evidenciar la libertad del Pleno del Tribunal para cambiar el sentido de su propia doctrina.

El Tribunal Constitucional ha entendido la autovinculación de forma muy restringida. La doctrina del Tribunal es escasa en estas consideraciones, lo que permite considerar que no es receptivo a la idea de vincularse a sus propias resoluciones. En todo caso, el TC no considera que su propia doctrina pueda ser invocada para promover un control de constitucionalidad (STC 239/1992, de 17 de diciembre).

De hecho, en la actualidad, el Tribunal Constitucional está resolviendo en ciertas materias con un importante grado de separación respecto de su anterior jurisprudencia, en materias relacionadas con el Título VIII CE, pero también en materia de amparo. Algunos votos particulares han llamado la atención acerca de esta situación. Así, en la Sentencia 93/2015, de 14 de mayo, por la que se estima el recurso de inconstitucionalidad interpuesto por el Presidente del Gobierno contra el Decreto-Ley de Andalucía que regulaba medidas para asegurar el cumplimiento de la Función Social de la Vivienda, se efectúa un cambio importante respecto del contenido de la STC 37/1987, de 26 de marzo, que había interpretado el artículo 33 CE con un contenido esencial integrador de la función social de la propiedad. La Sentencia que conoce ahora este recurso, rompe los criterios establecidos en la anterior, verdadero leading case del derecho de propiedad, y estima la inconstitucionalidad de la norma de la Comunidad Autónoma de Andalucía.

5. LAS SENTENCIAS INTERPRETATIVAS

Si las sentencias dictadas por la jurisdicción ordinaria, en relación con el petitum de la demanda, se pueden clasificar en sentencias estimatorias y sentencias desestimatorias, las sentencias dictadas por el Tribunal Constitucional en los procesos de inconstitucionalidad permiten una clasificación tripartita, que añade a éstas las sentencias interpretativas.

La extensión de las sentencias interpretativas la fija el Tribunal Constitucional en el texto como límite a la actividad interpretativa del juez. Lo habitual en las sentencias interpretativas que ponen fin a recursos de inconstitucionalidad sobre leyes es que tengan que pronunciarse acerca de varios motivos de inconstitucionalidad en aspectos concretos de la ley. En tal caso, las sentencias son mixtas: contienen un pronunciamiento de inconstitucionalidad, un pronunciamiento de constitucionalidad en el sentido interpretativo que se propone, y finalmente la desestimación del resto de los motivos. Se entiende que la norma es constitucional siempre que se interprete en el sentido que el mismo tribunal proporciona en su resolución, o que no se interprete en el sentido en que éste excluye.

Las sentencias interpretativas, típicas de la Corte Costituzionale italiana, y ampliamente desarrolladas en la doctrina de ese país, se definen por primera vez por nuestro Tribunal Constitucional en la STC 5/1981, de 13 de febrero, con ocasión del recurso de inconstitucionalidad contra la Ley Orgánica del Estatuto de Centros Escolares. Pese a que las sentencias interpretativas son un medio idóneo de conservación de las normas, no pueden ser pedidas por las partes, que sólo pueden solicitar un pronunciamiento acerca de la constitucionalidad.

Aunque las sentencias interpretativas pueden darse en todos los procesos, incluidos en algún caso los de amparo, son más fácilmente incardinables en los procesos de inconstitucionalidad y, dentro de éstos, en las cuestiones de inconstitucionalidad, al existir un caso con el que efectuar el contraste entre la norma cuestionada y la norma constitucional. Sin embargo, en los controles de constitucionalidad de los recursos, no hay un referente fáctico que sirva de orientación, y en tal caso el recurso no lleva tras de sí aún una experiencia apreciable sobre la interpretación y aplicación de la norma, en tanto que en la cuestión es más fácil detectar la relación entre la Constitución y la norma, por su intermediación en el caso.

Se pueden considerar interpretativas todas aquellas sentencias del Tribunal Constitucional que diferencian entre las disposiciones del texto legal y las normas extraídas de ese texto, obedeciendo al principio de conservación de las normas. Entre ellas, podrían diferenciarse:

— Sentencias aditivas o acumulativas, que serían las que el Tribunal Constitucional dicta ampliando el texto de la ley para comprender, en su ámbito de aplicación, determinados colectivos, cuya exclusión produce la inconstitucionalidad de la ley por discriminación contraria al artículo 14 de la Constitución.

— Sentencias manipulativas en las que el texto se altera en su sentido inicial, para salvar así la constitucionalidad de la ley.

— Sentencias de delegación, que serían las que contienen una recomendación al legislador en evitación de una futura inconstitucionalidad.

En última instancia todas estas sentencias son normativas, en tanto en cuanto han de ser necesariamente acatadas e incorporadas al catálogo de las fuentes del Derecho.

6. LA VINCULACIÓN A LOS PODERES PÚBLICOS

El artículo 164 de la Constitución establece el efecto de la cosa juzgada y el de la eficacia erga omnes de las sentencias dictadas en los procesos de inconstitucionalidad. El artículo 38 LOTC adiciona a esa eficacia la vinculación a todos los poderes públicos de esas sentencias. Esa vinculación se manifiesta, respecto del legislador, en la imposibilidad de volver a incorporar al ordenamiento preceptos que hayan sido declarados inconstitucionales por el TC; respecto del Poder Ejecutivo, en la obligación de cumplir la sentencia y de adoptar las medidas necesarias para hacerla cumplir si fuera necesario.

En relación con el Poder Judicial, el artículo 161.1.a) establece que «La declaración de inconstitucionalidad de una norma jurídica con rango de ley, interpretada por la jurisprudencia, afectará a ésta, si bien la sentencia o sentencias recaídas no perderán el valor de cosa juzgada». Por su parte, el artículo 40.2 LOTC antes de la reforma por la LO 6/2007, determinaba que «la jurisprudencia de los Tribunales de Justicia recaída sobre Leyes, disposiciones o actos enjuiciados por el Tribunal Constitucional habrá de entenderse corregida por la doctrina derivada de las sentencias y autos que resuelvan los recursos y cuestiones de inconstitucionalidad». Este precepto ha sido modificado como sigue: «En todo caso, la jurisprudencia de los tribunales de justicia recaída sobre leyes, disposiciones o actos enjuiciados por el Tribunal Constitucional habrá de entenderse corregida por la doctrina derivada de las sentencias y autos que resuelvan los procesos de inconstitucionalidad». Se produce una ampliación de la doctrina del TC a los conflictos, que no estaba comprendida en la anterior redacción. Esta redacción no tiene mucho sentido después de que el artículo 5.1 LOPJ operara una importante ampliación de la vinculación de la jurisprudencia del Tribunal Constitucional a los jueces y tribunales ordinarios. Este artículo ordena a los jueces y tribunales que interpreten y apliquen las leyes y los reglamentos según los preceptos y principios constitucionales, «conforme a la interpretación de los mismos que resulte de las resoluciones dictadas por el Tribunal Constitucional en todo tipo de procesos». Se establece así una vinculación de los jueces y tribunales a la jurisprudencia del TC, no limitada ya a los procesos de declaración de inconstitucionalidad de las leyes, sino ampliada a todo tipo de procesos. De ahí, la ilógica modificación del artículo 40.2 LOTC que amplía la doctrina del TC a los conflictos de competencia, pero no a los recursos de amparo. Al menos esto parece deducirse de la expresión «procesos de inconstitucionalidad», frente a la de «todo tipo de procesos».

7. INCONSTITUCIONALIDAD Y NULIDAD

Aunque el artículo 39.1 LOTC establece que «Cuando la sentencia declare la inconstitucionalidad, declarará igualmente la nulidad de los preceptos impugnados», lo cierto es que el TC ha disociado estos dos elementos de inconstitucionalidad y nulidad como si se tratara de dos posibilidades diferentes de declaración, y ello ha tenido importantes efectos en el tipo de vinculación de los poderes públicos que la sentencia produce. Cuando el TC no anula el precepto, sino que se limita a declarar su inconstitucionalidad dejando subsistentes los efectos que ha venido produciendo en el tiempo, las consecuencias de esa sentencia en orden a la modificación del ordenamiento jurídico son prácticamente inexistentes pese a que esa norma ha sido desde su origen inconstitucional. Este tipo de sentencias, que el TC dicta, por ejemplo, en recursos de inconstitucionalidad contra las leyes que aprueban los Presupuestos Generales del Estado, tienen escasa efectividad. Y ello porque esa ley ha producido y consumado efectos jurídicos en el tiempo, que no se ven en absoluto alterados por la resolución del Tribunal Constitucional, dado que la declaración de inconstitucionalidad, al no llevar aparejada la nulidad, no genera efectos retroactivos, y por otra parte esa ley ha agotado su vigencia porque ha sido sustituida por otra, aunque la doctrina del TC sí vincula para el futuro al legislador presupuestario.

Si añadimos a esta circunstancia otra, que es la de la duración en la tramitación de estos procesos de inconstitucionalidad de un tiempo medio superior a cinco años, puede decirse que el único efecto real de la sentencia será el de una futura vinculación al Parlamento, y en su caso al Ejecutivo, de los criterios que determinan la inconstitucionalidad de los preceptos declarados inconstitucionales, para que en las futuras leyes de presupuestos queden modificados.

Hay que tener en cuenta, en todo caso, que nuestro ordenamiento no se pronuncia netamente por los efectos ex tunc de las sentencias, ya que el artículo 161.1.a) CE, al establecer que «La declaración de inconstitucionalidad de una norma jurídica con rango de ley, interpretada por la jurisprudencia, afectará a ésta, si bien la sentencia o sentencias recaídas no perderán el valor de cosa juzgada», preserva los efectos de las sentencias que hayan aplicado leyes posteriormente declaradas inconstitucionales, lo que hace pensar en efectos de la declaración de inconstitucionalidad ex nunc, para el futuro. Esa orientación ha sido reforzada por el TC, que viene asimilando, desde la STC 45/1989, los actos administrativos firmes a las sentencias recaídas con valor de cosa juzgada. Por su parte, el artículo 40.1 LOTC, manteniendo ese principio, admite la posibilidad de efectos ex tunc en determinados supuestos en los que la retroacción de los efectos de la sentencia opera a favor de los derechos de los interesados: «Las sentencias declaratorias de la inconstitucionalidad de Leyes, disposiciones o actos con fuerza de Ley no permitirán revisar procesos fenecidos mediante sentencia con fuerza de cosa juzgada en los que se haya hecho aplicación de las Leyes, disposiciones o actos inconstitucionales, salvo en el caso de los procesos penales o contencioso-administrativos referentes a un procedimiento sancionador en que, como consecuencia de la nulidad de la norma aplicada, resulte una reducción de la pena o de la sanción o una exclusión, exención o limitación de la responsabilidad.»

8. LA EJECUCIÓN DE LAS RESOLUCIONES DEL TRIBUNAL CONSTITUCIONAL

Del artículo 92 LOTC se desprende que las resoluciones del TC, en cuanto órgano jurisdiccional, son ejecutables en sus propios términos. Es, sin embargo, un reconocimiento impreciso y escaso porque el artículo 92 no reconoce al TC facultades ejecutivas propiamente dichas, sino competencia para resolver sobre ejecuciones. Dice el artículo 92 que el TC «podrá disponer en la sentencia, o en la resolución, o en actos posteriores, quién ha de ejecutarla y, en su caso, resolver las incidencias de la ejecución». La reforma ha añadido un segundo párrafo a este artículo por el que el tribunal «podrá declarar la nulidad de cualesquiera resoluciones que contravengan las dictadas en el ejercicio de su jurisdicción, con ocasión de la ejecución de éstas, previa audiencia del Ministerio Fiscal y del órgano que las dictó». Con esta adición se pretende evitar precisamente que por parte de la jurisdicción ordinaria se pueda interferir la función del Tribunal, pues el TC no está expresamente facultado para llevar a cabo funciones ejecutorias propiamente dichas, sino de ordenación de ejecución, lo que exige que deba contar con el auxilio de los poderes del Estado para llevar a cabo esa eventual ejecución. Esto ha planteado problemas históricos de cierta importancia en el sistema de la jurisdicción difusa con algunas sentencias del Tribunal Supremo de los Estados Unidos cuando algunos Estados desobedecieron públicamente al Tribunal y lo retaron a la ejecución de sus propias sentencias, y también en Italia, al negarse los jueces ordinarios de la justicia italiana a acatar las sentencias de la Corte Costituzionale que derogaban las leyes fascistas. Igualmente, en nuestro país existía el precedente del desafío del Parlamento de Cataluña al Tribunal de Garantías Constitucionales durante la Segunda República. En la actualidad, esta cuestión se ha planteado referida a sentencias concretas del TC en las que el Tribunal Supremo se vio desautorizado, como en el caso de la Sentencia 7/1994, de 17 de enero, por la que el TC anuló la dictada por la Sala de lo Civil del TS y dejó firme otra dictada por la Audiencia Provincial de Madrid. Algún voto particular a la Sentencia daba otra solución procedimental, con el mismo fallo, que no evidenciara la desautorización del TC al TS por la vía de dejar firme una sentencia de la Audiencia que había sido revisada por el TS. Igualmente ha ocurrido más recientemente con ocasión de las STC 186/2001, en la que el TC declara la firmeza de una sentencia de la Audiencia Provincial al tiempo que anula la dictada por el TS.

Finalmente, hay que tener en cuenta que, de la misma forma que la jurisdicción ordinaria necesita el auxilio de los Cuerpos y Fuerzas de la Seguridad del Estado para el cumplimiento de las resoluciones judiciales también el TC puede requerir a estas instituciones para el cumplimiento de sus resoluciones judiciales.

9. LOS VOTOS PARTICULARES

9.1. INTRODUCCIÓN

El artículo 164 de la Constitución ordena la publicación de las sentencias del Tribunal Constitucional en el Boletín Oficial del Estado con los votos particulares, si los hubiere. Se vuelve a introducir de esta manera en nuestro Derecho constitucional la posibilidad de que los jueces constitucionales puedan formular opiniones discrepantes con la decisión de la mayoría del Tribunal y que éstas sean plenamente conocidas al tener la misma publicidad que las resoluciones a las que se formulan. Debido a que estamos ante un instituto jurídico que ha sido muy controvertido tanto en España como en el extranjero, conviene que analicemos en líneas generales su significado y relevancia constitucional, así como que realicemos una valoración general de su práctica desde el comienzo de la actividad del Tribunal Constitucional. Pero antes es necesario partir de unas breves consideraciones históricas y de Derecho comparado.

9.2. CONSIDERACIONES HISTÓRICAS

En el Anteproyecto de Constitución no se hacía ninguna referencia al voto particular, previéndose tan sólo la regulación de la publicación de las sentencias, pero la indecisión inicial en este tema se trocó muy pronto en un reconocimiento sin ambages de esta institución. Las razones de estas iniciales cautelas no son de desdeñar, pues éste ha sido y sigue siendo en cierta medida un instituto jurídico muy críticamente evaluado. En el Derecho español ha tenido una irregular trayectoria, aunque en general pueda decirse que ha sido favorable a su introducción y mantenimiento desde que con las Ordenanzas de Medina de 1489 se iniciara lo que posteriormente sería el sistema generalizado y característico de los «votos reservados» en la jurisdicción ordinaria, antecedente de nuestro sistema actual de «votos particulares». En la jurisdicción constitucional, el antecedente inmediato y único es el de la corta experiencia republicana de 1931: el artículo 41 de la Ley del Tribunal de Garantías Constitucionales recogía plenamente la institución, pero la práctica que se hizo de esta facultad por los magistrados arroja un balance ciertamente negativo, ya que se utilizó a veces con un tinte partidista debido a la composición del Tribunal y a la situación de agitación política por la que atravesaba el país, contribuyendo de esta manera a la inevitable politización de este órgano. De ahí que, en el momento constituyente de 1978, tanto la doctrina académica como un importante sector de los representantes políticos se manifestaran muy recelosos a la recuperación de esta institución.

9.3. EL VOTO PARTICULAR EN EL DERECHO COMPARADO

Sin embargo, en el Derecho comparado, sobre todo en los sistemas del common law, la posibilidad de que los jueces manifestaran públicamente su discrepancia ha gozado siempre de gran tradición y se ha revelado como una pieza importante, a veces decisiva, para la evolución del Derecho. Éste es el caso, por ejemplo, de los Estados Unidos, donde no se podría entender el moderno desarrollo del Derecho, y en particular del Derecho constitucional, sin prestar atención a la práctica frecuente, extendida y muy apreciada, del dissent. El principio stare decisis y la consiguiente vinculación por el precedente hacen que las opiniones discrepantes supongan un instrumento de control jurídico de primera magnitud, convirtiéndose, además, en cantera para un posible cambio más o menos próximo de la orientación jurisprudencial. Entre los muchos ejemplos que podrían citarse, valga mencionar el caso de la opinión discrepante del juez Brandeis en Olmstead vs. United States (1928), en el que recondujo el derecho a la intimidad (privacy) a la inviolabilidad del domicilio (en el caso concreto, mediante intervenciones telefónicas) de las enmiendas 4 y 5, formulando de esta manera el que llamó «el derecho más valorado por los hombres civilizados», es decir, «el derecho a que lo dejen a uno en paz» (the right to be let alone), adelantándose de esta manera a lo que posteriormente sería un claro y asumido aspecto de los derechos de la personalidad; este derecho pasó a considerarse definitivamente integrado en aquellas enmiendas en el año 1942 (caso Goldman vs. United States).

En Europa son muchos los países donde aún no se ha reconocido la institución, pero se incrementa progresivamente el número de los que la van incorporando a sus respectivos ordenamientos. Hoy está ciertamente en revisión la vieja idea, antaño imperante en la doctrina, de que la anónima colegialidad es garantía de respaldo compacto y firme para las sentencias (A. Garrorena). Así, no se ha reconocido en Francia y esta influencia se ha dejado sentir en Holanda y Bélgica, entre otros países; sin embargo, en Alemania, tras un intenso debate doctrinal, se llegó a su introducción en 1970 mediante reforma de la Ley del Tribunal Constitucional Federal, suprimiéndose simultáneamente la posibilidad de reelección de los jueces constitucionales como medio de evitar peligros que pudieran amenazar su libertad interna. La práctica del sondervotum realizada desde entonces ha sido evaluada muy positivamente en este país, porque ha permitido la valoración y la protección de la personalidad de cada juez disidente y ha servido para avivar la discusión jurídica dentro y fuera del Tribunal, así como para orientar la jurisprudencia de futuro, previniendo al público de la posibilidad de cambio y evolución (K. Schlaich).

Pero donde la polémica en relación con este instituto jurídico ha sido más fuerte es en Italia, país en el que no se admite esta posibilidad y los mismos jueces y la doctrina están fuertemente divididos al respecto. A pesar de los pronunciamientos favorables de muy prestigiosos juristas (Mortati, Calamandrei, Lavagna, Lombardi, Capelletti, etc.) y de los reiterados y vigorosos esfuerzos realizados desde los años setenta para su introducción, han prevalecido por ahora los temores sobre una posible politización del órgano y sobre una pérdida de la unidad de indirizzo de la jurisprudencia de la Corte.

9.4. LAS RAZONES EN PRO Y EN CONTRA DEL VOTO PARTICULAR

Entre los argumentos que se han esgrimido contra los votos particulares, cabe mencionar los siguientes: atentan contra el principio de colegialidad de la decisión judicial, erosionando peligrosamente la autoridad de las resoluciones, y minoran la certeza jurídica, quitando fuerza al fallo; pueden politizar las resoluciones judiciales y ser utilizados por los partidos para la lucha política y hacen posible, incluso, un control indirecto de los magistrados por las fuerzas políticas; estimulan la búsqueda por el juez de notoriedad o espectacularidad, etc. De todo ello, se dice, resultaría el desprestigio del Tribunal y del Derecho mismo, pues se daría la impresión de que éste es oscuro, complicándose los problemas jurídicos y haciendo aparecer a la ley como imprecisa y mala.

A estas reflexiones se opone el argumento de que la colegialidad de la decisión, entendiéndola de una manera sustancial y no formal o superficial, no queda alterada, ya que ésta se predica del órgano, siendo suscrita por todos los magistrados, sean o no discrepantes, por lo que resulta complementada por la publicidad del contraste argumentativo mediante el que se ha llegado a la decisión final. Lejos de erosionarse la certeza del Derecho, el voto particular subraya así el proceso de accertamento, el iter de «certificación» normativa mediante el cual la norma, tras indagación e interpretación, deviene «certeza jurídica» (G. Santucci). El voto particular contribuiría, por tanto, a la mejor fundamentación de las resoluciones, a la mayor claridad y coherencia en su formulación, evitando en buena medida tener que recurrir a «componer» un texto de mayor consenso para procurar la integración forzada de determinadas posiciones minoritarias en el seno del Tribunal. Se ha destacado igualmente que estimula el debate doctrinal entre la pluralidad de intérpretes constitucionales, conectando a la doctrina científica y al propio Tribunal con una jurisprudencia constante y críticamente evaluada y, en esta medida, también estimula la introducción de «correcciones». Por una parte, contribuye a establecer lazos con la opinión pública, permitiendo así un más realista y rico control social difuso de las decisiones; y, por otra, ofrece una salida razonable a las tensiones internas y permite el aseguramiento de la independencia tanto del juez constitucional como del órgano colegiado. Pero, sobre todo ello —se dice—, es una pieza esencial, como ha revelado la práctica comparada, para contribuir a la evolución del Derecho y a su construcción dogmática, en tanto que enriquece el legado judicial al ofrecer al intérprete distintas y nuevas hipótesis jurídicas que compiten entre sí.

No obstante, consideramos que la relevancia de la polémica sobre el voto particular no es tanto teórica cuanto práctica. En el plano de la teoría es obvio que podemos especular con sus grandes inconvenientes y también con sus grandes ventajas. Pero lo que verdaderamente importa es su expresión y función en un ordenamiento concreto. Y, desde esta perspectiva, la experiencia comparada ha mostrado que este instituto aporta en general riqueza al desarrollo y evolución del Derecho constitucional, así como realismo a la relación entre grupos y corrientes de opinión con los tribunales constitucionales. Ésta es la razón de que su práctica se haya extendido y de que la introducción de esta figura gane crecientemente el favor de los juristas en aquellos sistemas donde no está permitida todavía la expresión pública de los disentimientos.

9.5. LA REGULACIÓN DE LA LEY ORGÁNICA DEL TRIBUNAL CONSTITUCIONAL. VALORACIÓN DE SU PRÁCTICA

El Derecho español, asumiendo la riqueza de estas experiencias del Derecho comparado y salvando el negativo ejemplo de nuestra historia reciente antes comentado, ha realizado una decidida apuesta por la figura del voto particular tanto en la jurisdicción constitucional como en la ordinaria. Partiendo de lo dispuesto en el artículo 164, el artículo 90.2 LOTC estableció la posibilidad de que el Presidente y los magistrados del Tribunal puedan reflejar en un voto particular su opinión discrepante defendida en la deliberación, tanto por lo que se refiere a su decisión como a su fundamentación, determinando que los votos particulares se incorporarán a la resolución y, cuando se trate de sentencias o declaraciones, han de publicarse con éstas en el Boletín Oficial del Estado. Mediante la reforma de la LOTC llevada a cabo por la LO 6/2007, de 24 de mayo, se incluyen también los autos entre las resoluciones cuya publicación en el BOE habrá de acompañarse igualmente, en su caso, de los correspondientes votos particulares. Se trata de una medida a nuestro juicio muy acertada, habida cuenta del importante papel que cumplen los votos particulares para el contraste argumentativo y su consiguiente aportación al desarrollo y evolución del Derecho, así como para aportar también realismo a la relación entre grupos y corrientes de opinión con los tribunales y, en este caso, con el Tribunal Constitucional.

Obsérvese que en el texto de este artículo de la LOTC se matiza sobre la posibilidad de que los votos particulares sean discrepantes o concurrentes («tanto en lo que se refiere a la decisión como a la fundamentación») y que establece la notable precisión de que la opinión discrepante que se refleje en el voto habrá de ser precisamente aquella que fue defendida en la deliberación y no otra. Con ello se evitan cambios de posición poco justificados y previsiblemente perturbadores una vez adoptada la decisión. Éste es, sin duda, un plausible «criterio de certeza, de orientación y de coherencia» en la formulación de las discrepancias (J. Ridaura).

Esta regulación abierta del voto particular ha servido igualmente para que adquiera definitiva carta de naturaleza en la jurisdicción ordinaria. La Ley Orgánica del Poder Judicial de 1 de julio de 1985, mediante lo dispuesto en el artículo 260, generaliza para todos los órdenes jurisdiccionales el sistema del voto particular, que puede plantearse respecto de sentencias y de autos resolutorios de incidentes, sustituyendo de esta forma la regulación de «votos reservados» de nuestra tradición. La regulación de la LOPJ es de aplicación supletoria a la jurisdicción constitucional, según lo dispuesto en el artículo 80 LOTC.

Aunque la evaluación de la práctica del voto particular llevada a cabo por los magistrados constitucionales está todavía necesitada de mucho estudio, puede decirse en términos generales que el balance es claramente positivo. Las discrepancias dogmáticas fuertes son, aunque importantes, excepcionales y normales en función muchas veces de los temas sobre los que se proyectan (así, en materia de objeción de conciencia, en relación con la cuestión del aborto, la autonomía de las Universidades, incorporación de derechos en los Estatutos de autonomía, etc.). La mayoría son más casuísticas y técnicas y menos intensas, y están relacionadas con el empleo de parámetros y criterios de constitucionalidad, el ejercicio del self-restraint del Tribunal para no salirse de su papel y no invadir la esfera del legislador o la del juez ordinario, el seguimiento o apartamiento de su doctrina anterior, denuncias de carencias en la motivación de la ratio decidendi o incoherencias en el desarrollo lógico de la argumentación de las sentencias, advertencias sobre el abuso del recurso a obiter dicta, etc. A veces, muy pocas, las argumentaciones de un voto particular han servido al Tribunal para cambiar su doctrina, implícita o explícitamente (esto último sólo en algunos casos aislados). Los votos particulares no ofrecen así, obvio es decirlo, una especie de negativo de la doctrina del Tribunal Constitucional, sino nada más (pero tampoco nada menos) que algunas líneas interpretativas diferentes con voluntad implícita de hacerse eventualmente mayoritarias, que son la expresión palmaria de las peculiaridades de las normas y de la interpretación constitucionales, así como de la quiebra del viejo dogma de la interpretación como razonamiento lógico y perfectamente previsible conducente a la única solución legal correcta.

ORIENTACIÓN BIBLIOGRÁFICA

AAVV: La jurisdicción constitucional en España, CEC, Madrid, 1995.

— La sentencia de amparo constitucional, CEC, Madrid, 1996.

— Jurisdicción y procesos constitucionales, McGraw-Hill, Madrid, 1997.

— La sentencia sobre la constitucionalidad de la ley, CEC, Madrid, 1997.

AGUIAR DE LUQUE, L.: «El Tribunal Constitucional y la función legislativa. El control del Poder Legislativo y la inconstitucionalidad por omisión», RDP, n.º 24, 1987.

AHUMADA RUIZ, M. A.: «El control de constitucionalidad de las omisiones legislativas», RCEC, n.º 8, 1991.

AJA, E. (ed.): Las tensiones entre el Tribunal Constitucional y el legislador en la Europa actual, Ariel, Barcelona, 1998.

ALARCÓN CARACUEL, M. A.: «¿Carece de relevancia constitucional que un juez resuelva un caso aplicando una norma derogada?», RDTr. Civitas, n.º 48, 1991.

ALONSO GARCÍA, E.: «Los efectos formales de la declaración de inconstitucionalidad en el sistema constitucional americano», REDC, n.º 6, 1982.

ÁLVAREZ CONDE, E.: «El Tribunal Constitucional y los conflictos entre las Comunidades Autónomas», en El Tribunal Constitucional, IEF Dirección General de lo Contencioso del Estado, Madrid, t. I, 1981.

— «Autonomía parlamentaria y jurisprudencia constitucional», en El Parlamento y la justicia constitucional, Aranzadi, Pamplona, 1997.

ÁLVAREZ OSSORIO, M.: «El «adecuado control parlamentario» (art. 55.2 de la CE), según la STC 71/1994», REDC, n.º 43, 1995.

ARAGÓN, M.: «El control de constitucionalidad en la Constitución española de 1978», REP, n.º 7, 1979.

— «La reforma de la Ley Orgánica del Tribunal Constitucional», REDC, n.º 85, enero-abril de 2009.

ARIAS RODRÍGUEZ, J. M.: «La constitucionalidad del artículo 240 de la LOPJ. La sentencia del TC185/1990, de 15 de noviembre, y algunas de sus consecuencias», Boletín, 1647.

BALAGUER CALLEJÓN, F.: «Tribunal Constitucional, Poder Legislativo y poder constituyente», Revista Jurídica de Castilla-La Mancha, n.os 3 y 4, 1988.

— Fuentes del Derecho, Tecnos, Madrid, t. I, 1991; t. II, 1992.

— «Tribunal Constitucional y creación del Derecho», en La justicia constitucional en el Estado democrático, Eduardo ESPÍN TEMPLADO y Francisco Javier DÍAZ REVORIO (coords.), Tirant lo Blanch, Valencia, 2000.

— «La función normativa de las sentencias constitucionales», en Criterio y Conducta, Suprema Corte de Justicia de la Nación, n.º 4, julio-diciembre de 2008, México.

BALAGUER CALLEJÓN, F. (coord.); CÁMARA VILLAR, G., Y MEDINA REY, L. F.: La nueva ley orgánica del Tribunal Constitucional, Tecnos, Madrid, 2008.

BALAGUER CALLEJÓN, M. L.: La interpretación de la Constitución por la jurisdicción ordinaria, Civitas, Madrid, 1990.

— Interpretación de la Constitución y ordenamiento jurídico, Tecnos, Madrid, 1997.

— El recurso de inconstitucionalidad, CEPC, Madrid, 2001.

BALDASSARRE, A.: «Parlamento y justicia constitucional en Derecho comparado», en Parlamento y justicia constitucional, Aranzadi, Pamplona, 1997.

BAYÓN, J. C.: «El debate sobre la interpretación constitucional en la reciente doctrina norteamericana (Dworkin, Ely, Tribe, Barber)», RCG, n.º 4, 1985.

BLASCO SOTO, M. C.: La sentencia en la cuestión de inconstitucionalidad, Bosch, Barcelona, 1995.

BOCANEGRA SIERRA, R.: El valor de las sentencias del Tribunal Constitucional, IEAL, Madrid, 1982.

BORRAJO INIESTA, I.: «Amparo frente a leyes», RAP, n.º 98, 1982.

CÁMARA VILLAR, G.: Votos particulares y derechos fundamentales en la práctica del Tribunal Constitucional español (1981-1991), Ministerio de Justicia, Madrid, 1993.

CASCAJO CASTRO, J. L.: «La figura del voto particular en la jurisdicción constitucional española», REDC, n.º 17, 1986.

De CABO MARTÍN, C.: «Las fuentes del Derecho: Apunte sistemático», en Estudios de Derecho público, Tecnos, Madrid, 1997.

DE OTTO PARDO, I.: «La posición del Tribunal Constitucional a partir de la doctrina de la interpretación constitucional», en El Tribunal Constitucional, IEF Dirección General de lo Contencioso del Estado, Madrid, 1981.

DE VEGA GARCÍA, P.: «Jurisdicción constitucional y crisis de la Constitución», REP, n.º 7, 1979.

EZQUIAGA GANUZAS, F. J.: El voto particular, CEC, Madrid, 1990.

FAVOREU, L.: Los Tribunales Constitucionales, Ariel, Barcelona, 1995.

FIGUERUELO BURRIEZA, A.: «La incidencia positiva del Tribunal Constitucional en el Poder Legislativo», REP, n.º 81, 1993.

GARCÍA MARTÍNEZ, M. A.: El recurso de inconstitucionalidad: el proceso directo de constitucionalidad, Trivium, Madrid, 1992.

GARRORENA MORALES, A.: «La sentencia constitucional», RDP, n.º 11, 1981.

GASCÓN ABELLÁN, M.: «La Justicia Constitucional entre legislación y jurisdicción», REDC, n.º 41, 1994.

GÓMEZ PUENTE, M.: La inactividad del legislador. Una realidad susceptible de control, McGraw-Hill, Madrid, 1997.

HÄBERLE, P.: Avances constitucionales en Europa Oriental desde el punto de vista de la jurisprudencia y de la teoría constitucional, Universidad Católica de Perú, Lima, 1995.

— «Los derechos fundamentales en el espejo de la jurisprudencia del Tribunal Constitucional Federal alemán. Exposición y crítica», Revista de la Facultad de Derecho de la Universidad de Granada, n.º 2, 1999.

LÓPEZ GUERRA, L.: «El Tribunal Constitucional y el principio del stare decisis», en El Tribunal Constitucional, IEF Dirección General de lo Contencioso del Estado, Madrid, t. I, 1981.

— «Jurisdicción ordinaria y jurisdicción constitucional», en Aplicación jurisdiccional de la Constitución, Tirant lo Blanch, Valencia, 1997.

LUATTI, L.: Profili costituzionali del voto particolare. L’esperienza del Tribunale Costituzionale Spagnolo, Giuffré, Milán, 1995.

LUCAS MURILLO DE LA CUEVA, P.: «El amparo judicial de los derechos fundamentales», en La aplicación judicial de la Constitución, Tirant lo Blanch, Valencia, 1997.

MEDINA GUERRERO, M.: La vinculación negativa del legislador a los derechos fundamentales, McGraw-Hill, Madrid, 1996.

PÉREZ TREMPS, P.: Tribunal Constitucional y Poder Judicial, CEC, Madrid, 1985.

— Sistema de justicia constitucional, Civitas, Madrid, 2010.

PIBERNAT DOMENECH, X.: «La sentencia constitucional como fuente de Derecho», RDP, n.º 24, 1987.

PIZZORUSSO, A.: «Las sentencias manipulativas del Tribunal Constitucional italiano», en El Tribunal constitucional, IEF Dirección General de lo Contencioso del Estado, Madrid, t. I, 1981.

— «El Tribunal Constitucional italiano», en Tribunales Constitucionales y derechos fundamentales, CEC, Madrid, 1984.

PUNSET BLANCO, R.: «Las sentencias declaratorias de la inconstitucionalidad de las leyes: consideraciones sobre la posible reforma de los artículos 39.1 y 40.1 de la LOTC», Anuario de Derecho Constitucional y Parlamentario, n.º 7, 1995.

— «Tribunal Constitucional y órganos judiciales en la tutela de la supremacía de la Constitución: una perspectiva general», en Jurisdicción ordinaria y Tribunal Constitucional, Junta de Galicia, Santiago de Compostela, 1996.

RIDAURA MARTÍNEZ, M. J.: «La regulación de los votos particulares en la Constitución de 1978», en E. ÁLVAREZ CONDE (ed.), Diez años de régimen constitucional, Departamento de Derecho Constitucional, Universidad de Valencia/Tecnos, 1989.

RUBIO LLORENTE, F.: La forma del poder, CEC, Madrid, 1993.

SANTOS VIJANDE, J. M.: Doctrina y jurisprudencia del Tribunal Constitucional: su eficacia respecto a los Tribunales ordinarios, Comares, Granada, 1995.

VILLAVERDE, I.: «La inconstitucionalidad por omisión de los silencios legislativos», Anuario de Derecho Constitucional y Parlamentario, n.º 8, Murcia, 1996.

— La inconstitucionalidad por omisión, McGraw-Hill, Madrid, 1997.

ZAGREBELSKY, G.: La giustizia costituzionale, Il Mulino, Bolonia, 1988.

— La ley y su justicia, tres capítulos de justicia constitucional, Trotta, Madrid, 2013.